XXIII A Living Relic

'O native land of long suffering,
Land of the Russian people.'

F. TYUTCHEV.

A French proverb says that 'a dry fisherman and a wet hunter are a sorry sight.' Never having had any taste for fishing, I cannot decide what are the fisherman's feelings in fine bright weather, and how far in bad weather the pleasure derived from the abundance of fish compensates for the unpleasantness of being wet. But for the sportsman rain is a real calamity. It was to just this calamity that Yermolaï and I were exposed on one of our expeditions after grouse in the Byelevsky district. The rain never ceased from early morning. What didn't we do to escape it? We put macintosh capes almost right over our heads, and stood under the trees to avoid the raindrops....The waterproof capes, to say nothing of their hindering our shooting, let the water through in the most shameless fashion; and under the trees, though at first, certainly, the rain did not reach us, afterwards the water collected on the leaves suddenly rushed through, every branch dripped on us like a waterspout, a chill stream made its way under our neck-ties, and trickled down our spines....This was 'quite unpleasant,' as Yermolaï expressed it. 'No, Piotr Petrovitch,' he cried at last; 'we can't go on like this....There's no shooting to-day. The dogs' scent is drowned. The guns miss fire....Pugh! What a mess!'

'What's to be done?' I queried.

'Well, let's go to Aleksyevka. You don't know it, perhaps — there's a settlement of that name belonging to your mother; it's seven miles from here. We'll stay the night there, and to-morrow....'

'Come back here?'

'No, not here....I know of some places beyond Aleksyevka…ever so much better than here for grouse!'

I did not proceed to question my faithful companion why he had not taken me to those parts before, and the same day we made our way to my mother's peasant settlement, the existence of which, I must confess, I had not even suspected up till then. At this settlement, it turned out, there was a little lodge. It was very old, but, as it had not been inhabited, it was clean; I passed a fairly tranquil night in it.

The next day I woke up very early. The sun had only just risen; there was not a single cloud in the sky; everything around shone with a double brilliance — the brightness of the fresh morning rays and of yesterday's downpour. While they were harnessing me a cart, I went for a stroll about a small orchard, now neglected and run wild, which enclosed the little lodge on all sides with its fragrant, sappy growth. Ah, how sweet it was in the open air, under the bright sky, where the larks were trilling, whence their bell-like notes rained down like silvery beads! On their wings, doubtless, they had carried off drops of dew, and their songs seemed steeped in dew. I took my cap off my head and drew a glad deep breath....On the slope of a shallow ravine, close to the hedge, could be seen a beehive; a narrow path led to it, winding like a snake between dense walls of high grass and nettles, above which struggled up, God knows whence brought, the pointed stalks of dark-green hemp.

I turned along this path; I reached the beehive. Beside it stood a little wattled shanty, where they put the beehives for the winter. I peeped into the half-open door; it was dark, still, dry within; there was a scent of mint and balm. In the corner were some trestles fitted together, and on them, covered with a quilt, a little figure of some sort....I was walking away....

'Master, master! Piotr Petrovitch!' I heard a voice, faint, slow, and hoarse, like the whispering of marsh rushes.

I stopped.

'Piotr Petrovitch! Come in, please!' the voice repeated. It came from the corner where were the trestles I had noticed.

I drew near, and was struck dumb with amazement. Before me lay a living human being; but what sort of a creature was it?

A head utterly withered, of a uniform coppery hue — like some very ancient holy picture, yellow with age; a sharp nose like a keen-edged knife; the lips could barely be seen — only the teeth flashed white and the eyes; and from under the kerchief some thin wisps of yellow hair straggled on to the forehead. At the chin, where the quilt was folded, two tiny hands of the same coppery hue were moving, the fingers slowly twitching like little sticks. I looked more intently; the face, far from being ugly, was positively beautiful, but strange and dreadful; and the face seemed the more dreadful to me that on it — on its metallic cheeks — I saw, struggling…struggling, and unable to form itself — a smile.

'You don't recognise me, master?' whispered the voice again: it seemed to be breathed from the almost unmoving lips. 'And, indeed, how should you? I'm Lukerya....Do you remember, who used to lead the dance at your mother's, at Spasskoye?…Do you remember, I used to be leader of the choir too?'

'Lukerya!' I cried. 'Is it you? Can it be?'

'Yes, it's I, master — I, Lukerya.'

I did not know what to say, and gazed in stupefaction at the dark motionless face with the clear, death-like eyes fastened upon me. Was it possible? This mummy Lukerya — the greatest beauty in all our household — that tall, plump, pink-and-white, singing, laughing, dancing creature! Lukerya, our smart Lukerya, whom all our lads were courting, for whom I heaved some secret sighs — I, a boy of sixteen!

'Mercy, Lukerya!' I said at last; 'what is it has happened to you?'

'Oh, such a misfortune befel me! But don't mind me, sir; don't let my trouble revolt you; sit there on that little tub — a little nearer, or you won't be able to hear me....I've not much of a voice now-a-days!…Well, I am glad to see you! What brought you to Aleksyevka?'

Lukerya spoke very softly and feebly, but without pausing.

'Yermolaï, the huntsman, brought me here. But you tell me…'

'Tell you about my trouble? Certainly, sir. It happened to me a long while ago now — six or seven years. I had only just been betrothed then to Vassily Polyakov — do you remember, such a fine-looking fellow he was, with curly hair? — he waited at table at your mother's. But you weren't in the country then; you had gone away to Moscow to your studies. We were very much in love, Vassily and me; I could never get him out of my head; and it was in the spring it all happened. Well, one night…not long before sunrise, it was…I couldn't sleep; a nightingale in the garden was singing so wonderfully sweet!…I could not help getting up and going out on to the steps to listen. It trilled and trilled…and all at once I fancied some one called me; it seemed like Vassya's voice, so softly, "Lusha!"…I looked round, and being half asleep, I suppose, I missed my footing and fell straight down from the top-step, and flop on to the ground! And I thought I wasn't much hurt, for I got up directly and went back to my room. Only it seems something inside me — in my body — was broken....Let me get my breath…half a minute…sir.'

Lukerya ceased, and I looked at her with surprise. What surprised me particularly was that she told her story almost cheerfully, without sighs and groans, not complaining nor asking for sympathy.

'Ever since that happened,' Lukerya went on, 'I began to pine away and get thin; my skin got dark; walking was difficult for me; and then — I lost the use of my legs altogether; I couldn't stand or sit; I had to lie down all the time. And I didn't care to eat or drink; I got worse and worse. Your mamma, in the kindness of her heart, made me see doctors, and sent me to a hospital. But there was no curing me. And not one doctor could even say what my illness was. What didn't they do to me? — they burnt my spine with hot irons, they put me in lumps of ice, and it was all no good. I got quite numb in the end....So the gentlemen decided it was no use doctoring me any more, and there was no sense in keeping cripples up at the great house…well, and so they sent me here — because I've relations here. So here I live, as you see.'

Lukerya was silent again, and again she tried to smile.

'But this is awful — your position!' I cried…and not knowing how to go on, I asked: 'and what of Vassily Polyakov?' A most stupid question it was.

Lukerya turned her eyes a little away.

'What of Polyakov? He grieved — he grieved for a bit — and he is married to another, a girl from Glinnoe. Do you know Glinnoe? It's not far from us. Her name's Agrafena. He loved me dearly — but, you see, he's a young man; he couldn't stay a bachelor. And what sort of a helpmeet could I be? The wife he found for himself is a good, sweet woman — and they have children. He lives here; he's a clerk at a neighbour's; your mamma let him go off with a passport, and he's doing very well, praise God.'

'And so you go on lying here all the time?' I asked again.

'Yes, sir, I've been lying here seven years. In the summer-time I lie here in this shanty, and when it gets cold they move me out into the bath-house: I lie there.'

'Who waits on you? Does any one look after you?'

'Oh, there are kind folks here as everywhere; they don't desert me. Yes, they see to me a little. As to food, I eat nothing to speak of; but water is here, in the pitcher; it's always kept full of pure spring water. I can reach to the pitcher myself: I've one arm still of use. There's a little girl here, an orphan; now and then she comes to see me, the kind child. She was here just now....You didn't meet her? Such a pretty, fair little thing. She brings me flowers. We've some in the garden — there were some — but they've all disappeared. But, you know, wild flowers too are nice; they smell even sweeter than garden flowers. Lilies of the valley, now…what could be sweeter?'

'And aren't you dull and miserable, my poor Lukerya?'

'Why, what is one to do? I wouldn't tell a lie about it. At first it was very wearisome; but later on I got used to it, I got more patient — it was nothing; there are others worse off still.'

'How do you mean?'

'Why, some haven't a roof to shelter them, and there are some blind or deaf; while I, thank God, have splendid sight, and hear everything — everything. If a mole burrows in the ground — I hear even that. And I can smell every scent, even the faintest! When the buckwheat comes into flower in the meadow, or the lime-tree in the garden — I don't need to be told of it, even; I'm the first to know directly. Anyway, if there's the least bit of a wind blowing from that quarter. No, he who stirs God's wrath is far worse off than me. Look at this, again: anyone in health may easily fall into sin; but I'm cut off even from sin. The other day, father Aleksy, the priest, came to give me the sacrament, and he says: "There's no need," says he, "to confess you; you can't fall into sin in your condition, can you?" But I said to him; "How about sinning in thought, father?" "Ah, well," says he, and he laughed himself, "that's no great sin."'

'But I fancy I'm no great sinner even in that way, in thought,' Lukerya went on, 'for I've trained myself not to think, and above all, not to remember. The time goes faster.'

I must own I was astonished. 'You're always alone, Lukerya: how can you prevent the thoughts from coming into your head? or are you constantly asleep?'

'Oh, no, sir! I can't always sleep. Though I've no great pain, still I've an ache, there, right inside, and in my bones too; it won't let me sleep as I ought. No…but there, I lie by myself; I lie here and lie here, and don't think: I feel that I'm alive, I breathe; and I put myself all into that. I look and listen. The bees buzz and hum in the hive; a dove sits on the roof and coos; a hen comes along with her chickens to peck up crumbs; or a sparrow flies in, or a butterfly — that's a great treat for me. Last year some swallows even built a nest over there in the corner, and brought up their little ones. Oh, how interesting it was! One would fly to the nest, press close, feed a young one, and off again. Look again: the other would be in her place already. Sometimes it wouldn't fly in, but only fly past the open door; and the little ones would begin to squeak, and open their beaks directly....I was hoping for them back again the next year, but they say a sportsman here shot them with his gun. And what could he gain by it? It's hardly bigger, the swallow, than a beetle....What wicked men you are, you sportsmen!'

'I don't shoot swallows,' I hastened to remark.

'And once, Lukerya began again, 'it was comical, really. A hare ran in, it did really! The hounds, I suppose, were after it; anyway, it seemed to tumble straight in at the door!…It squatted quite near me, and sat so a long while; it kept sniffing with its nose, and twitching its whiskers — like a regular officer! and it looked at me. It understood, to be sure, that I was no danger to it. At last it got up, went hop-hop to the door, looked round in the doorway; and what did it look like? Such a funny fellow it was!'

Lukerya glanced at me, as much as to say, 'Wasn't it funny?' To satisfy her, I laughed. She moistened her parched lips.

'Well, in the winter, of course, I'm worse off, because it's dark: to burn a candle would be a pity, and what would be the use? I can read, to be sure, and was always fond of reading, but what could I read? There are no books of any kind, and even if there were, how could I hold a book? Father Aleksy brought me a calendar to entertain me, but he saw it was no good, so he took and carried it away again. But even though it's dark, there's always something to listen to: a cricket chirps, or a mouse begins scratching somewhere. That's when it's a good thing — not to think!'

'And I repeat the prayers too,' Lukerya went on, after taking breath a little; 'only I don't know many of them —-the prayers, I mean. And besides, why should I weary the Lord God? What can I ask Him for? He knows better than I what I need. He has laid a cross upon me: that means that He loves me. So we are commanded to understand. I repeat the Lord's Prayer, the Hymn to the Virgin, the Supplication of all the Afflicted, and I lie still again, without any thought at all, and am all right!'

Two minutes passed by. I did not break the silence, and did not stir on the narrow tub which served me as a seat. The cruel stony stillness of the living, unlucky creature lying before me communicated itself to me; I too turned, as it were, numb.

'Listen, Lukerya,' I began at last; 'listen to the suggestion I'm going to make to you. Would you like me to arrange for them to take you to a hospital — a good hospital in the town? Who knows, perhaps you might yet be cured; anyway, you would not be alone'…

Lukerya's eyebrows fluttered faintly. 'Oh, no, sir,' she answered in a troubled whisper; 'don't move me into a hospital; don't touch me. I shall only have more agony to bear there! How could they cure me now?…Why, there was a doctor came here once; he wanted to examine me. I begged him, for Christ's sake, not to disturb me. It was no use. He began turning me over, pounding my hands and legs, and pulling me about. He said, "I'm doing this for Science; I'm a servant of Science — a scientific man! And you," he said, "really oughtn't to oppose me, because I've a medal given me for my labours, and it's for you simpletons I'm toiling." He mauled me about, told me the name of my disease — some wonderful long name — and with that he went away; and all my poor bones ached for a week after. You say "I'm all alone; always alone." Oh, no, I'm not always; they come to see me — I'm quiet — I don't bother them. The peasant girls come in and chat a bit; a pilgrim woman will wander in, and tell me tales of Jerusalem, of Kiev, of the holy towns. And I'm not afraid of being alone. Indeed, it's better — ay, ay! Master, don't touch me, don't take me to the hospital....Thank you, you are kind; only don't touch me, there's a dear!'

'Well, as you like, as you like, Lukerya. You know, I only suggested it for your good.'

'I know, master, that it was for my good. But, master dear, who can help another? Who can enter into his soul? Every man must help himself! You won't believe me, perhaps. I lie here sometimes so alone…and it's as though there were no one else in the world but me. As if I alone were living! And it seems to me as though something were blessing me....I'm carried away by dreams that are really marvellous!'

'What do you dream of, then, Lukerya?'

'That, too, master, I couldn't say; one can't explain. Besides, one forgets afterwards. It's like a cloud coming over and bursting, then it grows so fresh and sweet; but just what it was, there's no knowing! Only my idea is, if folks were near me, I should have nothing of that, and should feel nothing except my misfortune.'

Lukerya heaved a painful sigh. Her breathing, like her limbs, was not under her control.

'When I come to think, master, of you,' she began again, 'you are very sorry for me. But you mustn't be too sorry, really! I'll tell you one thing; for instance, I sometimes, even now....Do you remember how merry I used to be in my time? A regular madcap!…So do you know what? I sing songs even now.'

'Sing?…You?'

'Yes; I sing the old songs, songs for choruses, for feasts, Christmas songs, all sorts! I know such a lot of them, you see, and I've not forgotten them. Only dance songs I don't sing. In my state now, it wouldn't suit me.'

'How do you sing them?…to yourself?'

'To myself, yes; and aloud too. I can't sing loud, but still one can understand it. I told you a little girl waits on me. A clever little orphan she is. So I have taught her; four songs she has learnt from me already. Don't you believe me? Wait a minute, I'll show you directly....'

Lukerya took breath....The thought that this half-dead creature was making ready to begin singing raised an involuntary feeling of dread in me. But before I could utter a word, a long-drawn-out, hardly audible, but pure and true note, was quivering in my ears…it was followed by a second and a third. 'In the meadows,' sang Lukerya. She sang, the expression of her stony face unchanged, even her eyes riveted on one spot. But how touchingly tinkled out that poor struggling little voice, that wavered like a thread of smoke: how she longed to pour out all her soul in it!…I felt no dread now; my heart throbbed with unutterable pity.

'Ah, I can't!' she said suddenly. 'I've not the strength. I'm so upset with joy at seeing you.'

She closed her eyes.

I laid my hand on her tiny, chill fingers....She glanced at me, and her dark lids, fringed with golden eyelashes, closed again, and were still as an ancient statue's. An instant later they glistened in the half-darkness....They were moistened by a tear.

As before, I did not stir.

'How silly I am!' said Lukerya suddenly, with unexpected force, and opened her eyes wide: she tried to wink the tears out of them. 'I ought to be ashamed! What am I doing? It's a long time since I have been like this…not since that day when Vassya-Polyakov was here last spring. While he sat with me and talked, I was all right; but when he had gone away, how I did cry in my loneliness! Where did I get the tears from? But, there! we girls get our tears for nothing. Master,' added Lukerya, 'perhaps you have a handkerchief....If you won't mind, wipe my eyes.'

I made haste to carry out her desire, and left her the handkerchief. She refused it at first.... 'What good's such a gift to me?' she said. The handkerchief was plain enough, but clean and white. Afterwards she clutched it in her weak fingers, and did not loosen them again. As I got used to the darkness in which we both were, I could clearly make out her features, could even perceive the delicate flush that peeped out under the coppery hue of her face, could discover in the face, so at least it seemed to me, traces of its former beauty.

'You asked me, master,' Lukerya began again, 'whether I sleep. I sleep very little, but every time I fall asleep I've dreams — such splendid dreams! I'm never ill in my dreams; I'm always so well, and young....There's one thing's sad: I wake up and long for a good stretch, and I'm all as if I were in chains. I once had such an exquisite dream! Shall I tell it you? Well, listen. I dreamt I was standing in a meadow, and all round me was rye, so tall, and ripe as gold!…and I had a reddish dog with me — such a wicked dog; it kept trying to bite me. And I had a sickle in my hands; not a simple sickle; it seemed to be the moon itself — the moon as it is when it's the shape of a sickle. And with this same moon I had to cut the rye clean. Only I was very weary with the heat, and the moon blinded me, and I felt lazy; and cornflowers were growing all about, and such big ones! And they all turned their heads to me. And I thought in my dream I would pick them; Vassya had promised to come, so I'd pick myself a wreath first; I'd still time to plait it. I began picking cornflowers, but they kept melting away from between my fingers, do what I would. And I couldn't make myself a wreath. And meanwhile I heard someone coming up to me, so close, and calling, "Lusha! Lusha!"…"Ah," I thought, "what a pity I hadn't time!" No matter, I put that moon on my head instead of cornflowers. I put it on like a tiara, and I was all brightness directly; I made the whole field light around me. And, behold! over the very top of the ears there came gliding very quickly towards me, not Vassya, but Christ Himself! And how I knew it was Christ I can't say; they don't paint Him like that — only it was He! No beard, tall, young, all in white, only His belt was golden; and He held out His hand to me. "Fear not," said He; "My bride adorned, follow Me; you shall lead the choral dance in the heavenly kingdom, and sing the songs of Paradise." And how I clung to His hand! My dog at once followed at my heels…but then we began to float upwards! He in front....His wings spread wide over all the sky, long like a sea-gull's — and I after Him! And my dog had to stay behind. Then only I understood that that dog was my illness, and that in the heavenly kingdom there was no place for it.'

Lukerya paused a minute.

'And I had another dream, too,' she began again; 'but may be it was a vision. I really don't know. It seemed to me I was lying in this very shanty, and my dead parents, father and mother, come to me and bow low to me, but say nothing. And I asked them, "Why do you bow down to me, father and mother?" "Because," they said, "you suffer much in this world, so that you have not only set free your own soul, but have taken a great burden from off us too. And for us in the other world it is much easier. You have made an end of your own sins; now you are expiating our sins." And having said this, my parents bowed down to me again, and I could not see them; there was nothing but the walls to be seen. I was in great doubt afterwards what had happened with me. I even told the priest of it in confession. Only he thinks it was not a vision, because visions come only to the clerical gentry.'

'And I'll tell you another dream,' Lukerya went on. 'I dreamt I was sitting on the high-road, under a willow; I had a stick, had a wallet on my shoulders, and my head tied up in a kerchief, just like a pilgrim woman! And I had to go somewhere, a long, long way off, on a pilgrimage. And pilgrims kept coming past me; they came along slowly, all going one way; their faces were weary, and all very much like one another. And I dreamt that moving about among them was a woman, a head taller than the rest, and wearing a peculiar dress, not like ours — not Russian. And her face too was peculiar — a worn face and severe. And all the others moved away from her; but she suddenly turns, and comes straight to me. She stood still, and looked at me; and her eyes were yellow, large, and clear as a falcon's. And I ask her, "Who are you?" And she says to me, "I'm your death." Instead of being frightened, it was quite the other way. I was as pleased as could be; I crossed myself! And the woman, my death, says to me: "I'm sorry for you, Lukerya, but I can't take you with me. Farewell!" Good God! how sad I was then!…"Take me," said I, "good mother, take me, darling!" And my death turned to me, and began speaking to me....I knew that she was appointing me my hour, but indistinctly, incomprehensibly. "After St. Peter's day," said she....With that I awoke....Yes, I have such wonderful dreams!'

Lukerya turned her eyes upwards…and sank into thought....

'Only the sad thing is, sometimes a whole week will go by without my getting to sleep once. Last year a lady came to see me, and she gave me a little bottle of medicine against sleeplessness; she told me to take ten drops at a time. It did me so much good, and I used to sleep; only the bottle was all finished long ago. Do you know what medicine that was, and how to get it?'

The lady had obviously given Lukerya opium. I promised to get her another bottle like it, and could not refrain from again wondering aloud at her patience.

'Ah, master!' she answered, 'why do you say so? What do you mean by patience? There, Simeon Stylites now had patience certainly, great patience; for thirty years he stood on a pillar! And another saint had himself buried in the earth, right up to his breast, and the ants ate his face....And I'll tell you what I was told by a good scholar: there was once a country, and the Ishmaelites made war on it, and they tortured and killed all the inhabitants; and do what they would, the people could not get rid of them. And there appeared among these people a holy virgin; she took a great sword, put on armour weighing eighty pounds, went out against the Ishmaelites and drove them all beyond the sea. Only when she had driven them out, she said to them: "Now burn me, for that was my vow, that I would die a death by fire for my people." And the Ishmaelites took her and burnt her, and the people have been free ever since then! That was a noble deed, now! But what am I!'

I wondered to myself whence and in what shape the legend of Joan of Arc had reached her, and after a brief silence, I asked Lukerya how old she was.

'Twenty-eight…or nine....It won't be thirty. But why count the years! I've something else to tell you....'

Lukerya suddenly gave a sort of choked cough, and groaned....

'You are talking a great deal,' I observed to her; 'it may be bad for you.'

'It's true,' she whispered, hardly audibly; 'it's time to end our talk; but what does it matter! Now, when you leave me, I can be silent as long as I like. Any way, I've opened my heart....'

I began bidding her good-bye. I repeated my promise to send her the medicine, and asked her once more to think well and tell me — if there wasn't anything she wanted?'

'I want nothing; I am content with all, thank God!' she articulated with very great effort, but with emotion; 'God give good health to all! But there, master, you might speak a word to your mamma — the peasants here are poor — if she could take the least bit off their rent! They've not land enough, and no advantages....They would pray to God for you....But I want nothing; I'm quite contented with all.'

I gave Lukerya my word that I would carry out her request, and had already walked to the door....She called me back again.

'Do you remember, master,' she said, and there was a gleam of something wonderful in her eyes and on her lips, 'what hair I used to have? Do you remember, right down to my knees! It was long before I could make up my mind to it....Such hair as it was! But how could it be kept combed? In my state!…So I had it cut off....Yes…Well, good-bye, master! I can't talk any more.'…

That day, before setting off to shoot, I had a conversation with the village constable about Lukerya. I learnt from him that in the village they called Lukerya the 'Living Relic'; that she gave them no trouble, however; they never heard complaint or repining from her. 'She asks nothing, but, on the contrary, she's grateful for everything; a gentle soul, one must say, if any there be. Stricken of God,' so the constable concluded, 'for her sins, one must suppose; but we do not go into that. And as for judging her, no — no, we do not judge her. Let her be!'

A few weeks later I heard that Lukerya was dead. So her death had come for her…and 'after St. Peter's day.' They told me that on the day of her death she kept hearing the sound of bells, though it was reckoned over five miles from Aleksyevka to the church, and it was a week-day. Lukerya, however, had said that the sounds came not from the church, but from above! Probably she did not dare to say — from heaven.

XXIV The Rattling of Wheels

'I've something to tell you,' observed Yermolaï, coming into the hut to see me. I had just had dinner, and was lying down on a travelling bed to rest a little after a fairly successful but fatiguing day of grouse-shooting — it was somewhere about the 10th of July, and the heat was terrific.... 'I've something to tell you: all our shot's gone.'

I jumped off the bed.

'All gone? How's that? Why, we took pretty nearly thirty pounds with us from the village — a whole bag!'

'That's so; and a big bag it was: enough for a fortnight. But there's no knowing! There must have been a hole come in it, or something; anyway, there's no shot…that's to say, there's enough for ten charges left.'

'What are we to do now? The very best places are before us — we're promised six coveys for to-morrow....'

'Well, send me to Tula. It's not so far from here; only forty miles. I'll fly like the wind, and bring forty pounds of shot if you say the word.'

'But when would you go?'

'Why, directly. Why put it off? Only, I say, we shall have to hire horses.'

'Why hire horses? Why not our own?'

'We can't drive there with our own. The shaft horse has gone lame…terribly!'

'Since when's that?'

'Well, the other day, the coachman took him to be shod. So he was shod, and the blacksmith, I suppose, was clumsy. Now, he can't even step on the hoof. It's a front leg. He lifts it up…like a dog.'

'Well? they've taken the shoe off, I suppose, at least?'

'No, they've not; but, of course, they ought to take it off. A nail's been driven right into the flesh, I should say.'

I ordered the coachman to be summoned. It turned out that Yermolaï had spoken the truth: the shaft-horse really could not put its hoof to the ground. I promptly gave orders for it to have the shoe taken off, and to be stood on damp clay.

'Then do you wish me to hire horses to go to Tula?' Yermolaï persisted.

'Do you suppose we can get horses in this wilderness?' I exclaimed with involuntary irritation. The village in which we found ourselves was a desolate, God-forsaken place; all its inhabitants seemed to be poverty-stricken; we had difficulty in discovering one hut, moderately roomy, and even that one had no chimney.

'Yes,' replied Yermolaï with his habitual equanimity; 'what you said about this village is true enough; but there used to be living in this very place one peasant — a very clever fellow! rich too! He had nine horses. He's dead, and his eldest son manages it all now. The man's a perfect fool, but still he's not had time to waste his father's wealth yet. We can get horses from him. If you say the word, I will fetch him. His brothers, I've heard say, are smart chaps…but still, he's their head.'

'Why so?'

'Because — he's the eldest! Of course, the younger ones must obey!' Here Yermolaï, in reference to younger brothers as a class, expressed himself with a vigour quite unsuitable for print.

'I'll fetch him. He's a simple fellow. With him you can't fail to come to terms.'

While Yermolaï went after his 'simple fellow' the idea occurred to me that it might be better for me to drive into Tula myself. In the first place, taught by experience, I had no very great confidence in Yermolaï: I had once sent him to the town for purchases; he had promised to get through all my commissions in one day, and was gone a whole week, drank up all the money, and came back on foot, though he had set off in my racing droshky. And, secondly, I had an acquaintance in Tula, a horsedealer; I might buy a horse off him to take the place of the disabled shaft-horse.

'The thing's decided!' I thought; 'I'll drive over myself; I can sleep just as well on the road — luckily, the coach is comfortable.'

'I've brought him!' cried Yermolaï, rushing into the hut a quarter of an hour later. He was followed by a tall peasant in a white shirt, blue breeches, and bast shoes, with white eyebrows and short-sighted eyes, a wedge-shaped red beard, a long swollen nose, and a gaping mouth. He certainly did look 'simple.'

'Here, your honour,' observed Yermolaï, 'he has horses — and he's willing.'

'So be, surely, I'…the peasant began hesitatingly in a rather hoarse voice, shaking his thin wisps of hair, and drumming with his fingers on the band of the cap he held in his hands.... 'Surely, I…'

'What's your name?' I inquired.

The peasant looked down and seemed to think deeply. 'My name?'

'Yes; what are you called?'

'Why my name ' ull be — Filofey.'

'Well, then, friend Filofey; I hear you have horses. Bring a team of three here — we'll put them in my coach — it's a light one — and you drive me in to Tula. There's a moon now at night; it's light, and it's cool for driving. What sort of a road have you here?'

'The road? There's naught amiss with the road. To the main road it will be sixteen miles — not more....There's one little place…a bit awkward; but naught amiss else.'

'What sort of little place is it that's awkward?'

'Well, we'll have to cross the river by the ford.'

'But are you thinking of going to Tula yourself?' inquired Yermolaï.

'Yes.'

'Oh!' commented my faithful servant with a shake of his head. 'Oh-oh!' he repeated; then he spat on the floor and walked out of the room.

The expedition to Tula obviously no longer presented any features of interest to him; it had become for him a dull and unattractive business.

'Do you know the road well?' I said, addressing Filofey.

'Surely, we know the road! Only, so to say, please your honour, can't…so on the sudden, so to say…'

It appeared that Yermolaï, on engaging Filofey, had stated that he could be sure that, fool as he was, he'd be paid…and nothing more! Filofey, fool as he was — in Yermolaï's words — was not satisfied with this statement alone. He demanded, of me fifty roubles — an exorbitant price; I offered him ten — a low price. We fell to haggling; Filofey at first was stubborn; then he began to come down, but slowly. Yermolaï entering for an instant began assuring me, 'that fool —( 'He's fond of the word, seemingly!' Filofey remarked in a low voice)— 'that fool can't reckon money at all,' and reminded me how twenty years ago a posting tavern established by my mother at the crossing of two high-roads came to complete grief from the fact that the old house-serf who was put there to manage it positively did not understand reckoning money, but valued sums simply by the number of coins — in fact, gave silver coins in change for copper, though he would swear furiously all the time.

'Ugh, you Filofey! you're a regular Filofey!' Yermolaï jeered at last — and he went out, slamming the door angrily.

Filofey made him no reply, as though admitting that to be called Filofey was — as a fact — not very clever of him, and that a man might fairly be reproached for such a name, though really it was the village priest was to blame in the matter for not having done better by him at his christening.

At last we agreed, however, on the sum of twenty roubles. He went off for the horses, and an hour later brought five for me to choose from. The horses turned out to be fairly good, though their manes and tails were tangled, and their bellies round and taut as drums. With Filofey came two of his brothers, not in the least like him. Little, black-eyed, sharp-nosed fellows, they certainly produced the impression of 'smart chaps;' they talked a great deal, very fast — 'clacked away,' as Yermolaï expressed it — but obeyed the elder brother.

They dragged the coach out of the shed and were busy about it and the horses for an hour and a half; first they let out the traces, which were of cord, then pulled them too tight again! Both brothers were very much set on harnessing the 'roan' in the shafts, because 'him can do best going down-hill;' but Filofey decided for 'the shaggy one.' So the shaggy one was put in the shafts accordingly.

They heaped the coach up with hay, put the collar off the lame shaft-horse under the seat, in case we might want to fit it on to the horse to be bought at Tula....Filofey, who had managed to run home and come back in a long, white, loose, ancestral overcoat, a high sugar-loaf cap, and tarred boots, clambered triumphantly up on to the box. I took my seat, looking at my watch: it was a quarter past ten. Yermolaï did not even say good-bye to me — he was engaged in beating his Valetka — Filofey tugged at the reins, and shouted in a thin, thin voice: 'Hey! you little ones!'

His brothers skipped away on both sides, lashed the trace-horses under the belly, and the coach started, turned out of the gates into the street, the shaggy one tried to turn off towards his own home, but Filofey brought him to reason with a few strokes of the whip, and behold! we were already out of the village, and rolling along a fairly even road, between close-growing bushes of thick hazels.

It was a still, glorious night, the very nicest for driving. A breeze rustled now and then in the bushes, set the twigs swinging and died away again; in the sky could be seen motionless, silvery clouds; the moon stood high and threw a bright light on all around. I stretched myself on the hay, and was just beginning to doze…but I remembered the 'awkward place,' and started up.

'I say, Filofey, is it far to the ford?'

'To the ford? It'll be near upon seven miles.'

'Seven miles!' I mused. 'We shan't get there for another hour. I can have a nap meanwhile. Filofey, do you know the road well?' I asked again.

'Surely; how could I fail to know it? It's not the first time I've driven.'

He said something more, but I had ceased to listen....I was asleep.

I was awakened not, as often happens, by my own intention of waking in exactly an hour, but by a sort of strange, though faint, lapping, gurgling sound at my very ear. I raised my head....

Wonderful to relate! I was lying in the coach as before, but all round the coach, half a foot, not more, from its edge, a sheet of water lay shining in the moonlight, broken up into tiny, distinct, quivering eddies. I looked in front. On the box, with back bowed and head bent, Filofey was sitting like a statue, and a little further on, above the rippling water, I saw the curved arch of the yoke, and the horses' heads and backs. And everything as motionless, as noiseless, as though in some enchanted realm, in a dream — a dream of fairyland.... 'What does it mean?' I looked back from under the hood of the coach.... 'Why, we are in the middle of the river!'…the bank was thirty paces from us.

'Filofey!' I cried.

'What?' he answered.

'What, indeed! Upon my word! Where are we?'

'In the river.'

'I see we're in the river. But, like this, we shall be drowned directly. Is this how you cross the ford? Eh? Why, you're asleep, Filofey! Answer, do!'

'I've made a little mistake,' observed my guide; 'I've gone to one side, a bit wrong, but now we've got to wait a bit.'

'Got to wait a bit? What ever are we going to wait for?'

'Well, we must let the shaggy one look about him; which way he turns his head, that way we've got to go.'

I raised myself on the hay. The shaft-horse's head stood quite motionless. Above the head one could only see in the bright moonlight one ear slightly twitching backwards and forwards.

'Why, he's asleep too, your shaggy one!'

'No,' responded Filofey,' 'he's sniffing the water now.'

And everything was still again; there was only the faint gurgle of the water as before. I sank into a state of torpor.

Moonlight, and night, and the river, and we in it....

'What is that croaking noise?' I asked Filofey.

'That? Ducks in the reeds…or else snakes.'

All of a sudden the head of the shaft-horse shook, his ears pricked up; he gave a snort, began to move. 'Ho-ho, ho-ho-o!' Filofey began suddenly bawling at the top of his voice; he sat up and brandished the whip. The coach was at once tugged away from where it had stuck, it plunged forward, cleaving the waters of the river, and moved along, swaying and lurching from side to side....At first it seemed to me we were sinking, getting deeper; however, after two or three tugs and jolts, the expanse of water seemed suddenly lower....It got lower and lower, the coach seemed to grow up out of it, and now the wheels and the horses' tails could be seen, and now stirring with a mighty splashing of big drops, scattering showers of diamonds — no, not diamonds — sapphires in the dull brilliance of the moon, the horses with a spirited pull all together drew us on to the sandy bank and trotted along the road to the hill-side, their shining white legs flashing in rivalry.

'What will Filofey say now?' was the thought that glanced through my mind; 'you see I was right!' or something of that sort. But he said nothing. So I too did not think it necessary to reproach him for carelessness, and lying down in the hay, I tried again to go to sleep.

But I could not go to sleep, not because I was not tired from hunting, and not because the exciting experience I had just been through had dispelled my sleepiness: it was that we were driving through such very beautiful country. There were liberal, wide-stretching, grassy riverside meadows, with a multitude of small pools, little lakes, rivulets, creeks overgrown at the ends with branches and osiers — a regular Russian scene, such as Russians love, like the scenes amid which the heroes of our old legends rode out to shoot white swans and grey ducks. The road we were driven along wound in a yellowish ribbon, the horses ran lightly — and I could not close my eyes. I was admiring! And it all floated by, softened into harmony under the kindly light of the moon. Filofey — he too was touched by it.

'Those meadows are called St. Yegor's,' he said, turning to me. 'And beyond them come the Grand Duke's; there are no other meadows like them in all Russia....Ah, it's lovely!' The shaft-horse snorted and shook itself.... 'God bless you,' commented Filofey gravely in an undertone. 'How lovely!' he repeated with a sigh; then he gave a long sort of grunt. 'There, mowing time's just upon us, and think what hay they'll rake up there! — regular mountains! — And there are lots of fish in the creeks. Such bream!' he added in a sing-song voice. 'In one word, life's sweet — one doesn't want to die.'

He suddenly raised his hand.

'Hullo! look-ee! over the lake…is it a crane standing there? Can it be fishing at night? Bless me! it's a branch, not a crane. Well, that was a mistake! But the moon is always so deceptive.'

So we drove on and on....But now the end of the meadows had been reached, little copses and ploughed fields came into view; a little village flashed with two or three lights on one side — it was only four miles now to the main road. I fell asleep.

Again I did not wake up of my own accord. This time I was roused by the voice of Filofey.

'Master!…hey, master!'

I sat up. The coach was standing still on level ground in the very middle of the high-road. Filofey, who had turned round on the box, so as to face me, with wide-open eyes (I was positively surprised at them; I couldn't have imagined he had such large eyes), was whispering with mysterious significance:

'A rattle!…a rattle of wheels!'

'What do you say?'

'I say, there's a rattling! Bend down and listen. Do you hear it?'

I put my head out of the coach, held my breath, and did catch, somewhere in the distance, far behind us, a faint broken sound, as of wheels rolling.

'Do you hear it?' repeated Filofey.

'Well, yes,' I answered. 'Some vehicle is coming.'

'Oh, you don't hear…shoo! The tambourines…and whistling too....Do you hear? Take off your cap…you will hear better.'

I didn't take off my cap, but I listened.

'Well, yes…perhaps. But what of it?'

Filofey turned round facing the horses.

'It's a cart coming…lightly; iron-rimmed wheels,' he observed, and he took up the reins. 'It's wicked folks coming, master; hereabouts, you know, near Tula, they play a good many tricks.'

'What nonsense! What makes you suppose it's sure to be wicked people?'

'I speak the truth…with tambourines…and in an empty cart....Who should it be?'

'Well…is it much further to Tula?'

'There's twelve miles further to go, and not a habitation here.'

'Well, then, get on quicker; it's no good lingering.'

Filofey brandished the whip, and the coach rolled on again.

Though I did not put much faith in Filofey, I could not go to sleep. 'What if it really is so?' A disagreeable sensation began to stir in me. I sat up in the coach — till then I had lain down — and began looking in all directions. While I had been asleep, a slight fog had come over, not the earth, but the sky; it stood high, the moon hung a whitish patch in it, as though in smoke. Everything had grown dim and blended together, though it was clearer near the ground. Around us flat, dreary country; fields, nothing but fields — here and there bushes and ravines — and again fields, mostly fallow, with scanty, dusty grass. A wilderness…deathlike! If only a quail had called!

We drove on for half an hour. Filofey kept constantly cracking his whip and clicking with his lips, but neither he nor I uttered a word. So we mounted the hillside....Filofey pulled up the horses, and promptly said again:

'It is a rattle of wheels, master; yes, it is!'

I poked my head out of the coach again, but I might have stayed under the cover of the hood, so distinctly, though still from a distance, the sound reached me of cart-wheels, men whistling, the jingling of tambourines, and even the thud of horses' hoofs; I even fancied I could hear singing and laughter. The wind, it is true, was blowing from there, but there was no doubt that the unknown travellers were a good mile, perhaps two, nearer us. Filofey and I looked at one another; he only gave his hat a tweak forward from behind, and at once, bending over the reins, fell to whipping up the horses. They set off at a gallop, but they could not gallop for long, and fell back into a trot again. Filofey continued to whip them. We must get away!

I can't account for the fact that, though I had not at first shared Filofey's apprehensions, about this time I suddenly gained the conviction that we really were being followed by highwaymen....I had heard nothing new: the same tambourines, the same rattle of a cart without a load, the same intermittent whistling, the same confused uproar....But now I had no doubt. Filofey could not have made a mistake!

And now twenty minutes more had gone by....During the last of these twenty minutes, even through the clatter and rumble of our own carriage, we could hear another clatter and another rumbling....

'Stop, Filofey,' I said; 'it's no use — the end's the same!'

Filofey uttered a faint-hearted 'wo'! The horses instantaneously stopped, as though delighted at the chance of resting!

Mercy upon us! the tambourines were simply booming away just behind our backs, the cart was rattling and creaking, the men were whistling, shouting, and singing, the horses were snorting and thumping on the ground with their hoofs....They had overtaken us!

'Bad luck,' Filofey commented, in an emphatic undertone; and, clicking to the horses irresolutely, he began to urge them on again. But at that very instant there was a sort of sudden rush and whizz, and a very big, wide cart, harnessed with three lean horses, cut sharply at a rush up to us, galloped in front, and at once fell into a walking pace, blocking up the road.

'A regular brigand's trick!' murmured Filofey. I must own I felt a cold chill at my heart....I fell to staring before me with strained attention in the half-darkness of the misty moonlight. In the cart in front of us were — half-lying, half-sitting — six men in shirts, and in unbuttoned rough overcoats; two of them had no caps on; huge feet in boots were swinging and hanging over the cart-rail, arms were rising and falling helter-skelter…bodies were jolting backwards and forwards....It was quite clear — a drunken party. Some were bawling at random; one was whistling very correctly and shrilly, another was swearing; on the driver's seat sat a sort of giant in a cape, driving. They went at a walking pace, as' though paying no attention to us.

What was to be done? We followed them also at a walking pace…we could do nothing else.

For a quarter of a mile we moved along in this manner. The suspense was torturing....To protect, to defend ourselves, was out of the question! There were six of them; and I hadn't even a stick! Should we turn back? But they would catch us up directly. I remembered the line of Zhukovsky (in the passage where he speaks of the murder of field-marshal Kamensky):

'The scoundrel highwayman's vile axe!…'

Or else — strangling with filthy cord…flung into a ditch…there to choke and struggle like a hare in a trap....

Ugh, it was horrid!

And they, as before, went on at a walking pace, taking no notice of us.

'Filofey!' I whispered, 'just try, keep more to the right; see if you can get by.'

Filofey tried — kept to the right…but they promptly kept to the right too…It was impossible to get by.

Filofey made another effort; he kept to the left....But there, again, they did not let him pass the cart. They even laughed aloud. That meant that they wouldn't let us pass.

'Then they are a bad lot,' Filofey whispered to me over his shoulder.

'But what are they waiting for?' I inquired, also in a whisper.

'To reach the bridge — over there in front — in the hollow — above the stream....They'll do for us there! That's always their way…by bridges. It's a clear case for us, master.' He added with a sigh: 'They'll hardly let us go alive; for the great thing for them is to keep it all dark. I'm sorry for one thing, master; my horses are lost, and my brothers won't get them!'

I should have been surprised at the time that Filofey could still trouble about his horses at such a moment; but, I must confess, I had no thoughts for him.... 'Will they really kill me?' I kept repeating mentally. 'Why should they? I'll give them everything I have....'

And the bridge was getting nearer and nearer; it could be more and more clearly seen.

Suddenly a sharp whoop was heard; the cart before us, as it were, flew ahead, dashed along, and reaching the bridge, at once stopped stock-still a little on one side of the road. My heart fairly sank like lead.

'Ah, brother Filofey,' I said, 'we are going to our death. Forgive me for bringing you to ruin.'

'As though it were your fault, master! There's no escaping one's fate! Come, Shaggy, my trusty little horse,' Filofey addressed the shaft-horse; 'step on, brother! Do your last bit of service! It's all the same…'

And he urged his horses into a trot We began to get near the bridge — near that motionless, menacing cart....In it everything was silent, as though on purpose. Not a single halloo! It was the stillness of the pike or the hawk, of every beast of prey, as its victim approaches. And now we were level with the cart....Suddenly the giant in the cape sprang out of the cart, and came straight towards us!

He said nothing to Filofey, but the latter, of his own accord, tugged at the reins....The coach stopped. The giant laid both arms on the carriage door, and bending forward his shaggy head with a grin, he uttered the following speech in a soft, even voice, with the accent of a factory hand:

'Honoured sir, we are coming from an honest feast — from a wedding; we've been marrying one of our fine fellows — that is, we've put him to bed; we're all young lads, reckless chaps — there's been a good deal of drinking, and nothing to sober us; so wouldn't your honour be so good as to favour us, the least little, just for a dram of brandy for our mate? We'd drink to your health, and remember your worship; but if you won't be gracious to us — well, we beg you not to be angry!'

'What's the meaning of this?' I thought....'A joke?…a jeer?'

The giant continued to stand with bent head. At that very instant the moon emerged from the fog and lighted up his face. There was a grin on the face, in the eyes, and on the lips. But there was nothing threatening to be seen in it…only it seemed, as it were, all on the alert…and the teeth were so white and large....

'I shall be pleased…take this…' I said hurriedly, and pulling my purse out of my pocket, I took out two silver roubles — at that time silver was still circulating in Russia — 'here, if that's enough?'

'Much obliged!' bawled the giant, in military fashion; and his fat fingers in a flash snatched from me — not the whole purse — but only the two roubles: 'much obliged!' He shook his hair back, and ran up to the cart.

'Lads!' he shouted, 'the gentleman makes us a present of two silver roubles!' They all began, as it were, gabbling at once....The giant rolled up on to the driver's seat....

'Good luck to you, master!'

And that was the last we saw of them. The horses dashed on, the cart rumbled up the hill; once more it stood out on the dark line separating the earth from the sky, went down, and vanished.

And now the rattle of the wheels, the shouts and tambourines, could not be heard....

There was a death-like silence.

Filofey and I could not recover ourselves all at once.

'Ah, you're a merry fellow!' he commented at last, and taking off his hat he began crossing himself. 'Fond of a joke, on my word,' he added, and he turned to me, beaming all over. 'But he must be a capital fellow — on my word! Now, now, now, little ones, look alive! You're safe! We are all safe! It was he who wouldn't let us get by; it was he who drove the horses. What a chap for a joke! Now, now! get on, in God's name!'

I did not speak, but I felt happy too. 'We are safe!' I repeated to myself, and lay down on the hay. 'We've got off cheap!'

I even felt rather ashamed that I had remembered that line of Zhukovsky's.

Suddenly an idea occurred to me.

'Filofey!'

'What is it?'

'Are you married?'

'Yes.'

'And have you children?'

'Yes.'

'How was it you didn't think of them? You were sorry for your horses: weren't you sorry for your wife and children?'

'Why be sorry for them? They weren't going to fall into the hands of thieves, you know. But I kept them in my mind all the while, and I do now…surely.' Filofey paused.... 'May be…it was for their sake Almighty God had mercy on us.'

'But if they weren't highwaymen?'

'How can we tell? Can one creep into the soul of another? Another's soul, we know, is a dark place. But, with the thought of God in the heart, things are always better....No, no!…I'd my family all the time....Gee…gee-up! little ones, in God's name!'

It was already almost daylight; we began to drive into Tula. I was lying, dreamy and half-asleep.

'Master,' Filofey said to me suddenly, 'look: there they're stopping at the tavern…their cart.'

I raised my head…there they were, and their cart and horses. In the doorway of the drinking-house there suddenly appeared our friend, the giant in the cape. 'Sir!' he shouted, waving his cap, 'we're drinking your health! — Hey, coachman,' he added, wagging his head at Filofey; 'you were a bit scared, I shouldn't wonder, hey?'

'A merry fellow!' observed Filofey when we had driven nearly fifty yards from the tavern.

We got into Tula at last: I bought shot, and while I was about it, tea and spirits, and even got a horse from the horse-dealer.

At mid-day we set off home again. As we drove by the place where we first heard the rattle of the cart behind us, Filofey, who, having had something to drink at Tula, turned out to be very talkative — he even began telling me fairy-tales — as he passed the place, suddenly burst out laughing.

'Do you remember, master, how I kept saying to you, "A rattle…a rattle of wheels," I said!'

He waved his hand several times. This expression struck him as most amusing. The same evening we got back to his village.

I related the adventure that had befallen us to Yermolaï. Being sober, he expressed no sympathy; he only gave a grunt — whether of approval or reproach, I imagine he did not know himself. But two days later he informed me, with great satisfaction, that the very night Filofey and I had been driving to Tula, and on the very road, a merchant had been robbed and murdered. I did not at first put much faith in this, but later on I was obliged to believe it: it was confirmed by the police captain, who came galloping over in consequence.

Was not that perhaps the 'wedding' our brave spirits were returning from? — wasn't that the 'fine fellow' they had 'put to bed,' in the words of the jocose giant? I stayed five days longer in Filofey's village. Whenever I meet him I always say to him: 'A rattle of wheels? Eh?'

'A merry fellow!' he always answers, and bursts out laughing.

EPILOGUE The Forest and the Steppe

'And slowly something began to draw him,
Back to the country, to the garden dark,
Where lime-trees are so huge, so full of shade,
And lilies of the valley, sweet as maids,
Where rounded willows o'er the water's edge
Lean from the dyke in rows, and where the oak
Sturdily grows above the sturdy field,
Amid the smell of hemp and nettles rank…
There, there, in meadows stretching wide,
Where rich and black as velvet is the earth,
Where the sweet rye, far as the eye can see,
Moves noiselessly in tender, billowing waves,
And where the heavy golden light is shed
From out of rounded, white, transparent clouds:
There it is good....'
(From a poem, devoted to the flames.)

The reader is, very likely, already weary of my sketches; I hasten to reassure him by promising to confine myself to the fragments already printed; but I cannot refrain from saying a few words at parting about a sportman's life.

Hunting with a dog and a gun is delightful in itself, für sich, as they used to say in old days; but let us suppose you were not born a sportsman, but are fond of nature all the same; you cannot then help envying us sportsmen....Listen.

Do you know, for instance, the delight of setting off before daybreak in spring? You come out on to the steps....In the dark grey sky stars are twinkling here and there; a damp breeze in faint gusts flies to meet you now and then; there is heard the secret, vague whispering of the night; the trees faintly rustle, wrapt in darkness. And now they pull the hood over the cart, and lay a box with the samovar at your feet. The trace-horses move restlessly, snort, and daintily paw the ground; a couple of white geese, only just awake, waddle slowly and silently across the road. On the other side of the hedge, in the garden, the watchman is snoring peacefully; every sound seems to stand still in the frozen air — suspended, not moving. You take your seat; the horses start at once; the cart rolls off with a loud rumble....You drive — drive past the church, downhill to the right, across the dyke....The pond is just beginning to be covered with mist. You are rather chilly; you cover your face with the collar of your fur cloak; you doze. The horse's hoofs splash sonorously through the puddles; the coachman begins to whistle. But by now you have driven over three miles…the rim of the sky flushes crimson; the jackdaws are heard, fluttering clumsily in the birch-trees; sparrows are twittering about the dark hayricks. The air is clearer, the road more distinct, the sky brightens, the clouds look whiter, and the fields look greener. In the huts there is the red light of flaming chips; from behind gates comes the sound of sleepy voices. And meanwhile the glow of dawn is beginning; already streaks of gold are stretching across the sky; mists are gathering in clouds over the ravines; the larks are singing musically; the breeze that ushers in the dawn is blowing; and slowly the purple sun floats upward. There is a perfect flood of light; your heart is fluttering like a bird. Everything is fresh, gay, delightful! One can see a long way all round. That way, beyond the copse, a village; there, further, another, with a white church, and there a birch-wood on the hill; behind it the marsh, for which you are bound....Quicker, horses, quicker! Forward at a good trot!…There are three miles to go — not more. The sun mounts swiftly higher; the sky is clear…It will be a glorious day. A herd of cattle comes straggling from the village to meet us. You go up the hill....What a view! The river winds for ten miles, dimly blue through the mist; beyond it meadows of watery green; beyond the meadows sloping hills; in the distance the plovers are wheeling with loud cries above the marsh; through the moist brilliance suffused in the air the distance stands out clearly…not as in the summer. How freely one drinks in the air, how quickly the limbs move, how strong is the whole man, clasped in the fresh breath of spring!…

And a summer morning — a morning in July! Who but the sportsman knows how soothing it is to wander at daybreak among the underwoods? The print of your feet lies in a green line on the grass, white with dew. You part the drenched bushes; you are met by a rush of the warm fragrance stored up in the night; the air is saturated with the fresh bitterness of wormwood, the honey sweetness of buckwheat and clover; in the distance an oak wood stands like a wall, and glows and glistens in the sun; it is still fresh, but already the approach of heat is felt. The head is faint and dizzy from the excess of sweet scents. The copse stretches on endlessly....Only in places there are yellow glimpses in the distance of ripening rye, and narrow streaks of red buckwheat. Then there is the creak of cart-wheels; a peasant makes his way among the bushes at a walking-pace, and sets his horse in the shade before the heat of the day....You greet him, and turn away; the musical swish of the scythe is heard behind you. The sun rises higher and higher. The grass is speedily dry. And now it is quite sultry. One hour passes another....The sky grows dark over the horizon; the still air is baked with piercing heat....'Where can one get a drink here, brother?' you inquire of the mower. 'Yonder, in the ravine's a well.' Through the thick hazel-bushes, tangled by the clinging grass, you drop down to the bottom of the ravine. Right under the cliff a little spring is hidden; an oak bush greedily spreads out its twigs like great fingers over the water; great silvery bubbles rise trembling from the bottom, covered with fine velvety moss. You fling yourself on the ground, you drink, but you are too lazy to stir. You are in the shade, you drink in the damp fragrance, you take your ease, while the bushes face you, glowing, and, as it were, turning yellow in the sun. But what is that? There is a sudden flying gust of wind; the air is astir all about you: was not that thunder? Is it the heat thickening? Is a storm coming on?…And now there is a faint flash of lightning....Ah, this is a storm! The sun is still blazing; you can still go on hunting. But the storm-cloud grows; its front edge, drawn out like a long sleeve, bends over into an arch. The grass, the bushes, everything around grows dark....Make haste! over there you think you catch sight of a hay barn…make haste!…You run there, go in....What rain! What flashes of lightning! The water drips in through some hole in the thatch-roof on to the sweet-smelling hay....But now the sun is shining bright again. The storm is over; you come out. My God, the joyous sparkle of everything! the fresh, limpid air, the scent of raspberries and mushrooms! And then the evening comes on. There is the blaze of fire glowing and covering half the sky. The sun sets: the air near has a peculiar transparency as of crystal; over the distance lies a soft, warm-looking haze; with the dew a crimson light is shed on the fields, lately plunged in floods of limpid gold; from trees and bushes and high stacks of hay run long shadows....The sun has set: a star gleams and quivers in the fiery sea of the sunset…and now it pales; the sky grows blue; the separate shadows vanish; the air is plunged in darkness. It is time to turn homewards to the village, to the hut, where you will stay the night. Shouldering your gun, you move briskly, in spite of fatigue....Meanwhile, the night comes on: now you cannot see twenty paces from you; the dogs show faintly white in the dark. Over there, above the black bushes, there is a vague brightness on the horizon....What is it? — a fire?…No, it is the moon rising. And away below, to the right, the village lights are twinkling already....And here at last is your hut. Through the tiny window you see a table, with a white cloth, a candle burning, supper....

Another time you order the racing droshky to be got out, and set off to the forest to shoot woodcock. It is pleasant making your way along the narrow path between two high walls of rye. The ears softly strike you in the face; the cornflowers cling round your legs; the quails call around; the horse moves along at a lazy trot. And here is the forest, all shade and silence. Graceful aspens rustle high above you; the long-hanging branches of the birches scarcely stir; a mighty oak stands like a champion beside a lovely lime-tree. You go along the green path, streaked with shade; great yellow flies stay suspended, motionless, in the sunny air, and suddenly dart away; midges hover in a cloud, bright in the shade, dark in the sun; the birds are singing peacefully; the golden little voice of the warbler sings of innocent, babbling joyousness, in sweet accord with the scent of the lilies of the valley. Further, further, deeper into the forest…the forest grows more dense....An unutterable stillness falls upon the soul within; without, too, all is still and dreamy. But now a wind has sprung up, and the tree-tops are booming like falling waves. Here and there, through last year's brown leaves, grow tall grasses; funguses stand apart under their wide-brimmed hats. All at once a hare skips out; the dog scurries after it with a resounding bark....

And how fair is this same forest in late autumn, when the snipe are on the wing! They do not keep in the heart of the forest; one must look for them along the outskirts. There is no wind, and no sun; no light, no shade, no movement, no sound: the autumn perfume, like the perfume of wine, is diffused in the soft air; a delicate haze hangs over the yellow fields in the distance. The still sky is a peacefully untroubled white through the bare brown branches; in parts, on the limes, hang the last golden leaves. The damp earth is elastic under your feet; the high dry blades of grass do not stir; long threads lie shining on the blanched turf, white with dew. You breathe tranquilly; but there is a strange tremor in the soul. You walk along the forest's edge, look after your dog, and meanwhile loved forms, loved faces dead and living, come to your mind; long, long slumbering impressions unexpectedly awaken; the fancy darts off and soars like a bird; and all moves so clearly and stands out before your eyes. The heart at one time throbs and beats, plunging passionately forward; at another it is drowned beyond recall in memories. Your whole life, as it were, unrolls lightly and rapidly before you: a man at such times possesses all his past, all his feelings and his powers — all his soul; and there is nothing around to hinder him — no sun, no wind, no sound....

And a clear, rather cold autumn day, with a frost in the morning, when the birch, all golden like some tree in a fairy tale, stands out picturesquely against the pale blue sky; when the sun, standing low in the sky, does not warm, but shines more brightly than in summer; the small aspen copse is all a-sparkle through and through, as though it were glad and at ease in its nakedness; the hoar-frost is still white at the bottom of the hollows; while a fresh wind softly stirs up and drives before it the falling, crumpled leaves; when blue ripples whisk gladly along the river, lifting rhythmically the heedless geese and ducks; in the distance the mill creaks, half-hidden by the willows; and with changing colours in the clear air the pigeons wheel in swift circles above it....

Sweet, too, are dull days in summer, though the sportsmen do not like them. On such days one can't shoot the bird that flutters up from under your very feet, and vanishes at once in the whitish dark of the hanging fog. But how peaceful, how unutterably peaceful it is everywhere! Everything is awake, and everything is hushed. You pass by a tree: it does not stir a leaf; it is musing in repose. Through the thin steamy mist, evenly diffused in the air, there is a long streak of black before you. You take it for a neighbouring copse close at hand; you go up — the copse is transformed into a high row of wormwood in the boundary-ditch. Above you, around you, on all sides — mist....But now a breeze is faintly astir; a patch of pale-blue sky peeps dimly out; through the thinning, as it were, smoky mist, a ray of golden yellow sunshine breaks out suddenly, flows in a long stream, strikes on the fields and in the copse — and now everything is overcast again. For long this struggle is drawn out, but how unutterably brilliant and magnificent the day becomes when at last light triumphs and the last waves of the warmed mist here unroll and are drawn out over the plains, there wind away and vanish into the deep, tenderly shining heights....

Again you set off into outlying country, to the steppe. For some ten miles you make your way over cross-roads, and here at last is the high-road. Past endless trains of waggons, past wayside taverns, with the hissing samovar under a shed, wide-open gates and a well, from one hamlet to another; across endless fields, alongside green hempfields, a long, long time you drive. The magpies flutter from willow to willow; peasant women with long rakes in their hands wander in the fields; a man in a threadbare nankin overcoat, with a wicker pannier over his shoulder, trudges along with weary step; a heavy country coach, harnessed with six tall, broken-winded horses, rolls to meet you. The corner of a cushion is sticking out of a window, and on a sack up behind, hanging on to a string, perches a groom in a fur-cloak, splashed with mud to his very eyebrows. And here is the little district town with its crooked little wooden houses, its endless fences, its empty stone shops, its old-fashioned bridge over a deep ravine....On, on!…The steppe country is reached at last. You look from a hill-top: what a view! Round low hills, tilled and sown to their very tops, are seen in broad undulations; ravines, overgrown with bushes, wind coiling among them; small copses are scattered like oblong islands; from village to village run narrow paths; churches stand out white; between willow-bushes glimmers a little river, in four places dammed up by dykes; far off, in a field, in a line, an old manor-house, with its outhouses, fruit-garden, and threshing-floor, huddles close up to a small lake. But on, on you go. The hills are smaller and ever smaller; there is scarcely a tree to be seen. Here it is at last — the boundless, untrodden steppe!

And on a winter day to walk over the high snowdrifts after hares; to breathe the keen frosty air, while half-closing the eyes involuntarily at the fine blinding sparkle of the soft snow; to admire the emerald sky above the reddish forest!…And the first spring day when everything is shining, and breaking up, when across the heavy streams, from the melting snow, there is already the scent of the thawing earth; when on the bare thawed places, under the slanting sunshine, the larks are singing confidingly, and, with glad splash and roar, the torrents roll from ravine to ravine....

But it is time to end. By the way, I have spoken of spring: in spring it is easy to part; in spring even the happy are drawn away to the distance....Farewell, reader! I wish you unbroken prosperity.

第一章

你要是没看过《汤姆·索亚历险记》那本书，就不知道我[1]是什么人；不过，那也不要紧。那本书是马克·吐温先生作的，他说的基本上都是真事。也有些事是他胡扯的，不过基本上他说的还是真事。可那也没关系。我从来没见过不会胡扯的人，谁都备不住胡扯过一两回的；不过也有例外，那就是波莉阿姨和那位寡妇，也许还有玛丽。波莉阿姨——她是汤姆的波莉姨妈——和玛丽，还有道格拉斯寡妇，在那本书里都谈到过了——那本书十之八九都是真实的；不过，正如我刚才所说的，有些地方是胡扯的。

那本书是这样结尾的：汤姆和我把盗贼藏在洞里的钱财踅摸到了，我们就富起来了。我们各得六千块钱——全是金币。看着那么多的钱堆在一起，真够吓人的。哦，撒切尔法官就拿这笔钱去放利，因此我们一年到头、每人每天可得利一美元，简直不知怎么办才好。道格拉斯寡妇收养我做她的儿子，说要管教管教我；可是整天价憋在家里真难受，瞧那个寡妇的举止谈吐那么正经古板，简直让人腻味！所以说，到了我再也受不了的时候，我就跑了出来。我又穿上自己从前的破衣烂衫，一钻进那个特大圆桶，就觉得很自在，很知足了。哪知道汤姆·索亚把我踅摸到了，他说他打算搞一个强盗帮；他说我只要先回到寡妇那里，做一个正派人，也可以入伙的。于是，我又回去了。

寡妇为我感到伤心，管我叫作可怜的迷途羔羊[2]，还有许许多多别的绰号，可她从未想要伤害我。她又给我穿上新衣服，可我真没辙，只好一个劲儿直出汗，浑身上下难受死了。接下去那老一套又来了。寡妇一摇吃饭铃，你就得准时到。可你到了餐桌跟前，不能马上就吃。你得先等寡妇低下头去，冲着饭菜嘀咕几句，虽然饭菜并没有什么问题——这就是说，一点儿问题都没有，只不过每道菜都是分开做的。要是一桶残羹剩饭，那就大不相同了：那玩意儿是连汤带水掺和在一块儿，味儿更美。

晚饭以后，她搬出她的书来，给我讲摩西和纸莎草的故事[3]；我急巴巴要把摩西的身世闹个明白。但过了好久，她才说到摩西老早就死了，那时我就再也不管他摩西不摩西了，因为我压根儿不看重死人的。

当时，我马上想要抽口烟，要求寡妇宽容我一回，可她就是不肯。她说那是陋俗，而且不干净，关照我切莫再抽了。有些人的德行正是这样，他们对某一件事还不了解时就对它产生了恶感。你看，她开口闭口离不了摩西，摩西跟她既不是沾亲带故，况且又是一个老早就死了的人，对谁都没有什么好处，可是我要做一件多少有些好处的事，她却一个劲儿跟我找茬儿。再说嘛，她自己也在吸鼻烟；当然咯，那就没事了，因为那是她自己在吸呢。

她的妹妹沃森小姐，是个瘦骨嶙峋的老处女，戴着一副眼镜，不久前才过来跟姐姐住在一块儿。她满怀恶意地拿了一本拼音书来给我难堪。她硬是让我苦熬了约莫个把钟头，随后那寡妇才关照她手下留情一点儿。可我再也忍受不了。接下来又是个把钟头，真是闷得要死，那时我已是坐立不安了。沃森小姐总是唠叨说：“两脚不要在那上头跷起，哈克贝利。”还有“不准那样缩头缩脑，哈克贝利——要挺起腰板坐直。”过了半晌，她又唠叨说：“别那么打呵欠、伸懒腰，哈克贝利——你干吗不想规矩点儿？”那时，她就给我大讲特讲地狱里的事，我说我可真的巴不得上那儿去。这话可把她气坏了，其实我这么说并无任何恶意。我一心一意只想上别处去；不外乎换一换环境，到哪儿我都不挑剔的。她说我刚才说的是缺德话。她说那种话她是无论如何都说不出口的。她说她是要好好地过日子，赶明儿才能进入天堂。得了，反正我可看不出跟她一块儿去那个地方会有什么好处，所以我就下决心压根儿不想那种事。但我从来没有那么说过，因为一说出来只会添麻烦，一点儿好处都没有。

她既然开了头，就没完没了地唠叨下去，把天堂里的事对我全都说了。她说，在那里一个人整天价只要走来走去，弹弹竖琴，唱唱歌儿（而且永远都是这个样）就可以了。所以，我觉得那可没有什么了不起。但我从来都不那么说的。我就开口问道，依她看来，汤姆·索亚上那儿去行不行，她回答说看来他还不行。我一听这话可真高兴，因为我巴不得他老是跟我在一块儿。

沃森小姐老是找我的茬儿，真是讨厌、无聊。多亏她们把那些黑人先是叫进来做祷告，随后各自回转去睡觉了。我拿着一支蜡烛，到了楼上自己的卧室里，把蜡烛搁在桌子上。然后，我坐在窗边一张椅子上，一个劲儿在想什么开心事儿，可总是白搭。我觉得挺孤单，恨不得自己死了才好[4]。天上的星星闪闪发亮，树林子里的叶子沙沙发响，听起来总是那么凄凄惨惨；我听见远处一只猫头鹰在鸣叫，莫不是有人死了；还有一只夜莺和一头野狗在那里乱嚷嚷，想必是有人快要咽气了。微风想要跟我喃喃细语，可我听不清它在诉说些什么，反而使我冷得浑身直哆嗦。随后，在那树林子的远处，我听见一阵鬼叫的声音，那个鬼想要把自己心中的块垒尽情倾吐出来，可又不能表达得清清楚楚，所以就没法安安静静地躺在墓穴里，每到夜晚只好到处哭号游荡。我心里感到既沮丧又惊恐，巴不得有个把人来跟我做伴。没多久，一只蜘蛛突然爬上我的肩膀，我赶紧用手指轻轻地一弹，它就掉在蜡烛上头了。我还来不及挪动一下，它早已烧成了灰。不消说，我早知道那是个天大的凶兆，备不住我还会倒霉，所以我心里吓得要命，衣服差点儿都抖落到地上。我站起身来，在原地转了三圈，每转一圈就在自己的胸前画一个十字。然后，我用一根线把自己的头发束成一小绺，以便驱妖避邪。不过我心里并没有多大把握。你要是踅摸到一块马蹄铁，没有把它钉到门楣上，反而弄丢了，那你不妨这么做，照样会逢凶化吉。但是，你想用掐死一只蜘蛛的办法来躲避厄运，我可从来没听说过。

我又坐了下来，浑身上下直发颤。我就掏出烟斗来，抽了口烟，此时此刻屋子里早已死寂一片，所以寡妇绝不会知道的。歇了好半天，我听见小镇上的大钟，在远处当——当——当——敲了十二响——随后又是一片寂静——比刚才还要寂静。不一会儿，我听见黑乎乎的树林子里，有一根树桠枝被折断了的声音——想必是惊动了什么东西。我一声不响地坐在那里听着。我马上隐隐约约听见那边发出一声：“咪呜！咪呜！”那可敢情好呀！我也尽可能轻轻地发出一声：“咪呜！咪呜！”随后，我吹灭蜡烛，从窗口一下子爬到棚屋顶上，再滑落到地面上，匍匐爬进树林子里去。一点儿没错，汤姆·索亚在那儿等着我哩。

[1]此处“我”即指本书的主人公哈克贝利·费恩。——译者注（本书所有注均为译者注，不再一一标明。）

[2]详见《圣经·新约全书·马太福音》第10章第6节及第17章第10节。

[3]《圣经》中说埃及新王虐待以色列人，下令把以色列人所生的男孩都要扔到河里淹死。后来国王的女儿发现了还是婴儿的摩西，当时后者躺在一只用纸莎草编织的篮筐里，在尼罗河中漂流，于是就收养了他。日后，摩西就领以色列人逃出埃及。故事详见《圣经·旧约全书·出埃及记》。道格拉斯寡妇已把哈克收养为儿子，打算把自己跟古埃及国王的女儿相比，可是这段故事当时哈克压根儿没听懂，却把纸莎草篮筐说成了“纸莎草帮”。

[4]马克·吐温在密苏里州汉尼拔镇的童年生涯，几乎如同哈克一样常碰到暴行，所以，他在小说里描绘童年世界既是田园牧歌式，又是噩梦一场。综观全书，哈克心心念念常会想到死，此处乃是他头一次暗示。

第二章

我们沿着树林子里的小路，蹑手蹑脚地朝寡妇的花园尽头走过去。我们还弯着腰走，唯恐树桠枝刮破头皮。我们走过厨房时，我被树根绊了一跤，发出扑通一声响。我们马上蹲了下来，一动也不动。沃森小姐的大个儿黑奴吉姆，正端坐在厨房门口，因为他背后有灯光，所以我们看得一清二楚。他霍地站起来，伸长脖子，听了一会儿，就说：

“是谁在那儿？”

吉姆又听了一会儿，就踮起脚尖走过来，恰巧站在我们俩的当中，我们一伸手，几乎就要碰着他。大约过了好一阵子，一点儿声响都听不见，我们三个人差不离紧紧地挨挤在一块儿。这时候，我的脚踝上某个部位痒起来了，可我就是不敢搔痒。随后，我的耳朵又开始发痒，接下来发痒的，正好在我两肩之间的后背上。我仿佛觉得不搔一下痒就会痒死似的。打从那时起，我对这类事不知多少回都很经心在意。你要是跟贵族在一起，或者是在某某人家的葬礼上，或者是在毫不困倦的时候硬要入睡——不管怎么说，你只要来到不该搔痒的地方，就会觉得浑身上下有成百上千个部位都痒得要死。过了半晌，吉姆又说：

“说呀——你是谁？你是干什么的？我要是没听见什么声响，真该死。得了，我知道该怎么办的。我就一直坐在这儿，反正会再听见那声响的。”

于是，他就坐在我和汤姆当中的地上。他背靠着大树，两腿向外伸开去，他的一条腿差点儿碰着我的腿。冷不防我的鼻子开始发痒，痒得我都要流眼泪了。可我还是不敢搔痒。随后，肚子里头也开始发痒。接下来屁股底下也痒了。我真不知道该怎样坐着才能纹丝不动。我受这种罪虽然只有六七分钟，但是自己觉得好像还要长得多似的。此时此刻，我全身有十一个不同部位都在发痒。我估摸自己连一分钟也忍受不了，可我还是咬紧牙关，准备再挺下去。正好这时候，吉姆的呼吸开始变得沉重起来，接着就打起呼噜来了——于是，我身上一下子又觉得舒服了。

汤姆给了我一个暗号——从嘴里轻轻地嘘了一声——于是我们就开始匍匐爬行了。我们才离开十英尺时，汤姆就向我低声耳语地说，他真想开开玩笑，把吉姆拴在树上。可是我说不行。说不定吉姆醒了，一闹腾起来，那时她们就会发现我不在屋子里。接着，汤姆却说他手里的蜡烛还短缺，不妨溜到厨房去再踅摸几支来。可我就是不让他去，深恐吉姆一觉睡醒会走过来。但是汤姆非要冒这个风险不可。所以嘛，我们就偷偷地溜了进去，拿了三支蜡烛，汤姆还把五个美分的蜡烛钱留在桌子上。随后，我们走出厨房，我急巴巴地要拔脚就走，可是汤姆偏要匍匐爬回到吉姆那儿去跟他逗着玩儿。我只好等着他，仿佛等了好半天似的，因为四下里都是一片寂然荒凉。

汤姆一回来，我们就沿着小路赶紧离开，绕过花园的围栅，不觉来到了屋子对面很陡的小山顶上。汤姆说吉姆头上戴的帽子已被他摘下来，挂到吉姆头顶上一根树桠枝上了，当时吉姆只是稍微挪动了一下，但并没有惊醒过来。从此以后，吉姆常说那时他给妖怪迷住了，先是使他昏迷过去，接着骑在他背上走遍全州，最后才把他挪到那棵大树底下，再把他的帽子拴到树桠枝上，让他知道是谁开的玩笑。及至吉姆第二次说这件事的时候，他就索性说那是妖怪骑在他背上到新奥尔良去了。打从这回以后，他每说一遍，就添枝加叶地越编越多，直到最后，他竟然会说那时妖怪骑着他周游全世界，差点儿没把他累死，至今他的后背上到处都是被当马骑得来的鞍疮。吉姆对这件事总觉得很了不起，这么一来，别的黑人通通不在他眼里了。当时有许多黑人是从好多英里以外赶过来听吉姆讲这件事的，所以他在这个地区也就比任何一个黑人都更让人钦佩。许多外乡来的黑人，常常张开大嘴巴，从头到脚地打量着他，简直把他看成一位奇人似的。通常黑人都是围着灶间的炉火，坐在暗头里扯谈妖魔鬼怪。但赶上有哪一位对这类事大谈特谈、仿佛无所不知的时候，吉姆就会顺便插上一句，说：“嘿，妖怪的事你知道个啥？”于是，那个黑人的嘴巴一下子就被他堵住，不得不退坐到后面的座位上去了。吉姆始终把那个用绳子拴起来的五美分钱币挂在脖子上，说是妖怪亲手给他的一个护身符，那个妖怪还亲口关照过他，说这个护身符可以用来给人治病，而且不管在什么地方，他只要对它念上几句咒语，就能把妖怪差遣来。至于他念的咒语是什么，他从来都是守口如瓶。许许多多黑人打从四面八方赶到这儿来，还给吉姆带来他们所尽有的礼品，仅仅是为了看一眼那个价值五美分的饰物；可是他们谁都不敢触摸它一下，因为那个玩意儿是魔鬼用手摸过的。这么一来，吉姆可真给毁了，哪儿还像个佣人呢。因为他跟魔鬼见过面，还驮着妖怪走天下，自然而然他就趾高气扬起来了。

再说，我和汤姆俩来到了山顶边沿上，俯看下面那个村子[1]，见到有三四处灯光忽明忽暗，说不定那里有人得了病。我们抬头一看，只见满天星光灿烂，煞是好看。村子边沿那条大河，宽度足足有一英里，出奇的静谧而有气势。随后，我们下了山，看见乔·哈珀和本·罗杰斯[2]，还有别的两三个孩子，全都藏在老制革厂里。我们解开一只尖头平底小划艇的缆绳，顺水而下，走了两英里半，到达山脚下一块大陡岩坡才上了岸。

我们径直来到一片灌木丛里，汤姆先让大家起誓保守秘密，随后指给大家看——那个恰好位于长得最密的丛林深处的山洞。接下来我们就点亮蜡烛，匍匐爬行，钻了进去。我们爬行了约莫二百码，这个山洞就豁然敞开了。汤姆正在一条条通道之间摸索，忽然朝着一道石壁底下弯下身去——因为在那里，你要是不注意的话，很难发现有一个洞口。于是，我们就从这很窄的洞口钻了进去，来到了一处类似房间的地方，四周围都湿漉漉、冷飕飕的。于是，我们就地停住了。汤姆说：

“咱们这个强盗团伙，定名为汤姆·索亚帮，现在就算开张了。哪一位想要加入，就必须当众宣誓，此外还得用指血签上自己的名字。”

他们每个人都很乐意。于是，汤姆掏出一张纸，他已在纸上拟好了誓词，这时就照念了一遍。誓词上说：汤姆帮的每个成员要效忠本帮，永不泄密。如果有人伤害了本帮成员，那么，谁被指派去杀掉那个人和他的家属，就得照办不误；而且在杀掉仇人，并在他们的胸前画上本帮“十”字标记之前，不得吃饭，也不得睡觉。凡是不属于本帮的人，都不准使用本帮标记，如果冒用，必定受到控告；如果再冒用，就得杀掉他。本帮成员如果泄密，就得割断他的喉管，接下来焚尸扬灰，并用鲜血把他的名字从名单上除掉，本帮再也不提他，还要诅咒他，而且永远忘掉他。

大家都说这篇誓词真漂亮，就问汤姆是不是他自己动脑子想出来的。他说里面有一部分是，其他的是他从写海盗和强盗的书[3]里抄来的；他还说，这样的誓词每一个唱高调的团伙全都有的。

有人认为最好把泄密的那个成员的全家人都给杀掉。汤姆说，这个点子倒是很好，就用铅笔把它写上去。不料本·罗杰斯却说：

“哈克·费恩[4]没有家——那你该怎么处置他呢？”

“嘿，他不是有个老爸吗？”汤姆·索亚说。

“不错，他倒是有个老爸的，可是眼下你怎么都踅摸不到他。过去他常喝得烂醉，在制革厂里跟猪睡在一块儿，不过已有一年多这里没见过他的影儿了。”

他们扯了一会儿，想要把我排除在外，因为他们说，每一个成员都得有个家或者有个什么人，以便格杀勿论，要不然对别的成员来说就不公平了。是啊，当时谁也想不出好点子来——大家都怔住了，哑口无言。我差点儿要哭了，可是我心中忽然生出一计来，就把沃森小姐提出来——他们不妨杀她呀。于是，大家都说：

“哦，有了她就行，有了她就行。没关系。哈克可以入伙。”

他们都用尖针扎指后冒出的鲜血来签名，我就在那纸上签字画押。

“那么，”本·罗杰斯说，“咱们这个帮打算干啥呀？”

“净干抢劫、杀人的事呗，”汤姆说。

“可是，咱们去抢劫谁呢？是打家劫舍呢还是偷牲口去——还是——”

“胡扯！偷牲口那等事，算不上抢劫，那是窃贼，”汤姆·索亚说，“咱们不做窃贼。做窃贼不过瘾，咱们是拦路强盗。咱们要戴上假面具，拦住大路上的驿车、马车，先把人通通给杀了，再把他们的钱财拿来。”

“难道说咱们非得动不动就杀人吗？”

“哦，当然咯。那是上策呗。尽管有些行家里手另有看法，但大多数人认为最好把人干脆杀掉。除了你把几个人关押在这个洞里，一直到来人赎回去。”

“赎回去？什么叫赎回去？”

“我也不知道。不过别人家都是那么干的。我在书里头就见到过，所以，我们当然也得那么干。”

“不过，咱们既然不知道那是怎么回事，又哪能干得了？”

“得了，见他的鬼去吧，反正咱们就得这么干。我不是跟你说过，书里头都是那么写着的吗？难道说你不打算照书里头写的那样干，让事情全给乱了套吗？”

“嘿！汤姆·索亚，说起来倒是挺好听，可是，既然对那些人怎么个赎法我们也不懂得，那又怎么让他们都给赎回去呢？这个问题我倒想闹个明白。你估摸一下那是什么意思？”

“哦，我可不知道。不过，也许是要把他们关押到他们被赎回去，那也就是说：要把他们关押到他们死了为止。”

“哎哟，这么说还差不离。这个问题就算给解决了。你干吗不早说呢？我们关押他们，一直到他们死了为止——他们总是把东西吃得精光，还动不动想要逃跑，说实话，也真够讨厌。”

“你怎能那样说呢，本·罗杰斯。有看守盯住他们，只要他们动一下，就用枪将他们扫倒在地，他们还会跑得了吗？”

“还有看守！哦，那敢情好呀。所以，还得有人整夜值班，不准打盹儿，这样看守才能盯住他们。我想那么做太蠢了。为什么他们一到这儿，就不先让他们挨一顿棍打，然后就给赎回去呢？”

“因为书里头写的并不是这样——原因就在这里。喂，本·罗杰斯，你想不想照常规办事呀？——好点子就在这儿。难道说你觉得写书的人不知道该怎么做才合适吗？难道说你觉得你自己就能开导点拨他们吗？还差一大截！不，伙计，我们只能照常规让他们赎回去。”

“好吧。我可不介意；不过，反正我觉得那是个笨办法。喂——我们对女人也照杀不误吗？”

“得了，本·罗杰斯，我要是像你那样不懂事，怎么也不会不懂装懂。要杀女人？不，那种事谁都没在书里头见到过。你把她们请进洞里来，对她们总是客气极了，没多久她们就爱上了你，再也不想回家了。”

“哦，要真的是那样，我倒是很赞成，不过我不相信这个。洞里很快就会被那些女人和等着赎回去的男人挤得满满的，这么一来，我们当强盗的连个立足之地都没有啦。不过，你尽管往下说吧，反正我已经没得可说的了。”

这时候，小托米·巴恩斯已经睡着了。大家一叫醒了他，他就害怕了，哭着说要回家找他的妈妈去，再也不当强盗了。

于是，大家都拿他开玩笑，管他叫作哭鼻子小伢儿，这么一来，他可气坏了。他说他马上就把我们的全部秘密都给捅了。但是，汤姆给了他五美分，叫他静下来，并说大家都回家去，下个星期再碰头，一块儿去抢东西，杀几个人。

本·罗杰斯说，除了星期日，平常不能外出，所以他想不妨从下个星期日开始。不料所有的成员都说，星期日干这种事，实在缺德透顶，当即给否定了。他们都赞成尽量早点碰头，好择定日期。随后，我们选了汤姆·索亚当队长，乔·哈珀当队副，接着就动身回家了。

我攀上矮棚屋，从窗子里爬进屋里，这时天边刚刚透亮。我的新衣服上沾满油垢和泥巴，而且我自己也累得几乎要死。

[1]作者将密苏里州汉尼拔镇虚构成为小说中的圣彼得堡镇。

[2]原本都是马克·吐温另一部小说《汤姆·索亚历险记》里的一些人物。

[3]此处大概指英国文学名著《金银岛》《罗宾汉》等。

[4]“哈克”系“哈克贝利”的昵称或简称。

第三章

转天早上，沃森小姐一见我的脏衣服，就痛骂了我一顿。可是寡妇并没有咒骂我，却替我把油垢和泥巴都洗刷干净了。她脸上露出不满的样子，反而让我觉得自己赶明儿得尽量学乖些。随后，沃森小姐领我到内室[1]做祷告，可是结果什么都没有。她关照我天天做祷告，说不管我想要什么，全都能得到。可事实上并不是那样。反正做祷告，我曾经试验过。有一回，我踅摸到一根钓鱼的线，但是没有钓鱼钩。没有钓鱼钩，对我来说，那根钓鱼线也就毫无用处。为了要钓鱼钩，我曾经做过三四次祷告。可是不知怎的总是不灵验。后来有一天，我请沃森小姐代我做祷告，可她却说我是个傻瓜。个中原因她从来没有告诉过我，我自己也就压根儿弄不懂了。

有一回，我坐在后面的树林子里，就这件事暗自琢磨了好长时间。我心里想：如果说一个人靠做祷告，就可以要啥有啥，那么，迪肯·温卖猪肉亏损了的钱干吗就找不回来呢？寡妇丢失了的银鼻烟壶干吗也找不回来呢？沃森小姐干吗老是胖不起来呢？反正不行，我心里想，做祷告一点儿结果也不会有的。我跑去向寡妇如实相告，她却说人们从祷告中得到的东西，只是一些“精神礼物”。这对我来说一点儿都不需要，可是她把她的意思传达给了我——说我必须帮助别人，尽自己力量替别人做事，还要始终关心照顾他们，从来也不要想到自己。依我看，沃森小姐也包括在这里头。我就跑到树林子里去，心里又反复思考了好半天，可我还是看不出做祷告会有什么好处——除了对别人以外——所以到最后，我觉得自己再也不必为它犯愁，还不如随它去就得了。有时，寡妇把我叫到一边，谈到有关上帝的事，有滋有味儿，真让人差点儿流出口水来[2]。可是，也许在第二天，沃森小姐斩钉截铁地说的那一套，就把这一切又全给推倒了。我敢肯定自己看出来的上帝就有两个：在寡妇的上帝跟前，一个穷小子也会大有希望，不过要是沃森小姐的上帝把他找去，那他就再也得不到什么帮助了。这一切我通通想过了：我认定自愿跟着寡妇的上帝去，只要他肯收下我。尽管我也闹不明白他收下我以后，他的日子怎能会比过去更好，因为说实话，我这个人是那么愚蠢、卑劣，而脾气又很犟。

老爸他有一年多没露面儿了，这可使我觉得好痛快；我压根儿不想再见到他。赶上他没有喝醉、还能抓住我的时候，他总是狠狠地揍我；虽然一见他在跟前乱转悠，我绝大部分时间常常躲到树林子里去。约莫在一年前这个时候，他被人发现淹死在河里了，那个地点据说是在河上游十二英里附近。反正人们断定确实是他；并且说这个淹死的人，正好跟他的模子一样大小，身穿破衣烂衫，头发特别长——哪儿都像老爸——只不过脸儿一点儿也认不出来，因为它泡在河水里的时间太长，早已不像人的脸儿了。据说他是脸儿朝天，漂浮在水面上。人们把他打捞上来，就掩埋在河岸上了。可是我心里还没有宽慰多久，就偶尔想起一件事来了。反正我知道得极清楚，凡是淹死的男人浮在水面上，绝不会脸朝上，而一定是脸儿朝下的。所以，当时我就知道：此人断断乎不是老爸，肯定是一个身穿男装的女人。于是，我心中又感到七上八下了。我敢断定那老爸没多久还会回来，尽管我并不巴望他回来。

我们隔三差五地扮演一回强盗，约莫有一个月的光景，后来我就洗手不干了。所有的孩子也都不干了。反正我们没抢过什么人，也没杀过人，只不过是装装假罢了。我们常从树林子里蹿出去，冲撞一下那些放猪倌和大车上装着菜蔬去赶集的女人。可是我们从来没有把他们里头哪一个抓起来。汤姆·索亚管那些猪仔叫作“大块头”，管萝卜青菜叫作“珠宝疙瘩”。我们回到洞里，常常扯一扯我们出击的结果，算一算杀过多少人，画过多少标记。可我还是看不出这里头有什么好处。有一回，汤姆派一个孩子举着熊熊燃烧的火棍，在城里头到处转悠——他管这火棍叫作“广而告之”，是这个强盗帮集合的信号——随后，他说自己接到探子送来的密报，转天有大队人马的西班牙商人和阿拉伯富豪，将在霍洛洞里扎营住宿，跟他们一块儿随行的有二百头大象、六百匹骆驼、一千多匹“拖”（驮）骡，满驮满载都是钻石，可他们拢共也只有四百名卫兵。所以嘛，我们不妨打埋伏——这是用他的话儿说的——包管杀上一大批，把所有的东西全都抢过来。他说我们都得把刀枪拾掇拾掇，做好准备。他哪怕是去追赶拉萝卜的大车，从来都要把刀枪擦得干干净净；其实，说穿了，这些刀枪只不过是一些木板条和笤帚把罢了，尽管你累得要死，把它们擦得干干净净，到头来还像是连一点儿吹灰之力都没有，跟没擦洗以前一模一样。我不相信我们能打败这大队人马的西班牙人和阿拉伯人，不过我倒是很想亲眼看看那些骆驼和大象。所以，转天星期六，我早就埋伏在那里。我们一接到命令，就从树林子里一跃而出，冲下山去。不料，什么阿拉伯人和西班牙人都没有，骆驼和大象也没有。只有一群主日学校的学生在那儿野餐，他们还都是读读识字课本的初级班小学生。我们冲散了他们，把那伙小孩子赶出洞去；可我们还是一无所得，除了一些炸面圈和果子酱。本·罗杰斯好歹拿到一个布娃娃，乔·哈珀拿到一本赞美诗和一本福音小册子。不料领队老师冲了过来，我们马上扔下东西拔脚就跑了。什么钻石不钻石，我都没见到，我就这样对汤姆·索亚说了。可他却说反正那里有的是满驮满载，还有的是阿拉伯人和大象，如此等等。我就问他：那为什么我们偏偏见不到呢？他说，我只要不是那么愚昧无知，而是看过那本叫作《堂·吉诃德》的书[3]的话，那我用不着问就会知道了。他说这一切都是施用魔法的结果。他说那里就有好几百名卫兵，还有大象和金银财宝等等，但他又说我们的敌人就是魔术师。他们分明是不怀好意，才把大队人马一下子变成了儿童主日学校的学生。我说，那么，好吧，我们就只好去找那些魔术师算账。汤姆·索亚却说我是个大笨蛋。

“哼？”他说，“魔术师会召来一大拨妖怪，说时迟那时快，它们早就把你砸得个稀巴烂了。它们个儿就跟大树那么高，像教堂那样硕大无朋。”

“得了，”我说，“如果说我们也找几个妖怪来助我们一臂之力——那我们能不能打败那一帮子人？”

“那你又怎样去找它们？”

“我可不知道。那人家怎么会找它们来的？”

“嘿，人家在一盏旧镀锡铁皮灯或是一个小铁环上用手擦一擦，刹那间四下里又是闪电雷鸣，又是黑烟滚滚，那些妖怪就飞也似的都跑过来了。于是，你要它们给你干什么，它们就给你干什么。甚至于要它们把一座制弹塔连根拔起，猛砸那主日学校校长等人的脑袋都成——这对妖怪它们来说简直不算是一回事[4]。”

“是谁要它们飞也似的跑过来？”

“嘿，反正不管是谁，只要用手擦一擦镀锡铁皮灯或者小铁环，谁就能让它们飞也似的跑过来。妖怪是要听从那个擦灯磨铁环的人的差遣，它们也必须听从这个人发出的命令。他要是关照它们用钻石盖一座长达四十英里的宫殿，里面装满了口香糖，或是装满了你想要的什么什么东西，而且还让中国皇帝的女儿过来跟你结婚，它们都一一照办不误——而且还得在转天清晨出太阳以前办成。除此以外，它们还得轻而易举地扛着这座宫殿周游全国，不管你爱上哪儿，它们就扛到哪儿，你明白了吗？”

“哦，”我说，“我想它们才是一帮子笨蛋，不把宫殿给自己留着，反而让自己的时间白白地给浪费了。再说——如果说我是妖怪的话，我才不会扔下自己的正经事，冲着擦一下旧铁皮灯的那个人老远跑过去。”

“哈克·费恩，你怎么说这话呀。他只要擦一下灯，你就得跑过来，不管你愿不愿意。”

“什么呀，我就是跟大树那么高、像教堂那样硕大无朋的吗？那敢情好；我是会来的；可我准会吓得那个人爬到乡下最高的大树顶上去的。”

“呸，哪有这回事呢？跟你说话简直是白搭，哈克·费恩。看来你是什么都不懂，不知怎么的——你这个十足的傻瓜蛋。”

我对所有这些事思考了两三天，随后，我想要看一下这里头到底有一点儿名堂没有。我踅摸到一盏旧镀锡铁皮灯，还有一个小铁环，跑到树林子里去，擦了一遍又一遍，结果汗流浃背，就像印第安人干苦活似的。我打算先盖一座宫殿，回头再把它卖掉。可是，一点儿都不管用，一个妖怪都不来。于是，我揣摸那一大套话，只不过都是汤姆·索亚胡编乱造出来的。我认为他是相信阿拉伯人和大象的，但是至于我呢，我却有不同的看法。那明摆着都是主日学校留下的印象。

[1]在此处，沃森小姐照本宣科念道：“你祷告的时候，要进你的内室，关上门，祷告你在暗中的父……”详见《圣经·新约全书·马太福音》第6章第6节。

[2]在这里，想必是寡妇在念叨《圣经·旧约全书·约珥书》第3章第18节：“到那日大山要滴甜酒，小山要流奶子，犹大溪河都有水流……”

[3]《天方夜谭》（第一个英译本是在1838年—1841年）与西班牙著名作家塞万提斯（1547—1616）的代表作《堂·吉诃德》，在传奇小说中都是权威的经典作品，但在这里被汤姆·索亚歪曲引用了，尽管他读过这些书籍，处处仿效堂·吉诃德。

[4]源自《天方夜谭》（又名《一千零一夜》）里的《阿拉丁与神灯》。

第四章

三四个月一晃而过，现在已是寒冬季节。我差不多天天都在上学，在拼音和读写方面已学会了一点儿，乘法口诀居然还能念到六七三十五[1]了。我认为自己即使会活一辈子，至多也只能到此为止，不会再有大长进。反正我对算术一点儿也不感兴趣。

开头，我憎恨学校，可是没有多久，我总算还能凑合过去了。实在太累时，我就逃学，转天挨的那一顿痛打，对我倒有好处，能让我振作起来。所以，我上学的日子越长，我就越觉得容易混下去。我对寡妇的举止言谈都有点儿习以为常了，也不觉得那么恼人了。住在家里，睡在床上，把我绷得真够紧的。反正还没到冷天，有时我常常溜到树林子里去睡觉，我偏偏觉得那样才算是真正休息。旧的习惯原是让我最最恋恋不舍，但新的生活现在我也有点儿喜欢了。寡妇说我日有所进，虽然慢，但是很稳，对我的言行表现非常满意。她还说我可没有给她丢脸。

有一天早上，我在吃早餐时，不巧把盐瓶子碰翻了。我赶紧伸过手去，想把那些盐屑撒到左肩膀后面去，免得触霉头。不料，沃森小姐却抢先拦住了我。她说：“快撒手，哈克贝利——你老是弄得好脏呀！”寡妇虽然给我说过好话，但是也并不能让我不触霉头，这我心里非常明白。我吃过早餐就往外走，心里烦恼不安，暗自纳闷，真不知道自己要在哪儿触霉头，也不知道触的是什么霉头。要避免触霉头，自有好多办法，可这一回另当别论，所以，我断断乎不再去琢磨什么对策了，只是没精打采、多留几分警觉心地径直往前走去。

我不觉来到了前头的花园，爬过台阶，从那高高的围栅穿过去。地上刚下过雪，已有一英寸厚，我看到雪地上有人踩过的许多脚印。一看就知道脚印是从采石场那边过来的。那个人在台阶附近站过一会儿，随即绕过花园围栅走去。奇怪的是那个人在附近站了半晌，但并没有走进去。我真是百思而不解。反正这是非常离奇古怪的。我原想循着脚印径直往前踅摸去，但我还是先弯下身去看了一下。开头，我并没有发觉有什么，但再看一下，却看出来了：那左靴子的后跟上，有个大钉子钉的十字架——一个驱魔避邪的十字架。

我赶紧站起身来，往山下跑去。我不时回过头去看看，可什么人都没见到。我喜滋滋地跑到了撒切尔法官的家里。他说：

“哎哟哟，我的孩子，瞧你跑得连气都喘不过来了。你这是来取利息吗？”

“不是的，先生，”我说，“有我的利息吗？”

“哦，有的，昨儿晚上刚收进半年的利息，总共是一百五十多块钱。对你来说，这是很大的一笔钱。你最好还是让我替你把它跟你那六千块钱加在一块儿放利去。你要是把它取走，就会把它花掉了。”

“不，不会的，先生，”我回答说，“我可不想把它花掉。我压根儿不想要它了——连那六千块钱都不想要了。我巴不得你把钱全都拿走——那六千块钱，还有别的钱，我通通送给你。”

他露出大吃一惊的样子，好像摸不着头脑似的说：

“哎呀，我的孩子，你到底是什么意思呀？”

我说“：这事请你别追问，好不好？你就把钱拿走——行不行？”

他说：“哦，我简直给闹糊涂了。出了什么事吗？”

“请你都拿去吧，”我说，“什么事也别问我——那我就用不着再撒谎了。”

他暗自思忖了一会儿，接下来就说：

“哦，哦，我想我闹明白了。你是想把你全部家什都卖给我——而不是送给我。那就符合你的意思了。”

于是，他就在一张纸上写了一些字，接着把它念了一遍，说：

“得啦——你看，这上面写着‘为了换取一点儿补偿’。那就是说，我从你手里买下了，把钱都付给你了。这一块钱是给你的。现在你就签字画押吧。”

我签字画押以后，就离开了。

沃森小姐的黑奴吉姆，有一个像拳头那样大的毛团，那是从一头牛的第四个胃里取出来的，他常用它来变戏法[2]。他说这毛团里头有一位神仙，它真可以说是无所不知，无所不晓。那天夜里我就过去，对他说我老爸又上这儿来了，因为我已发现雪地上有他的脚印。我想要知道：老爸他究竟打算干啥来的，是不是要待在这儿不走？吉姆掏出毛团来，冲它嘀咕了几句，随后把它举起来，一撒手，就让它掉在地上了。它沉甸甸地掉在地上，仅仅滚动了一英寸左右。吉姆又试过了一回，继而再试了一回，可结果都是原样不变。吉姆两膝跪下，用耳朵贴着毛团听了一会儿。但是没什么用；他说这个毛团硬是不肯说话。他说，有的时候，不给钱，毛团就不说话。我跟他说，我手头有一枚古老而又光溜溜的二十五美分的假银币，一点儿用处都没有了，因为从镀银的币面上已露出一点儿铜痕来了。不过，即使没露出铜痕来，说什么也不好使用：它光溜溜像抹上一层油似的，所以每次都露馅儿了（法官给我的那块钱，我想对他还是一字不提为好）。我说那是一枚要不得的伪币，不过也许毛团会把它收下，说不定它不会知道这枚伪币与真的银币之间有差异。吉姆把伪币接了过去，先是闻了一下，接着又咬了一下，还用手擦了好几遍，说他自有办法，让毛团把它当作真的银币。他说他只要剖开一块生土豆，把伪币掖在里头过一宿，转天早上你就看不出铜痕来了，摸上去再也不觉得油汪汪的了。到了那时候，小镇上不管是谁，都会马上把它收下，更不用说那个毛团了。说实话，过去我也知道土豆有这种妙用，不过当时我却全给忘了。

吉姆把这枚二十五美分硬币放在毛团底下，又俯下身来在地上听了一下。这一回，他说毛团可灵验了。他说：它可以给我这一生算算命，如果我乐意让它算命的话。我说，那算就算吧。于是，毛团对吉姆说话，吉姆再把它的话说给我听。他说：

“你的老爸还不知道自己将要干啥。有时候他说自己要出远门，回头他又说自己要留下来。最好还是让他老头儿自己决定。有两位天使老围着你老爸转：一位是白晃晃的，另一位是黑糊糊的。白天使要他往正道上走。过了一会儿，黑天使却过来跟他胡搅蛮缠了。现在谁都说不清哪一位天使最后会迷住他。依我看，你命里还真不赖哩。你这一辈子将会碰到很多麻烦，也会有很多开心乐事；有时候你会受伤，有时候你还会生病，不过每次都会痊愈的。你命里注定有两位姑娘追你，一位是肤色浅黑的，另一位是黑皮肤的，而且一位穷，另一位富。你会先娶那个穷丫头，以后再娶那位阔小姐。再说，你要尽量离开有水的地方，越远越好，可千万别冒险，因为命书里写着赶明儿你会被人绞死的。”

那天夜里，我点上蜡烛，上楼回到卧室，却见老爸——分明是他本人——正端坐在那儿！

[1]按乘法口诀，六七四十二，显然，本书主人公念不下去了。

[2]吉姆的迷信绝大部分源自欧洲，但毛团却来自非洲伏都教。该教是来自西非的一种民间宗教，现仍流行于海地和其他加勒比海诸岛的黑人中。

第五章

我把门关上，侧过身来，见到他坐在那儿。过去我总是害怕他，他动不动就揍得我够戗。我原以为自己到现在还很害怕，可是我一下子发觉自己的想法错了。这就是说，开头我是大吃一惊，简直让我连气都喘不过来——对他的回来，我原是始料所不及的；但是过了一会儿，我心里就释然了：我并不害怕他，对他也用不着心有余悸。

老爸他差不多有五十岁了，看起来也像是那把年纪。他的头发又长又乱，油腻腻的，老是耷拉着；你会看到，他的两只眼睛不时在闪闪发光，仿佛他躲在葡萄藤蔓后头往外张望似的。他满头都是黑发，一根白丝也没有；他那又长又乱的络腮胡子也是这样。从他露着的那一部分脸面上，一望可知他面无血色，很白，但并不是像别人那种白，它是一种惨白色，看上去让人恶心，浑身起鸡皮疙瘩——是一种既像雨蛙，又像鱼肚皮的白色。至于他的衣着——只是一身破褂子罢了。他把一只脚踝搁在另一条腿的膝盖上。那只脚上的靴子早已开裂，露出两个脚指头，他还不时在抖动。他的那顶帽子搁在地板上——那是一顶黑色帽边低垂的旧帽子，帽顶早已塌了下去，像个盖子似的。

我站在那儿瞅着他，他也坐在那儿瞅着我，他让椅子往后翘高一些。我把蜡烛放下来。我发觉那窗子正敞着，由此可见他是从棚屋上爬进来的。他老是从头到脚端详着我。过了一会儿，他说：

“上过浆的衣服——真帅呀。你自以为是蛮够大佬的派头，可不是？”

“难说呗，也许是，也许还不是。”我说。

“不许你跟我乱顶嘴，”他说，“我走了以后，你摆上臭架子了。我非得煞煞你的威风不可。听说你还受过教育，读读写写都行。现在你自以为比你老爸更有能耐啦，因为他老头儿什么都不会，可不是？我可得拿你来出出气。嘿，谁让你瞎掺和去干那种翘尾巴的蠢事？——是谁指使你的？”

“寡妇。是她让我干的。”

“嘿，寡妇？——那么，又是谁让寡妇瞎掺和来管闲事呢？”

“谁也没让她来管。”

“得了吧，我来教给她怎么个瞎掺和吧。你就听着——赶明儿你干脆停学了，听见了没有？我可得教训教训那些人，因为他们教出来的孩子，总是对亲爸爸摆架子，装得比亲爸爸还有能耐似的。你要是再上学校鬼混去，可小心别让我逮住，听见了没有？就是你妈活着的时候，读读写写她都不会。我们家祖祖辈辈也没有哪一个会的。就说我也都不会；可是你现在却神气活现，像煞有介事似的——我这个老子可受不了——听见了没有？喂，你就给我念叨念叨吧。”

我拿起一本书来，开始念了有关华盛顿将军和几次打仗的事。我刚念了半分钟，他抬起手来照着那本书猛击一下，就势把它扔到里屋去了。他说：

“果然不假啊。你真的会念书了。刚才你跟我说的时候，我还半信半疑呢。现在你先听着：你别再摆架子了。我可看不惯。我会暗中等着你，你尽管自作聪明好了；我要是在学校附近逮住你，准定狠揍你一顿。首先，你要知道你上了学还得信教哩。我从来没见过你这么个儿子。”

他随手捡起一张蓝黄两色、画着牧童放牛图的小画片，说：

“这是什么？”

“这是他们给我的东西，就因为我功课好。”

他一下子把它撕碎了，说：

“得了，我给你的东西更好——我这就用牛皮鞭子抽你。”

他坐在那里，哼哧哼哧地嘟哝了一会儿，就说：

“那你岂不是成了一个涂脂抹粉的花花公子吗？你有一张床，床上铺的盖的等等全有，此外还有穿衣镜，地板上铺的是地毯——可是你的亲爸爸还得上制革厂，跟猪睡在一块儿。我可从来没见过像你这么个儿子。我非得打掉你的臭架子不可。啊，你的臭架子怎么老是摆不完呢？——再说，人家都说你发大财了。嘿，这是怎么回事呀？”

“他们胡扯——就是这么回事。”

“你听着——你跟我说话可得小心点儿。现在，凡是我能容忍的，我都容忍啦——所以说，你就不用跟我乱顶嘴了。我来到小镇上，已有两天啦，别的我没听见，净听人家说你发大财啦。我在河下游老远也听说过啦。我是专程为这件事来的。赶明儿你把那些钱全都交给我——我就是要钱。”

“我没有钱。”

“你胡扯。钱都在撒切尔法官那儿。你快去取来。我就是要钱。”

“我跟你说，我就是没有钱。你尽管去问撒切尔法官好了，他跟我说的也是一样。”

“好吧，我这就去问他。我可要让他把钱交给我，要不也得给我一个说法。再说——你口袋里还有多少钱？通通给我。”

“我只剩一块钱，我还打算去——”

“我才不管你有什么打算不打算——你就得给我交出来。”

他把那块钱接了过去，用嘴咬了一下，得知真假以后说马上去小镇上弄些威士忌酒来，又说他整整一天还没喝过哩。可他刚爬到棚屋顶上，却又把头探进来，臭骂我摆架子，硬要胜过他老爸。后来，我估摸他已经走了，没料到他又把头伸进来，关照我若再上学，可得小心点儿，因为他会暗中等着我，要是我不停学，他就会揍我。

转天，他喝得醉醺醺。他来到撒切尔法官家里，骂骂咧咧，硬要对方把钱交出来，可是法官断断乎不肯交出来。于是，他赌咒发誓说，定要上法院状告撒切尔去。

法官和寡妇全都来到了法庭上，先要让我跟父亲脱离关系，再由他们里头的一个来做我的监护人。可是这位新来乍到的办案法官压根儿不了解这个老家伙，所以他说法庭除非出于无奈，万万不会插手干预，把一家老小都给拆散了；说他怎么也都不忍心让一个做儿子的无端离开他的亲爸爸。因此，撒切尔法官和寡妇对这件事也只好撂手不管了。

这么一来却使老头儿喜不自胜。他说我要是不给他踅摸一些钱，他就用牛皮鞭子抽得我身上青一块紫一块。我向撒切尔法官借了三块钱，老爸拿了钱去沽酒，喝得醉醺醺，就到处去乱吹乱骂，乱吵乱闹；他手里还敲着铁皮锅，就这么着闹遍了全镇，一直到深更半夜。那时，人们就把他关押起来，转天带他上法庭，判处他为期一周的监禁。哪知道他说他可满意极了；他说他终于把儿子管住了，也好让儿子他吃不了兜着走。

他打从监狱里一出来，那位新任职的法官说打算让他重新做人，于是把他带到自己的寓所，给他穿扮得清清爽爽，叫他跟家里人共进早餐、午餐、晚餐，对他真可以说是美不滋儿。晚餐以后，法官给他大讲有关戒酒节欲等大道理，使这老头儿听后直落眼泪，说自己一直是个傻瓜蛋，把一辈子的光阴都给浪掷了；可是，今日里他要洗心革面，重新做人，再也不丢人现眼了。他希望法官乐意帮助他，而不要瞧不起他。法官说，听了他说的这些话，恨不得把他紧紧搂在怀里；于是，法官哭了，他的太太又陪哭了一回；老爸说从前他这个人老是被人误解，法官说相信刚才他说的话。老头儿说倒霉的人顶需要的是同情，法官说这话一点儿也不错；于是，他们又都哭了起来。到了该睡的时候，老头儿就站了起来，伸出自己的手来说：

“先生们，女士们，请诸位看一下，抓住我的这只手，握一下吧。这只手过去被当作猪爪子的，可现在再也不是猪爪子了；这是一个开始过新生活的人的手。我死也不再走回头路了。你们千万可要记住这些话——别忘了这是我说的。现在，这是一只干净手啦；握一下吧——别害怕呀。”

于是，他们都来跟他一一握手，禁不住又都哭了。法官的太太还亲吻了一下那只手。随后，老头儿当众发誓戒酒——还签字画押过呢。法官说这是破天荒的特大奇闻，或者是类似这样的话。然后，他们把老头儿带到楼上一个漂亮的房间——一个闲置着的房间——大约到了夜半时分，他因酒瘾大发作，就从窗口爬到门廊顶上，顺着立柱滑下去，用一件新外套换回了一大壶本地酿的威士忌酒[1]，这才又爬回房间去，大快朵颐地过了把酒瘾。到天蒙蒙亮的时候，他早已喝得东倒西歪了，可他又往外头爬出去，不巧从门廊顶上滚了下来，左胳膊上摔破了两处，险些没冻死，多亏太阳一出来就被人发现了。人们来到那个空房间往里一看，房间里满地是酒，他们进房间之前，还得先测估一下房间里酒的深度。

法官心里着实有点儿不好受。他说依他看只好用强迫的办法，也许这个老头儿还能改邪归正，舍此以外，他怕再也想不出别的招数来了。

[1]这种威士忌酒很烈，40杆（220码）以外就能醉倒人，因此又名“40杆酒”。

第六章

没多久，老头儿养好了伤，又能到处转悠了。于是，他上法院去状告撒切尔法官，让他把钱交出来。他还跑来找我，说我并没有停学。他逮住了我两回，狠狠地揍了我，可我还是照样上学，多亏是我躲着他去，或是赶在他前头滑脚溜了。过去，我倒是并非很想上学，可现在为了藐视老爸，我反而觉得非上学不可。法院里办事原是慢条斯理的，他们好像老是不想着手去办；所以，我不时向法官告借两三块钱给他，免得老挨皮鞭子。他每次拿了钱就去喝到醉；每次他喝醉了酒，就在小镇上闹事；每次他闹事就被关押起来。这对他来说最合适也没有——因为干这等事，他才是里手行家。

他老是在寡妇的住处转悠，所以寡妇到最后跟他说，他要是再不离开那儿，她就要找他麻烦来了。那么，他是不是疯了？他说他要给大家看看：哈克·费恩到底是听谁的。入春后，有一天他死死盯住我，一把逮住了我，一块儿下了小划子，带到河上游大约三英里的地方，随后到了河对岸伊利诺伊州。举目望去，全是一片大森林，没有人家，只见一座旧时小木屋，四周围树木茂密，你要是不知道它的坐落，那就断断乎找不着它。

他让我老是守在他身边，我就始终没有机会逃跑。我们住在那个旧木头房子里，每到晚上，他总是把门锁好，钥匙就枕在自己脑袋底下。他有一支枪，我估摸他是偷来的，我们捕鱼打猎，全靠那个过日子。没多久，他把我关在房里，自己到离渡口三英里的一家铺子去，用鱼和野味换一些威士忌酒回来，一醉方休，接下来却把我狠揍了一顿。不久，寡妇终于探听到我的着落，就派了一个人来，打算把我叫回去。可是老爸却用枪把那个人给撵走了。打那以后不久，我对我的落脚处已经习惯，而且喜欢上了——除了挨皮鞭子那类事之外。

整天价游手好闲，抽抽烟，钓钓鱼，不用读书，不动脑筋——这就是地地道道的好逸恶劳。两个多月一晃就过去了，我身上的衣服已是又破又脏，我可弄不懂那时我竟会那么喜欢寡妇家里的那套规矩：吃饭前你先要洗手，然后就着盘子吃，头上要梳得端端整整，定时睡觉和起床，永远抠书本子，还得让沃森小姐一天到晚没完没了地找我的碴儿。我可再也不打算回去了。我本来已经不骂街了，因为那个寡妇不喜欢，可现在我又骂骂咧咧了，因为老爸他一概不反对。总的说来，树林子里的那些日子，是过得美滋滋的。

不过没有多久，老爸他动不动就操起那根山核桃木手杖打我，我可实在吃不消了。我满身伤痕累累。他还老是爱往外头跑，却把我关在房间里。有一回，他把我关了起来，一出门三天三夜没回来。那真让人给憋死了。我估摸他是淹死了，我就一辈子都出不去了。那可把我吓得要命。我就下决心，千方百计要离开那里。本来我好多次就打算从那木头房子逃出去，可老是踅摸不到好办法来。这儿连让狗钻得过去的小窗口都没有。我从烟囱里又爬不出去——那毕竟太窄了。房门是用厚实的橡木板做的。老爸出门时挺小心，没让刀子之类的东西留在房间里；我想我在房间里到处翻寻过多达一百遍了。得了，我差不多一直不停在翻寻，这几乎是我消磨时光的唯一方法。不料，这一回我终于踅摸到了：我找着了一把长满锈斑、没有把手的旧锯子，它正好塞在房椽子和护墙楔形板之间。我给它抹上一点儿油，就动手干开了。这幢房子离门最远处，有一张桌子，它的后面有一块旧的盖马毯子，钉在圆木护墙壁上，以免裂缝里灌进风来，把蜡烛火吹灭了。我爬到桌子底下，撩起毯子，动手把靠墙根那大圆木锯去一段，它的大小正好够我身子钻得过去。这可是一件很费时的活儿，不过在我刚要干完的时候，却听到老爸的枪从树林子里传来的响声。我就赶紧拾掇干净，放下毯子，把锯子收藏起来。不一会儿，老爸他就进来了。

瞧老爸他正在发脾气——他生来就是这副德行。他说这次他去小镇上办事，样样都不顺当。他的律师说，赶上有一天真的开庭了，他认为他准能把官司打赢，取到那笔钱。可是话又说回来，人家有的是办法，使它长期延宕下去，何况撒切尔法官很会来这一手的。接着，他说，有人认为还会有另一次庭审，一是要我跟他脱离关系；二是让寡妇做我的监护人；而且有人猜测，这一回他们准能把官司打赢。这些话可使我大吃一惊，因为我压根儿不愿意再回到寡妇家里去受管束，正如他们所说的，要让我变得文明[1]一点儿。那时，老头儿就开口大骂了，凡是他能想得到的每一个人、每一件事全都骂了，随后又从头到尾再骂了一遍，保证他一丁点儿也没有给漏掉。在那以后，他又笼而统之地骂了一遍，挨骂的还包括一大拨他连名姓都不知道的人。因此，他在提到那一拨人时，就管他们叫作“那个姓啥名谁的人”，接着又一个劲儿骂下去。

他说他倒是很乐意看看寡妇究竟能不能把我夺回去。他说会小心提防的；如果说他们要想跟他耍这一类的把戏，他知道离开这里六七英里，就有一个地方，好把我藏在那里，让他们东寻西找，累得要死也找不着我。这一下又让我忧心忡忡，但过了一会儿，我想等他找到那个机会时，也许我就早已不在这儿了。

老头儿要我到小划子上去拿他弄到手的东西。那里头有五十磅重的一口袋玉米粉，半头熏咸肉，一些弹药，一罐四加仑重的威士忌酒，加上一本旧书，两份报纸，都是给枪支里装填火药时用的，此外还有一些短麻屑。我扛走了一驮，再回来坐在小划子里歇息。我全都仔细考虑过了，我想赶明儿出逃时，要把枪支和一些钓鱼线一块儿捎着，逃到树林子里去。我想将来我不会老待在一个地方，我硬是要安步当车，穿过全国，多半在夜里赶路，靠打猎钓鱼过活。这么一来，就好跑到天涯海角去，那时老头儿和寡妇再也踅摸不着我啦。我估摸当天夜里我就会锯出个窟窿来，离开这里，如果说老爸他已喝得醉醺醺的话；我揣想他肯定是喝得烂醉了。我一心净想着这件事，连自己在这儿待了多久都记不得，直到老头儿大声嚷嚷，问我到底是睡着了，还是给淹死了。

我把那些东西全都扛进了小屋，天差不多黑下来了。我正在做晚饭的时候，老头儿喝了一大口或许是两大口，就有点儿醉醺醺了，于是，他又开始乱说、乱讲、乱骂了。原来他在小镇上已经喝醉过了，跌倒在臭沟里一整夜，他那副德行真够瞧的。他浑身上下都是泥巴，真的会被人当成亚当[2]呢。每当他酒性发作的时候，他老是抨击政府。这回他就那么说开了：

“这个也算是叫作政府吗！得了，你一看就知道它是个啥玩意儿。居然有这种混账法律，随时都想抢走人家的儿子——人家的亲儿子，人家耗尽了心血，省吃俭用，好不容易才把儿子拉扯大了。是啊，人家刚把儿子拉扯大了，儿子正要出道来报答一下他老子，好让他老爸歇口气，这时候法律却登上门来跟他套近乎。亏他们还管那个叫作政府！可这还不算完呢。法律竟给撒切尔法官那个老家伙做后台，帮他的忙，让我眼巴巴看着自个儿的财产，却老是到不了手。这就是法律的功德呀。法律抓住了一个可值六千多块金币的老倌，把他硬塞进这么一个又破又旧捕鼠器似的小屋里，让他穿着连乡巴佬穿都不相配的衣服踅来踅去。亏他们还管那个叫作政府！在这样一个政府底下，谁还能得到属于他的权利吗？有时候，我真恨不得离开这个国家，永远也不回来了。不错，这话我早就给他们说过了；我就是当着面对撒切尔老兄说的。有好多人都听见过，我说过的话他们都能说得出来。我说，我即使不为了什么也要离开这个该死的国家，以后永远都跟它不沾边了。这就是原话，一个字儿都不错。我说，诸位就看我这顶帽子吧——如果说你们还管它叫作帽子的话——帽盖一掀上去，帽檐耷拉下来，把我的下巴颏儿都给遮没了，它压根儿算不得是一顶帽子，倒是更像我的脑瓜儿硬被塞进一节火炉烟筒里去了。你们都瞧着，我说——这样的一顶帽子让我去戴——好歹我还是这个小镇上的大款之一，如果说我能得到属于我的权利的话。

“哦，得了，这才是个了不起的政府，真的可了不起。嘿，且听我说吧。有一个自由的黑人，打从俄亥俄州[3]来的；他是个穆拉托[4]，可是肤色几乎跟白人一样白。他身穿白得耀眼的衬衫——头上戴着一顶闪闪亮的帽子；整个小镇上都找不着一个人穿得像他那样漂亮；他还有一块金表，拴着一根金链条，手里拄着一根头上镶银的手杖——是全州最让人敬畏的一位满头白发的大阔佬。那你们猜怎么着呢？人们说他是一位大学教授，会说各个国家的话，而且，什么玩意儿他样样都懂。可那还不算是最要不得的。人们说他在老家那里的时候，还有投票权。嘿，那可真让我受不了。我心里琢磨，这个国家到头来会搞成个什么样儿呢？那天正好是选举的日子，要是我没喝醉、走得动的话，我自己也还打算去投票呢。但是有人告诉我，说我们这个国家有一个州，会让那个黑鬼投票的，我就撤回来了。我说赶明儿我再也不去投票了。这就是原话，一个字儿都不错；他们全都听见的；我们这个国家烂掉了，我也管不着——反正我这一辈子再也不去投票了。瞧那个黑鬼趾高气扬的样儿，——嘿，要是我没有把他推开，他自己还不会给我让路呢。我冲大家说，干吗不把这个黑鬼拍卖掉呢？——这正是我所要了解的事儿。你猜，他们说什么来着？听着，他们说他来到本州要是不满六个月，就不让拍卖；他来这儿日子还不长哩。哦，你看，这岂不是咄咄怪事。一个自由的黑人来到本州不满六个月，政府就不能拍卖，亏他们还管它叫作什么政府呢？得了，这是一个自命为政府的政府，装扮得像个政府，自以为是个政府，可还得纹丝不动地坐着，足足满了六个月，才去踅摸一个到处流窜、贼头狗脑、穷凶极恶、穿白衬衫的自由黑人，而且——”

老爸就这样一个劲儿数落下去，丝毫没注意到他那双灵巧的老腿会往哪儿迈去，结果，他栽了一大跤，摔进了腌咸猪肉的木桶里，把左右胫骨的皮都给磕破了，难怪他接下来说的都是最狠毒的话——多半是抨击黑人和政府，尽管把那个咸肉桶也一块儿捎上，大骂一通。他绕着小屋乱蹦乱跳了一会儿，先是踮起一只脚，随后踮起另一只脚，继而抱起一条小腿，接下来又抱起另一条小腿，最后冷不防他举起左脚，狠狠地踢了木桶一脚。不过这一招并不高明，因为他脚上穿的靴子，头上已裂开，露着两个脚指头。因此，他先是怒吼了一阵，简直令人发指，接着，他就干脆躺倒在地，捂住脚指头在污泥里乱打滚。那时他骂人的话，简直把他早先骂人的话全都盖过去了。后来，他自己也是这么说的。从前他听见过索伯里·哈甘老头儿在最得意时破口骂人，他说这回他把哈甘也都盖过去了；不过，我觉得这话也许有点儿夸张。

晚饭后，老爸端起酒壶来，说里头还有好多威士忌酒，够他喝个“两醉一昏”[5]。那是他常说的一句口头禅。我心里估摸，大约个把钟头以后，他就会喝得烂醉如泥，那时我就把钥匙偷走，或是锯个大窟窿逃出去，反正怎么都行。他喝了又喝，不一会儿就跌跌撞撞地摔倒在地上了。但是我很不走运。他并没有呼呼大睡，只不过是喝得难受罢了。但见他在呻吟、呜咽，两手来回地挥动了好长时间。最后，我也开始打盹儿了，怎么使劲都睁不开眼来，所以就迷迷糊糊地睡着了。这时，蜡烛也还没熄掉呢。

我不知道自己睡着了有多久，蓦然间听见了一阵可怕的尖叫声，我霍地爬了起来。瞧老爸他好像发疯了，一个劲儿来回蹦跳，大声呼喊蛇来了。他说那些蛇正往他两腿上爬着呢；随后，他又纵身一跳，尖声喊叫，说有一条蛇咬住了他的腮帮子——可是我压根儿没有看见什么蛇不蛇的。他又跳了起来，一个劲儿在小屋里跳来跳去，还大声乱嚷嚷：“快点儿砸死它！快点儿砸死它！它在咬我的脖子呀！”我从没见过一个人的眼里露出这么惊恐万状的神色。没多久，他着实累坏了，先是横倒地上直喘气，接下来他又开始乱打滚，滚得出奇地快，而且到处乱滚，两腿乱踢，两手向空中乱砸乱打，一迭连声地尖叫，说妖怪们把他给逮住了。不一会儿，他实在筋疲力尽了，这才安静下来，躺倒在那里不断呜咽。到后来，他几乎越发纹丝不动，一气不吭了。我只听见远处树林子里猫头鹰和狼的嚎叫声，觉得寂静得怪可怕。他还在那边墙角里头躺着。过了半晌，他才支起身子来，歪着脑袋仔细听。他几乎悄没声儿地说：

“哒拉——哒拉——哒拉；那是死人大踏步走过来呀；哒拉——哒拉——哒拉；他们就是来抓我的；可我偏偏不想去呀——乖乖，他们已经到啦！别碰着我——好不好！快撒手——手冰冰冷呀——饶了我吧——唉，得了吧，别管我这个穷鬼呀！”

随后，他四肢着地爬着逃命，苦苦哀求他们饶了他；他用毯子把自己裹了起来，滚到那张旧松木桌子底下，仍然在乞求着；后来，他就开始哭了。透过毯子，我还是听得见的。

没多久，他从桌子底下滚出来，猛地一跃而起，好像疯了似的。他一看见我，就冲了过来。他举起一把叠式刀，在小屋里来回地追赶我，管我叫作“催命鬼”。他说他要宰了我，我就再也不会来催他的命了。我乞求他，告诉他我只不过是哈克罢了。不料，他先是那么尖厉刺耳地咧嘴一笑，跟着大吼一声，破口大骂，照旧继续追赶我。有一回我刚侧转身来，打算从他胳膊底下躲闪过去，哪知道他轻轻地一把抓住我的夹克衫后领，我想这回我可完了。可是我像闪电那么快，一滋溜从夹克衫里蹿了出来，这才算逃了命。一转眼，他就筋疲力尽，躺倒在地上，后背靠着房门。他说不妨先歇一会儿，回头再来宰我。他把刀子放在身子底下，说他先睡片刻，养精蓄锐，以后嘛，他要再看看究竟是鹿死谁手。

一转眼，他就打盹儿了。我连忙把灌木条做椅座的椅子移过来，尽量轻手轻脚地爬到椅子上，一声不响把那支猎枪取了下来。我用铁条往枪筒子里捅了两下，得知里头确实装上了弹药，就把猎枪横放在萝卜桶上，枪口对准老爸，而我却坐在枪后面，等着他身子一动马上开枪。哪知道这一段时间要挨过去该有多慢、多静啊！

[1]“变得文明”在本书中出现过数次。哈克贝利·费恩并不想回到“文明”世界受人束缚，他认为，被人“变得文明”是受罪。马克·吐温在此故意将“变得文明”这个英文词拼错，一是表明主人公哈克文化水平不高；二是试图表现主人公对“文明”社会的厌恶。

[2]详见《圣经·旧约全书·创世记》第2章第7节，据传说，上帝就是用泥土造了人类的始祖亚当。

[3]位于美国东北部，当时该州已废除蓄奴制。

[4]按音译为穆拉托，专指黑人与白人的混血儿，黑人与高加索人混血种的后裔，实际上即是黑白混血儿。

[5]即喝个两回醉醺醺，一回昏倒不醒。

第七章

“起来！你在干什么呀！”

我睁开眼睛，张望了一下，想要知道自己究竟是在什么地方。那时候已是日上三竿了，原来我一直是在呼呼大睡。老爸站在旁边，俯看着我，露出烦躁——还兼有讨厌的神情。他说：

“你拿这支枪在干什么呀？”

我估摸他压根儿不知道他自己出过什么洋相，所以就说：

“有人想要闯进来，所以我正伺机等着他。”

“你为什么不叫醒我？”

“得了，我是叫过的，但怎么也叫不醒你；而且，我推又推不动你。”

“那么，好吧。别整天价站着说废话。你赶快出去，看看钩上有没有鱼，好开早饭。我过一会儿就来。”

他给房门开了锁，我一出门就直奔河岸去了。我发觉好几根大树主枝和诸如此类的东西从河上游漂下来，此外还有稀稀落落的一些树皮。我知道大河已开始涨水了。我心里想，现在我要是在小镇上的话，一定会过得很快活。六月里，大河一涨水，我历来交好运，因为赶上涨大水的日子，总会有成捆出售的木材漂浮下来，还有零散的木筏——有时候十几根大圆木拴在一起；你只要把这些木材打捞上来，转手卖给木行和锯木厂就得了。

我顺着河岸往河上游走去，一只眼睛看着老爸来了没有，另一只眼睛看着涨大水会带给我什么东西。蓦然间，有一只小划子漂下来了，那还是一只漂亮透顶的小划子，约莫有十三四英尺长，活像鸭子似的兴冲冲奔过来。我有如一只青蛙似的，连衣服也没脱掉，就冒冒失失地冲下河岸，径直去抓住那只小划子。那时，我还以为小划子里头一定有人躺着，因为有些人常常会那样做，旨在愚弄别人，比方说，等到有人划着小船快要靠近了，他就从小划子里一跃而起，冲着来人哈哈大笑。不过这一回并不是那样。这是一只漂失了的小划子，一点儿都不错，我爬上小划子，就把它划到岸边。我心里琢磨，老头儿看见这只小划子准高兴——它少说要值十美元。不过等我上岸的时候，还没看见老爸的影儿。我正把它划到一条两岸都长满了藤蔓和柳树的类似水沟的小溪去，这时忽然又有一个闪念从我脑际掠过。我想我还是先把小划子好好地隐藏起来，以后我逃跑的时候，就用不着溜到树林子里去了；我只消顺水划上五十多英里，就可以在一个地方一劳永逸地住下去，再也不要徒步行进，疲于奔命了。

这里离那幢木头房子相当近，我仿佛觉得不时听到老头儿走过来的声音；等我把小划子藏好后，就来到了一片柳树那里张望了一下，只见老头儿独自一人沿着小路走过来，一面还举枪瞄准了一只鸟。所以说，他倒是什么都没看见。

他走过来的时候，我正在使劲往上拉“滚钓线”[1]。他嫌我手脚慢，骂过我一两句。可我告诉他，刚才我跌到河里去了，所以耗费了那么长时间。我知道他看见我浑身上下湿漉漉的，准定要问这问那。我们从滚钓线上取下五条鲇鱼，就一起回家了。

我们吃过早饭，身子就躺倒下来，歇息一会儿——我们两个几乎都是累坏了——这时候，我心里想，要是我能想出一个点子来让老爸和寡妇再也不想跟踪追寻，那可就比抢在他们找到我之前侥幸地跑到远处更有把握得多了。你知道，什么事情都可能发生。反正我当时说什么也想不出一个点子来。过了半晌，老爸他支起身来，又喝了一圆筒水，说：

“下回只要有人偷偷地溜到这儿来，你可千万要叫醒我，听见了没有？那个人上这儿来，肯定是不怀好意。我就得用枪毙了他。下回你可千万要叫醒我，听见了没有？”

随后，他身子倒下来，又睡着了——谁能料到他嘴里念念有词，恰巧给我出了一个好点子。我暗自思忖，现在我都已安排好了，所以，不管是谁都休想跟踪追寻我了。

大约十二点钟，我们就外出，顺着河岸上走。河水涨得相当快，许多木材趁着涨水漂过去了。过了一会儿就漂过来一块木筏——由九根圆木紧紧地拴在一起。我们坐上小船赶过去，就把它拽到岸上来。接下来我们开始吃午饭。除了老爸以外，不拘是谁都会整天价守在这儿，巴不得多打捞一些东西；反正那可不是老爸的作风。一次捞到九根圆木，已经算够多的了；他非要马上推到镇上去卖掉不可。于是，他就把我锁在屋里，约莫在午后三点半上了小船，终于把木筏给拖走了。我揣想，那天晚上他是回不来的。我在屋子里等着，直到我想他已经开走了，我就把锯子拿了出来，继续锯那段圆木。赶在他到达河对岸之前，我已从那个窟窿里头钻出来了。那时候，他和他的木筏在远处水面上只不过是一个圆点儿罢了。

我把那口袋玉米粉挪到藏小划子的地方，使劲拨开藤蔓和树枝，把它放到船上。我又同样把那半头咸猪肉搬过来，接下来搬那壶威士忌酒；我把所有的咖啡和糖，以及所有的火药，全都拿过来了；我拿了装火药用的填料，还有水桶和水瓢；拿了一把长柄勺和一只洋铁皮杯子，我的那把旧锯子和两条毯子，还有长柄平底煎锅和咖啡壶。我还拿了钓鱼线和火柴，以及许多别的东西——只要有点儿用处的东西，通通拿过来了。我把那个地方都给腾空了。我少不得要有一把斧子，可是屋子里一把都没有，只有屋子外头木柴堆旁边的那一把，而我之所以把它留下来，反正我自己心里有数。至于那支枪，我也拿出来了，现在我可算是万事齐备了。

我打从那个窟窿里先是爬出来，又拖出来那么多的东西，还把窟窿外头的地面都给磨平了。我就从窟窿外头尽力收拾残局：往地上撒一些泥土，让平滑的地面和锯屑都给遮盖起来。随后，我把锯下来的那段圆木放回原处，用两块石头垫在它底下，另一块石头顶住那段圆木——因为那段圆木在原处有点儿弯，不能着地。你要是站在四五英尺远的地方。不会知道它已被人锯过，也断断乎看不出破绽来。再说，此处正是在小屋背后，未必有人会逛到这儿来。

过了一片草地，才到了小划子那里，所以我连一个脚印都没有留下。接下来我往四下里张望了一下。我站在河岸上，举目眺望河上。平安无事啦。我就提着枪，独自走进树林子，四处踅摸打鸟，这时候我忽然间看见一头野猪，原是从大草原农场里跑散的猪，没多久却在那片低洼地里越发变野了。我冲这家伙开了一枪，就让它回老家啦。

我抡起斧子砸房门——我把它砸了个稀巴烂。我把野猪拖进屋里，几乎背靠着桌子，随后一斧子冲它的嗓子眼砍去，让它躺在地皮上流血——我说的是地皮，因为那确实是地皮——是砸得铁硬的地皮，而不是地板。接着，我拿了一条旧麻袋，往里装进许多大石头——只要我拖得动，反正有多少就装多少——我先从拖猪开始，拖着口袋出了门，穿过树林子，来到河边，猛地把它扔到河里，一转眼沉下去，看不见了。你一眼就能看出究竟是什么东西在地皮上刚拖过。我真巴不得汤姆·索亚当时在场，我知道他对这等事很感兴趣，他还会异想天开，锦上添花哩。汤姆·索亚精于此道，谁也比不上他。

最后，我自己揪下好几根头发，给斧子涂上猪血，让头发粘在斧子背面，就把它扔到屋子角落里。随后，我抱起那头猪，搂在自己怀里，而且还用夹克衫裹住（所以它的血就不会滴出来），一直到了离屋子老远的地方，才猛地把它扔到了河里。现在，我忽又想起了另一个点子来。所以，我径直跑过去，把那口袋玉米粉和我的那把旧锯子，都从小划子取出，带回屋里来。我把口袋仍然放回原处，用锯子在口袋底下开了一个小洞，因为屋子里没有吃饭用的刀叉——老爸烧饭做菜的时候，不管切什么东西，都用他那把折叠刀。随后，我就扛着那口袋，穿过草地和屋子东边的柳树林，约莫走了一百码，才到了一个五英里宽的浅湖，那湖里长满灯心草——赶上那个季节，你就会说，湖里野鸭子可多着哩。有一块沼泽地，或者叫它小河沟，从浅湖的另一端流向好多英里开外的地方——它究竟流到哪儿，我都说不准，反正没有流向大河。玉米粉偏偏从口袋子里漏了出来，在通往浅湖的路上留下一道粒粒屑屑的痕迹。我还把老爸的磨刀石掉在那里，仿佛是偶然掉下来似的。随后，我把口袋上的漏洞，用细绳子扎好，所以它再也不漏出来，接着又把玉米粉口袋和锯子都带到了小划子上。

这时，天快黑下来了；所以，我让小划子顺水漂到那些伸向河岸上空的柳树底下，等着月儿升上来。我把小划子拴在一棵柳树上；接着吃了点儿东西。过了一会儿，我躺在小划子里抽了一口烟，心里在琢磨对策。我暗自思忖，他们一定会循着那袋石头的痕迹来到河边，随后在河上到处搜寻我。他们还会踩着玉米粉的痕迹来到湖边，再沿着湖的另一端小河沟去寻找那些先是杀掉我、再把东西抢走的强盗。反正他们到河上来只找我的尸体，此外再也不会找别的。过不了多久，他们对这件事就会感到厌倦，不再为我犯愁啦。得了，那我高兴待在哪儿就待在哪儿了。我觉得，杰克逊岛[2]倒是蛮够好的；那个岛我可知道得一清二楚，而且从来没有人到过那里。再说，一到夜里，我还可以划船过河，偷偷摸摸地到小镇上去，捡一些我手头短缺的东西。杰克逊岛就是个好地方嘛。

这时，我觉得很困倦，就迷迷糊糊地睡着了。醒来时，我竟一时不知自己身在何处。我坐了起来，举目四望，心里不觉有点儿害怕。那时我才想起来了。这条河望过去仿佛有好几英里宽。月儿照得特别明亮，连河面上漂过来的圆木，虽说离河岸有好几百码远，黑糊糊的，静止不动的，但我照样都能数得出来。四下里一片死寂，看来天色已晚，这从闻到的气息中也可以知道了。料你一定会懂得我的意思——我真不知道该用什么词儿形容才好。

我打了一个哈欠，伸了伸懒腰，刚要解开缆绳把小划子开走，这时我听到远处水面上有一种声音。我仔细倾听了一会儿，立时就闹清楚了。那是万籁俱寂的夜里桨架上摇桨时发出的一种隐隐约约，而又有规律的声音。我透过柳树枝条往外窥望，只见那里——有一只小船，远在水的那一边。这只船上有多少人，我可说不上来。眼看着它越来越靠近；当它跟我并肩时，我才看见这船上拢共只有一个人。我想，此人也许是老爸，尽管我并没指望他会来。他从我眼皮底下顺流过去了，没多久划到平缓的流水处，就摇摇晃晃地登上了河岸。当他紧挨着我一闪而过时，我要是把枪伸出去，就会碰着他。得了，此人正是老爸，准没有错——而且从他操桨的把式一望可知，他还没有喝醉哩。

我就不失时机，马上穿过岸边的树影，飞快地顺水而下，过了两英里半，接着又有四分之一英里，开始划向河的当中，因为不一会儿我就要过渡口，说不定有人见到我，会来招呼我。我就势划到随波漂流的木材中间去，身子平躺在船底，让小划子随波漂浮。我就躺在那儿，抽着烟斗，好好地歇歇力；仰望蓝天，只见万里无云。反正你在月光底下仰卧着，遥看天际总是显得那么深不可测；这是我从来都不知道的。而且，在这样的静夜里，你可以从水上听到很远的地方传来的声音！我听见人们在渡口码头上闲聊天。我还听见他们所说的话，一字字，一句句，都听得很真切。一个男的说，现在马上就要变得昼长夜短了。另一个男的说，依他看，这一夜可不算短呀——他们听了全都哈哈大笑；于是，此人跟着又重说了一遍，他们又都哈哈大笑了；随后，他们唤醒了另一个人，把这话转告了他，又都哈哈大笑了，不料这一个人并没有哈哈大笑，反而出言不逊地说切莫招惹他。头一个人说他回头要把这话说给他的老婆听——她就会觉得妙不可言的；不过他说若要跟他当年说过的话相比，这种话也就一钱不值了。我听见有一个人说现在快三点钟了，并说他巴望白天可别姗姗来迟，非要等上一个多星期不可。打那以后，谈话声就越来越远了，我再也听不清他们的话语了，不过我还能依稀听到一些咕哝声；偶尔也有一阵笑声，但好像是很远很远的了。

现在，我离开渡口已经很远了。我站起身来，只见杰克逊岛就在前头，约莫在河下游二英里半的地方——这个树木繁茂的岛，仿佛是从河的当中凸显出来的。它那又大、又黑、又壮实的形体，赛过一艘无灯光照明的大轮船。岛前沙洲连一点儿影子都看不见——全给大水淹没了。

我没费多长时间就来到了那里。我健步如飞地穿过岛的顶端——那里水流湍急——随后来到一处死水[3]那里，并在毗连伊利诺伊州这边上了岸。我让小划子直奔我所熟知的岸边一个凹坑。我还得拨开柳树枝条方才进得去；反正我把小划子拴好后，从外头谁都看不见它。

我上了岸，坐在岛的顶端一根圆木上头，举目眺望这条大河，只见水上漂着黑不溜秋的木材，三英里外的那个小镇上，有三四处闪闪发亮的灯光。这时，河上游一英里多的水面上，有一座大得可怕的木筏慢慢悠悠地顺流而下，木筏的正中央还打着灯。我眼看着它缓缓地漂过来，等它快要打从我身边经过的时候，我听见有一个人喊道：“喂，稳住尾桨，头往右边靠啊！”我听得很真切，好像说话的人就在我身边。

这时，天边已经露出一点儿鱼肚白。我走进树林子里，躺了下来，想在吃早饭前先睡一会儿。

[1]滚钓线：线的两头固定在两岸，线上连着另外几条上了鱼饵的线。

[2]该岛在《汤姆·索亚历险记》中已描写过了，实际上乃是格拉斯柯克岛，现已被密西西比河水淹没了。

[3]即指水线处随着船体移动的水。

第八章

等我一觉醒来时，太阳已经升得很高了，我估摸准定八点过了。我躺在阴凉的草地上想这想那，觉得刚歇过一阵子，因而相当舒畅、满意。透过树阴里的一两个隙孔，我看得见太阳，但四周围多半是参天树木，置身其间总觉得暗无天日。阳光从树叶之间筛落下来，地面上就有斑斑驳驳的光影，那些光影稍微移动一下，说明一阵微风刚从上空吹过。有一对小松鼠栖在枝头上，冲我怪亲热地唧唧喳喳叫。

我顿时觉得浑身懒洋洋，舒服极了——压根儿不想起来做早饭。是的，我又在打盹儿了，猛地我仿佛听到从河上游远处传来的轰隆隆的一声，声音十分沉重。我马上一跃而起，支起一只胳膊肘侧耳倾听。过了一会儿，我又听到了轰隆隆的一声。我单脚跳着跑过去，打从树叶之间的一个隙孔往外看。我看见河上游远处——大约紧挨着渡口——河上有一缕白烟。渡船上满载着人，向河下游漂过来。现在，我才明白那是怎么回事了。轰隆隆的一声！我看见一缕白烟从渡船旁边喷上来。你看，他们正在河上放炮，想把我的尸体给炸上来。

我肚子饿得很，可现在生火我觉得不合适，因为他们一眼就会看见烟。所以，我只好坐在那里，远望着冒烟听炮响。那里河面宽达一英里，在夏日里的早上，望过去总是好看极了——所以嘛，只要我有一点儿东西下肚，我坐着看他们寻找我的遗骸也是够快活的。于是，我无意之中想起，他们常给面包里灌水银，再让它们漂在水面上，因为这么一来，面包总是直奔溺死者，而且到了那里就会停住不动。所以，我说，我可要留神观察，要是有这样的面包漂过来寻找我，我就不会让它们错过机会。于是，我换个地方，来到小岛毗连伊利诺伊州的这一边，看看我的运气好不好，但我总算并没有失望。一个加倍大的面包漂过来了，我用一根长棍子刚要把它打捞上来，不料我脚下一滑，它又漂远了。当然咯，我正好处在急流离河岸最近的地方——那一点我心里够明白。但没多久又漂过来一个，这回我可得胜了。我拔掉面包上的塞子，抖掉里面那一点儿水银，咬了一口。那可是“面包师傅做的正宗面包”——是高门鼎贵府上佐餐用的——绝不是你们那种不值钱的玉米面包。[1]

我在树叶子当中找到一块好地方，坐在一根圆木上头，一边啃面包，一边看那只渡船，真可以说心满意足了。忽然间我想起了一件事。我心里想，现在寡妇或是牧师或是其他的人一定在做祷告，但愿这面包能踅摸到我，此时此刻它果真漂来这里踅摸到我了。所以毫无疑问，那种事的确有点儿管用。那就是说，像寡妇或者牧师那样的人做祷告，是有点儿管用的，但对我却一点儿都不灵；我觉得只是对正常人，它就偏偏不管用。

我点了烟斗，痛痛快快地抽了好半天，继续观看。渡船顺着水急漂而来，我想它一漂过来，自己准有机会看得见谁在船上，因为渡船会像面包那样从我身边擦过。眼看那只船就要过来了，我就熄了烟斗，来到刚才我捞面包的地方，躺在岸边一小块空地上的一根圆木后头。从圆木的凹陷中间，我可以往外窥视。

不一会儿，渡船过来了，它漂过来，离岸那么近，他们只要铺上一块跳板，就好走上岸来。几乎所有的人都在船上。老爸、撒切尔法官、贝茜·撒切尔、乔·哈珀、汤姆·索亚、他的波莉老姨妈、锡德和玛丽，还有别的一大拨人。人人都在谈论这起凶杀案，可是船长猛地大声喊道：

“现在千万要小心留神。这儿水深见不到底，说不定他被大水冲到了岸上去，拴到河沿的矮树丛里了。反正我真巴不得是这样。”

可我并不指望这样。他们全都簇拥过来，身子靠着铁栏杆往外探，差不多就在我面前。他们还是一气不吭，全神贯注地察看着。我能把他们看得一清二楚，但他们却看不到我。随后，船长大声嚷道：“闪开！”就在我跟前轰隆隆一声炮响，那声巨响把我耳朵快要震聋了，那股浓烟几乎使我眼睛都要瞎掉了，我料想这一回自己可死定了。他们只要真的装上了炮弹，我估摸他们正在寻找的尸体准能找着。反正谢天谢地，我总算一点儿也没挂彩。渡船继续朝前漂过去，绕到岛的顶端边上就看不见了。偶尔我还能听见一两声炮响，反正越来越远了；过了个把钟头以后，我就再也听不见了。这个小岛有三英里长。我估摸他们已经到了小岛的末端，不会再来寻找了。岂料他们一下子还不甘心罢休。他们从小岛的末端掉过头来，顺着毗连密苏里州那边的河道，奋力开上来，而且还不时在放炮。我就跑到这边来察看。他们来到岛的顶端就不再放了，随即在毗连密苏里州那边上了岸，都回到镇上老家去了。

我知道我现在平安无事了。再也不会有人来寻找我了。我把随身携带的东西从小划子里取出来，好让我在密林里安营露宿。我用毯子好歹也算支起一个帐篷，把我的东西都放在里头，以免下雨时淋湿了。我逮了一条鲇鱼，用锯子把它胡乱劈开来，到了太阳快要下山的时候，我才燃起一堆篝火，凑合着吃了顿晚饭。随后，我又撒下钓线去逮些鱼来权当转天的早饭。

天色已黑，这时我坐在篝火边抽烟，感到满意极了；可是过了半晌，却又觉得有点儿憋闷了。所以，我就走到岸上去，坐在那里，听听河水激荡的响声，数数天上的星星，数数河上漂过来的圆木和木筏，随后回转去睡觉。在你憋闷的时候，这是消磨时间最好不过的方式；管保你不会老是那么憋闷，你一下子就会心情舒畅了。

三个昼夜就这样一晃而过了。一丁点儿差异都没有——总是那老一套。不过，到了第四天，我就到小岛各处去察看地形。如今在这小岛上，是我说了算数，整个小岛都归我所有，所以，凡是有关小岛的情况，我通通要了解；不过主要还是我想消磨时间罢了。我找到许多长得既成熟、味道又好的草莓；还有许多未熟的夏天葡萄，未熟的紫莓，和才露出来的未熟的黑刺莓浆果。不久，它们熟透了时，便可随手采摘，我想。

我在这深林里东逛西游，到后来我料想自己离小岛的末端不远了。我的那支枪，我一直随身带着，但是什么东西我都没打；那是仅仅为了自卫罢了。我想在快要到家时随手打一些野味。大概就在这时候，我差点儿踩着好大的一条蛇，那条蛇一出溜钻进了野花草丛里，我赶紧追过去，想给它一枪。正当我健步如飞之际，突然间我一脚踩着了一堆还在冒烟的灰烬。

我的心几乎从胸中蹦了出来。我还来不及看个仔细，就把枪上的扳机拉下来，踮起脚悄悄地尽快溜回去。我时不时停住片刻，在茂密的枝叶之间仔细听一会儿；但是我呼吸得太急促，什么都听不见。我又偷偷地溜行了一段路，回头再仔细听一会儿；我就是这样走一段，再听一会儿，不断重复下去。如果我看到一段树桩，我就以为那是一个人；如果我踩断一根树桠枝，我就觉得仿佛我的呼吸已被人断成两截，我只有一截，还是那短的一截。我回到了宿营地，我倒也不觉得非常性急了，我什么胆量都没有了；但是我说，这可不是闲逛的时候。所以，我又把自己的东西都搬到小划子上，就是不让别人看见。我先让篝火熄灭，然后把灰烬往四下里一撒，看起来好像是去年宿营地似的，随后我就爬上了一棵大树。

我估摸自己待在大树上已有两个钟头；但是我什么东西都没看见，我什么声音也没听见——我只是暗自思忖好像有成千上万的东西我都看见了、听见了。反正我可不能待在大树上一辈子；所以到最后我就下来了，可我还是让自己藏身在密林里，时时刻刻留神观察。我能踅摸到的吃食，就是一些浆果，以及吃早饭剩下的东西。

到了夜里，我肚子饿得真发慌。所以天一黑，我就赶在月儿还没升上来以前悄悄地离岸，划到河对面、毗连伊利诺伊州的岸上——约莫有四分之一英里的路程。我走到树林子里做了一顿晚饭。我差不多决定要在这里宿夜的时候，却听见一阵“踢踢踏踏”的声音，我自言自语道：“马来啦。”随后，我听见有人在说话。我连忙把自己所有的东西都搬上小划子，然后蹑手蹑脚地走进树林子，让自己仔细看个清楚。可我还没走多远，就听到有人在说：

“我们最好就在这儿宿营，如果说踅摸到好地方的话；马儿也差不多疲乏了。让我们到四处走一走，看一看吧。”

我毫不迟疑，把小划子撑离河岸，轻轻地划走了。我照旧把小划子拴到那个老地方，觉得自己干脆睡在上面就得了。

我并没有睡好，因为我老在想心事，不知怎的总睡不好。我每回醒过来，都觉得好像有人掐住了我的脖子。所以，睡觉对我来说可一点儿好处都没有。不久，我暗自思忖我可不能老是这样活下去；我要去看看究竟还有谁跟我一块儿在这个岛上；我非得把这件事弄个水落石出不可。主意既定，我心情立时觉得好多了。

于是，我操起桨来，先是撑离河岸一两步远，随后让小划子在阴影里顺水而下。月儿当空照，除了阴影以外，四下里都照得如同白昼一般明亮。我闲荡了足足有个把钟头，周围一切都像岩石一样安静，睡得很熟。这时，我差不多来到了小岛的末端。一阵凉飕飕的微风吹过来了，仿佛在说：黑夜差不多快要过去了。我用桨让小划子转过来，船头对着河岸；随后，我提着枪，悄悄地上了岸，来到树林子的边沿。我坐在那儿一大根圆木头上，透过树叶子缝隙往外看。我看到月儿已从天空中消失，黑暗开始笼罩着河面。不一会儿，我看见树梢上有一道灰白色，知道天快要亮了。于是，我手里握着枪，悄悄地朝着我碰见灰烬的那个地方走去，每过一两分钟就停下来听一下。无奈不知怎的，我很不走运，看来找不着那个地方。不过没有多久，千真万确，我看见远处树林子那边有一道篝火的闪光。我小心翼翼地、脚步很慢地朝它走过去。不一会儿，我已走到了它跟前，看见那儿地上躺着一个人，差点儿让我打了个寒战。那个人头上兜着一块毯子，他的头几乎碰着篝火。我坐在一丛灌木丛后面，离他大约六英尺左右，目不转睛地盯住他。这时，天已蒙蒙亮了。不一会儿，那个人打了个哈欠，伸了伸懒腰，随后掀开了毯子，原来就是沃森小姐府上的吉姆！老实说，我一看见他，真是喜出望外。我说：

“哈啰，吉姆！”我就连蹦带跳地走出来了。

他霍地一跃而起，两眼发疯似的直瞪着我。随后，他双膝跪下，双手合十对我说：

“千万别伤害我——千万别！我从来没伤害过鬼魂呀。通常我是喜欢死去的人，我总是尽力帮助他们。你还是回到河里去吧，本来你就是从那儿来的。千万别伤害老吉姆，他始终是你的朋友呀。”

我没费多大工夫，就让他明白我可并没有死。见到吉姆，我真的高兴极了。现在我不觉得憋闷了。我跟他说，我不怕他把我的落脚处去告诉他们。我一个劲儿说下去，可他只是坐在那儿，两眼直瞅着我，一言不发。后来我说：

“天已经大亮了。我们做点儿早饭吧。你先好好地把篝火生起来。”

“生篱火煮草莓那类东西吃，能管用吗？你有一支枪，可不是吗？我们包管踅摸到比草莓更好的东西呀。”

“草莓那类不值钱的玩意儿，”我说，“难道你靠它过活吗？”

“我踅摸不到别的东西呀。”他说。

“那么，你来这个岛上已有多久了，吉姆？”

“我是在你被人杀死的那天夜里来这儿的。”

“什么，已有那么长时间吗？”

“是——真的。”

“难道说你除了那些乱七八糟的玩意儿以外，就没得别的东西吃吗？”

“没得呀，先生——别的什么都没有。”

“那么，你一定快要饿死了，可不是？”

“我说恐怕一匹马我都能一口吃下去。我估摸包管吃得下去。你来这个岛上已有多久啦？”

“打从我被人杀死的那天夜里就来啦。”

“乖乖！那你靠什么东西过活呢？可你不是有支枪吗？哦，不错，你是有一支枪。那敢情好呀。那么，你去打一些东西来，我这就去生火。”

于是，我们来到小划子停靠的地方。他在树林子里一块开阔的草地上生好火，我就拿出来玉米粉、咸肉、咖啡、咖啡壶、长柄平底煎锅、白糖和洋铁皮杯子，让这个黑人见了以后迟疑了一会儿，因为他觉得这一切通通是施用魔术变出来的。我还逮了一条大鲇鱼，吉姆用他的刀把它刮洗干净，就往平底锅里煎煮了。

早饭做好了，我们没精打采地偎在草地上，趁热吃了起来。吉姆拼命地吃，因为他都快要饿死了。等我们把肚子都给填饱了，就懒洋洋地倒下来，仿佛躺死似的。

过了一会儿，吉姆说：

“喂，哈克，你说说，在那个小屋里被人杀害的，如果说不是你，那到底是谁呢？”

于是，我就把事情始末都讲给他听，他说这事干得真漂亮。他说汤姆·索亚也想不出比我的这个更好的点子来。随后，我就说：

“你怎么会到这儿来的，吉姆？你又是怎样跑到这儿来的？”

他显得相当尴尬，一下子语塞了。过了半晌，他才说：

“也许我还是不说好吧。”

“为什么，吉姆？”

“反正自有道理。不过，要是我跟你说了，你不会告诉人家吧，哈克？”

“吉姆，我要是告诉人家，就天诛地灭好了。”

“得了，我就相信你的话，哈克。我呀——我逃跑了。”

“吉姆！”

“但是，要记住，你说你不告诉人家——你知道你对我说过不告诉人家的，哈克。”

“是啊，我是说过的。我说我不告诉人家，决不失信。真的，绝对不假，我不骗你。人家都管我叫作低贱的废奴派，又见我老是默不作声而瞧不起我——不过，那都不要紧。反正我决不告诉人家，我压根儿不打算回去啦。所以，现在你就把这事原原本本说一说吧。”

“你看，就是这么回事。那位小姐——我指的就是沃森小姐——她整天价总是找我的碴儿，对待我粗暴极了，可她老是说她断断乎不会把我卖到奥尔良[2]去。不过，最近以来我看见有一个黑奴贩子，三天两头上门来，我就开始坐立不安了。再说，有天夜里，我悄悄地溜到门口，那时夜已很深了，可门儿还没关紧，我听得见老小姐跟寡妇念叨说，她打算把我卖到奥尔良去，说她自己本来还不愿意，可是她卖掉了我就能有八百块钱进账，那么一大堆钱，怎能不让她动心。寡妇劝她千万卖不得，不过后来她们说的话，我就没再听。我跟你说，我一下子溜得可快啦。

“我一溜出去就下了山，指望到离镇好几英里以外的河岸边，偷一条小船，没想到那时过往行人还不少，所以我就躲到河岸上那个快要倒塌的老箍桶铺子里，等人都走开了再说。反正我在那儿待了一整夜。那儿老是有人川流不息。约莫到了清早六点钟，就有好些小船打从这儿开过去了，等到八九点钟的时候，开过来的每一只船上，都在谈论你老爸怎么来到镇上，还有你又是怎么被人杀害了。后面过来的那些船上载满了女士们、先生们，他们都是到那肇事的现场看热闹去。有时候，他们靠在岸边歇息一会儿，随后再过河去，所以，从他们说的话里，我就知道了这起凶杀案的全部经过。哈克，我一听到你被人杀害了，心里真是难过极了，不过现在我心里就再也不难过了。

“我在刨花堆里头躺了一整天。我肚子里饿得够呛，但我并不害怕，因为我知道，老小姐和寡妇吃完早饭后，照例要下乡开布道会，整天价不在家。她们知道我天一亮就出门放牛去，她们不会指望我老待在家里，所以说，她们不到晚上断断乎不会来找我。别的佣人更不会来找我：因为只要那两个老娘儿们一出家门，她们早就溜出去歇假了。

“天黑下来了，我顺着河沿而上，约莫走了两英里多路，来到了那个没有住家的地方。我下定了决心，一不做，二不休。你知道，要是我还得靠两脚走着出逃，那些狗就会跟踪我；要是我偷了一只小船划到河对岸去，人家发现小船不见了，就会知道我在对面什么地方上了岸，而且还会知道怎样按照脚迹去找寻我。所以，我想来想去，一排木筏正是我求之不得的东西，因为它不会留下任何蛛丝马迹。

“过了一会儿，我看见一点儿灯光打从尖岬转过来，所以我就下了水，前面推着一根圆木，游过了河面一大半时，马上挨挤到那些漂在河上的木材里头。我一头扎进水里，有点儿逆水游去，直到后来，有一排木筏开过来了。我顺势游到木筏后梢头，紧紧抓住了它。这时候乌云当空，刹那间河面上漆黑一团。于是，我就只好爬上那排木筏，躺在木板上。木筏上的人，照例都在当中有灯亮的地方。河水在上涨，水流湍急；所以，我心里估算着，到凌晨四点钟，我顺水而下已有了二十五英里远了，随后，在天透亮以前，我打算悄悄地下水，游到岸上，直奔伊利诺伊州那边[3]的树林子去了。

“可是我偏偏很不走运。等我差不多快到小岛的顶端时，有一个人打着灯走到木筏的后梢头来了。我知道再等不管用了，就从木筏边上滑到水里，奋力向小岛游了过去。本来我想不管在哪个地点都能上岸，可总是不行——岸壁太陡峭了。等我差不多快要漂浮到岛的末端时，这才找到一个上岸的好地点。我来到了树林子里，心里就想自己再也不去木筏上鬼混了，因为他们时不时打着灯到处乱转悠。我把我的烟斗和一块廉价烟叶，还有一些火柴都塞进我的帽子里，因此并没有打湿。所以我还算蛮不错哩。”

“难道说你这么多天来一丁点儿肉和面包都没吃过吗？你干吗不逮几只香龟呢？”

“你倒说说怎么去逮呀？你总不能悄悄地走过去，伸手逮它们呀；再说，光用石块砸香龟，行吗？在夜里摸黑砸香龟，行吗？还有，我大白天怎敢跑到岸上来暴露自己。”

“哦，原来是这样。那你当然就只好老是待在树林子里。你听见过他们放炮了吗？”

“哦，当然听见过。我知道他们是在找你。我看见他们打从这儿过去的——我就是在灌木丛后头看到的。”

有好几只小鸟儿飞过来了，每次只飞一两码就停落下来。吉姆说这是快要下雨的征兆。他说小鸡这样飞就是快要下雨的征兆，所以，他猜想小鸟儿这样飞原来也是一回事。我正打算逮几只小鸟儿，可吉姆偏偏不让我逮。他说逮鸟是要死人的。他说有一次他父亲得了重病，正好有人逮了一只小鸟儿，他的老奶奶就说他父亲准会死的，后来他果真死了。

吉姆还说，做饭时你正在煮着的那些东西，可千万数不得，你只要数一数，准会倒霉的。太阳落山以后，你要是抖一下桌布，也是要不得。接着，他说，要是有人放养一窝蜜蜂，后来那个人死了，那么，转天清早出太阳以前就得给蜜蜂报丧去，要不然，那些蜜蜂都会得病，活儿干不了，通通死掉。吉姆说蜜蜂就是不螫傻瓜蛋，可是我偏偏不相信，因为我自个儿试验过好几回了，一回也没螫过我。

类似这样的怪事，从前我也略知一二，但不是全都知道。各式各样的征兆吉姆全都懂得。他说自己几乎什么都懂。我说，所有的征兆，依我看，都是说要让人倒霉的，所以我就问他，到底有没有让人交好运的征兆呢。他回答说：

“那可少得很——那种征兆对人也并不管用哪。你干吗要知道什么时候交好运呢？难道说你还是想要躲开它吗？”接着，他又说：“你要是胳膊上和胸脯上部长着毛，那就是你要富起来的征兆。这种征兆还是有点儿管用，因为那离眼前还远着哩。你知道，也许你先要穷上大半辈子，加上你要是不知道自己总有一天会富起来，那说不定你还会泄了气，想不开，自寻短见呢。”

“吉姆，那你的胳膊上和胸脯上都长着毛吗？”

“你问那个问题有什么意义呢？你还没看见我有吗？”

“那么说，你就是个富人吗？”

“不是，但在从前我可富过一回，将来还会再富起来。有一回，我手头有十四块钱，但我都拿去投机倒把，结果却是分文不剩。”“你做的是什么投机生意，吉姆？”

“反正开头我买了一头活货。”

“一头什么活货来着？”

“嘿，一头牲口呗——我说的是牛呀，你知道。我花十块钱买了一头牛。但是我再也不冒险去买牲口了。那头牛才买进，就死在我手里了。”

“那你的十块钱不是给白扔了吗？”

“不，我并没有全扔掉。我大约只扔掉九成。我把牛皮跟牛尾给卖了，还收回来一块一毛钱。”

“那你还剩下五块一毛钱。以后，你还做过什么投机生意没有？”

“做过的。你知道布拉迪什老先生家里的那个独腿黑人吗？你知道，他开过一家银行，他说，不拘是谁，存入一块钱，到年底准能得四块多钱。于是，所有的黑人都来存钱了，不过他们并没有多少钱。只有我一个人有钱。所以，我就冲着四块多钱来的，我还说过，我要是得不到那么多钱，干脆自己来开一家银行。那个黑人，当然咯，不乐意我来抢他的生意，因为他说没有那么多生意可做，用不着开两家银行，所以，他说我还不如把五块钱都存进去，到年底就付给我三十五块钱。

“于是，我就这么着存进去了。随后，我想要拿这三十五块钱马上去投资，好让这笔钱活起来。有一个名叫博布的黑人，他不知怎的踅摸到一条运木材用的平底船，那个船主却一点儿也不知道。我就从他手里把那条船买过来，告诉他到年底去银行领取那三十五块钱。不料当天夜里，那条船被人偷走了，转天那个独腿黑人就说银行倒闭了。所以说，我们谁都没有拿到一文钱。”

“吉姆，那你对一毛钱是怎么打算的？”

“得了，我本想把它花掉的。但是我做了一个梦，梦里告诉我把那钱交给一个名叫巴兰的黑人——人人都简称他为‘巴兰骑驴’[4]，他是他们里头的一个大傻瓜，你知道。但是他们说他很走运，而我知道我并不走运。梦里说，让巴兰拿这一毛钱投资去，他会给我赚大钱。于是，巴兰就把钱拿去了。可他在教堂里听牧师说，谁把钱捐给穷人，就像把钱借给上帝一样，谁一定会回收到一百倍的钱。所以，巴兰就把这一毛钱给了穷人，一气不吭地等着瞧有什么结果。”

“那么，结果是怎么样呢，吉姆？”

“什么结果都没有。我没办法把钱收回来，巴兰也一样收不回来。赶明儿我再也不把钱放出去了，除非我见到有抵押担保。听那个牧师说什么一定会回收到一百倍的钱呢！嘿，要是能把我那一毛钱找回来，就算是公平了；要是碰上这样的机会，我才高兴哩。”

“敢情好啊，吉姆，反正将来你总有一天会再富起来的，那就得了。”

“是啊——我现在就富起来了，你不妨看个仔细。我已属于我自己的了，我已经值八百块钱了。我巴不得能有这笔钱就好了，再多我也是不想要的。”

[1]这种玉米面包，多半用粗玉米粉做成，不加黄油、牛奶等佐料。

[2]指当时美国南方黑奴买卖盛行的新奥尔良地区，原名奥尔良，隶属奥尔良郡。

[3]尽管伊利诺伊州并不实行蓄奴制，但根据该州法律，任何没有获得自由证明文件的黑奴可被逮捕，罚做苦力。吉姆如果先顺密西西比河而下，然后再向北到俄亥俄州，他获得自由的机会就会大一些。

[4]巴兰：《圣经·旧约全书》中一位非以色列人先知，被派去诅咒以色列，在遭到自己所骑驴子的责备后，转而祝福了以色列人。

第九章

我要到小岛的当中去看一块地方，那是我不久前四处寻找时发现的。我们才动身没多久就到了那里，因为这个小岛只不过长三英里，宽四分之一英里罢了。

这块地方原是一道相当长的陡峭的山坡或是山脊，约莫有四十英尺高。我们挺吃力地爬了好久才到达顶上，因为山坡两侧很陡，灌木丛又很繁密。我们围着这个山顶来回翻越爬行，不久在岩石之间找着好大的一座山洞，洞口差不多就在山顶上，朝向伊利诺伊州那一边。这座山洞约莫有两三个房间连在一块儿那么大，吉姆可以挺直身子站在里面。山洞里头好凉快。吉姆觉得我们随身带来的东西应该马上都放在山洞里，但是我说，我们可犯不着整天价上上下下地老是爬山洞。

吉姆说，要是我们给小划子找着好地方藏起来，所有随身带来的东西全都放到山洞里，以后万一有人来到这个小岛上，我们就可以奔进山洞里去，只要他们不带狗，就永远也找不到我们。此外，他还说那些小鸟儿已向我们招呼快要下雨了，难道说我存心想要让那些随身带来的东西都给淋湿了吗？

于是，我们走回去找那只小划子，把它划到贴近山洞的地方，还把所有东西都扛上去，放到山洞里。随后，我们在附近踅摸到一块地方，把小划子藏在茂密的树林里。我们从钓线上取下来好几条鱼，再把钓线放回去，就开始准备做晚饭。

洞口大得很，一只大酒桶准能滚进去。洞口外一侧的地面往前稍微凸出一点儿，又很平坦，正是生火的好地方。所以，我们就在那里生火做饭。

我们把毯子铺在洞里，权且当作地毯，就在那里吃了晚饭。所有别的东西我们都放到洞里的后头取用方便的地方。不一会儿，天就黑下来，紧接着就是雷鸣电闪；那些小鸟儿的预告果然准极了。接着就下起雨来，是特大的暴雨，还刮起了我从来没见过的狂风。那是夏日里常有的一场暴风雨。天色骤然变黑，四下里一片乌青，显得分外好看；雨水铺天盖地袭来，连附近的树林子也都模模糊糊，像披着一层蜘蛛网似的；有时候一阵劲风，刮得树木东倒西歪，把灰白色的叶子底面都给翻上来；紧跟着一阵地动山摇的狂风，刮得树桠枝甩开胳膊乱舞，好像发了疯似的；接下来，正当天色最青最黑的时候，——唰！刹那间就像被天国的荣光照得透亮似的，你可以依稀看到远处——那是比你刚才看到的还要远出好几百码的地方——树梢儿正在暴风雨中前后颠簸；不过一眨眼又变成一片混沌，这时候，你就听到一声霹雳怪吓人地劈将下来，随后又从天际发出隆隆轰响，一溜歪斜地往地心深处滚下去，有如好几只空木桶，顺着长长的楼梯，欢蹦乱跳地往下滚，你知道。

“吉姆，这可真不赖呀，”我说，“我哪儿都不想去了，就爱在这儿待着。再递给我一大块鱼，另加一点儿热玉米面包。”

“得了，要不是我吉姆在这儿的话，你就不会上这儿来。你至今还在那边树林子里，没得饭吃，还差点儿给淹死了，那是不用说的，小乖乖。什么时候天下雨，连小鸡都知道，小鸟儿也知道，可你这个什么都不懂的小伢儿呀。”

河水不断上涨了十天或十二天，到最后把河岸都淹没了。小岛上一些低洼地和伊利诺伊河边低地上，水深都达到三四英尺。在这一边，河面已有好几英里宽了；但到密苏里州那一边，距离还是跟原来一样——即半英里路——因为密苏里州那边的河岸上，正有一道高耸的峭壁。

我们白天划着小划子在小岛上到处转悠。尽管外面的太阳像烈火似的炙烤着，在深林里却阴凉极了。我们常在树林子里迂回曲折地穿来穿去；有时候，低垂的藤蔓太密了，我们只好退回来，改走另一条路。每一棵枯朽的老树上，你都能看到兔子和蛇等那一类动物；小岛被淹没了一两天以后，它们因为饿得要命，都变得非常驯顺，你可以让小划子挨近到它们跟前，伸出手去抚摸它们，如果说你想这样做的话；但碰上蛇和鳖就不行——因为它们常常一刺溜蹿到水里去了。我们洞顶的山脊上，到处都是蛇和鳖。我们可以逮到很多很多小宠物，如果说我们想要的话。

有一天夜里，我们打捞起一小块木筏——都是优质松木板。它有十二英尺宽，约莫十五六英尺长，筏面高过水面有六七英寸，犹如一大块坚实、平滑的地板。白天我们常常看到锯好的木料漂浮过去，但我们也只好随它们漂浮过去；光天化日之下，我们是从不出来露面的。

又有一天夜里，恰好在天蒙蒙亮以前，我们来到了岛的顶端，看见从西边漂过来一座木板房。它是一幢两层楼，歪倒在水面上。我们冲着它划过去——从它楼上的一个窗子里爬了进去。不过那时候天还黑着哩，什么都看不出来，所以，我们就拴好小划子，坐在里头等天亮。

我们快要漂到小岛的末端了，这时天才开始有点儿亮光。我们就从窗子里往里看。我们这才看清楚一张床铺，一只桌子，两把旧椅子，地板上乱扔着的东西到处可见，墙上还挂着好几件衣服。离我们最远的角落里，有个什么东西正躺在那里，看过去好像是一个人似的。吉姆喊道：

“哈啰，你好！”

可它却依然纹丝不动。我又喊了一声，接下来吉姆就说：

“这个人不是在睡觉——他已经死了。你在这儿待着——我过去看一看再说。”

他走过去，弯下腰，瞅了一眼，说：

“原来是个死人呀。是的，千真万确。身上还一丝不挂呢。他的后背上挨过一枪。我估摸他死了已有两三天了。进来吧，哈克，可别看他的脸——太吓人了。”

我压根儿没有看他。吉姆扔过去几块破布头给他遮盖好了，其实他也用不着那么做；我压根儿不想去看他。地板上东一堆，西一簇，都是油汪汪的旧纸牌，好几个盛威士忌酒的旧瓶子，还有两个黑布做的假面具；四壁都是用木炭乱涂的最无聊的字和画。有两件肮脏的印花棉布旧褂子，一顶遮太阳的女帽，加上好几件女人内衣，全都挂在墙上；此外还有好些男人的衣服。我们把这许多东西都装上小划子，也许日后能派上一点儿用场。地板上有一顶男孩子戴的、缀满花斑的草帽，我也把它拿走了。还有一只盛过牛奶的空瓶子，连同一个碎布头做成的奶头状塞子，是给小娃娃吸奶时用的。这瓶子我们本也想要带走，但发现它已破裂了。有一只老掉牙的旧箱柜，一只呈现毛细裂纹的旧大衣箱，连同铰链全都坏了。这些箱柜都是敞开的，但里头什么有价值的东西也没有留下来。从满地狼藉这一点，我们可想而知，那些人准定是仓皇出逃，没法把他们的东西及时带走。

我们踅摸到一盏旧的洋铁皮提灯，还有一把无柄的杀猪刀，一把以其发明者巴洛的名字命名的单刃小折刀——这把刀不管在哪一家铺子里都值两毛钱；还有好多蜡烛，一只洋铁皮蜡烛台，一个葫芦瓢儿，一只洋铁皮杯子，一条破烂不堪的旧被子扔在床边，一只手提兜，里面装着针线、饰针、黄蜡、纽扣等这类东西，还有一把短柄小斧子和一些钉子，一条有如我小手指一般粗的钓鱼绳，那绳上拴着好几只怪可怕的大鱼钩；此外还有一卷鹿皮，一个皮制的狗项圈，一块马蹄铁，好几个没贴标签的小小药瓶子。我们正要离开的时候，我还踅摸到一把相当不错的马梳子，吉姆他踅摸到一把破旧的提琴弓和一条木质假腿。假腿上的皮带都断裂了，但是抛开这点不谈，它好歹还是一条顶呱呱的假腿，不过我嫌它太长一些，对吉姆来说却又嫌短些，我们尽管四处踅摸，也踅摸不着那另一条假腿。

所以，从各方面来说，我们可真是满载而归了。我们准备离去时，不知怎的漂到了小岛以南四分之一英里的地方，这时已经大天亮了；我就让吉姆躺在小划子里，用被子蒙住，他只要一坐起来，人们打老远一眼就看得出他是个黑人。我朝着毗连伊利诺伊州的河岸划过去，一边划，一边还顺水漂下去，约莫有半英里路。我沿着岸边死水[1]悄悄地往上划过去，没出什么岔子，也没碰见过什么人。我们终于平安无事地回来了。

[1]参见本书第七章译注。

第十章

早饭过后，我想要谈谈那个死人，猜测一下他是怎么给人杀害的，可是吉姆偏偏不乐意。他说谈死人会招来厄运；此外，他说那个死鬼说不定还会来缠住我们；他说，一个死后没被掩埋掉的人，比一个早已入土为安的死人更爱到处作祟。那些话听起来很有道理，所以我就不再多说了；但这件事我可不能不仔细琢磨琢磨，究竟是谁开枪打死他的，他们的意图又是什么呢。

我们把捡来的衣服仔细查看了一遍，发现有八块金币缝在一件旧毛皮大衣的里子里。吉姆说他认定那件大衣准是那座木板房里的人偷来的，因为他们倘若知道大衣里头有钱，断断乎不会把它扔在那里。我说我断定杀害这个人的也是他们；但是吉姆偏偏不乐意谈那个问题。于是，我就说：

“你觉得谈了那个问题就会招来厄运；但是我把前天在山顶上找到的那块蛇皮捡了回来，那你又该说些什么来着？你就会说我用手摸了一下蛇皮是天底下最要不得的厄运。得了，反正我们的厄运眼前已到啦！我们费劲搜拢来这么多的钱，另外还有八块钱。我真巴不得我们天天都能碰到这样的厄运呢，吉姆。”

“别扯了，小乖乖，你千万别扯了。你不要太高兴了。厄运转眼就要来了。记住我的话，厄运转眼就要来了。”

厄运果然又来到了。我们说话的那天是星期二。嘿，星期五晚饭吃完以后，我们正在山脊上的草地上躺着，发觉烟叶子都抽光了。我就回洞里去再取一些烟叶子来，不料发现里头有一条响尾蛇。我马上把它砸死了，但照样盘起来，就像鲜活的一模一样，藏到吉姆的毯子底下，想让他发现那里有蛇吓一跳，原本是拿他逗着玩儿罢了。到了夜里，我把逗蛇的事儿都给忘了。说来也巧，我正在点火的时候，吉姆刚侧身躺到毯子上，嘿，死蛇的配偶正在那儿，就冲着他咬了一口。

吉姆大声嚷嚷，一下子蹦了起来；亮光里只见那头恶蛇还在蠢动，打算再蹿上来咬人。我抡起一根树桠枝，立时把它打昏了，吉姆随手抓起老爸的威士忌酒壶就往恶蛇嘴里灌注。

这时吉姆光着脚丫子，那恶蛇正好咬着他的脚后跟。这可都得怪我傻得要死，竟然没记住以下这样的怪事：不管你把死蛇扔到哪儿，它的配偶准会过来盘绕在它周围。吉姆关照我先把蛇头砍下来扔掉，再把蛇皮剥掉，切下一块蛇肉烤一烤。我当然照办不误。他吃了蛇肉以后，说这可以帮他治伤。他还关照我把响尾蛇尾部的一些角质环取下来，再拴到他的手腕上。他说那也可防蛇咬。随后，我悄悄地溜了出去，把两条蛇都给扔到灌木丛里；因为我不打算让吉姆觉得那都是我的错，除非我出于无奈。

吉姆捧住酒壶喝了又喝，偶尔他喝得醉醺醺，就左右摇晃，大声嚷嚷；不过他每回醒过来，还会照样捧着酒壶再喝。他的脚肿得很厉害，连腿也都肿了。但是后来，这个醉鬼开始慢慢地走动了，所以我揣想他差不多快要好了；不过，我宁愿被蛇咬一口，也不喝老爸的威士忌酒。

吉姆躺倒了四天四夜。随后肿都消了，他又可以到各处走走了。我既然知道这种怪事的前因后果，就下决心再也不用手去摸蛇皮了。吉姆说他觉得下回我准会相信他的话。他说玩弄蛇皮能招致最可怕的厄运，也许我们这一回的厄运还没有完结呢。他说他宁愿从左肩膀一侧回头去看新月一千遍，也不愿用手捡一回蛇皮。我自己渐渐地也有那样的感受了，虽然我始终认为从左肩膀一侧回头去看新月，是人人都会干的最莽撞、最愚蠢的事情之一。从前老汉克·邦克干过一回，还自吹自擂过一番；殊不知两年不到，他喝醉了酒，从制弹塔顶上掉下来，摔得个稀巴烂，你会说就像一摊污泥似的；人们就用两扇谷仓门板合在一块，权当一口棺材，把他的尸体从门板缝里塞进去，随后把他掩埋掉；人们都是这样说的，可我并没亲眼看见。是老爸他说给我听的。但是不管怎样，反正都是傻乎乎地看月亮惹来的祸患呢。

日子一天天地过去了，河水照样在两岸之间顺流而下。我们干的头一件事，就是先剥掉一只兔子的皮，把兔子肉挂在一只大号钓鱼钩上作为鱼饵，然后投到河里去，逮了一条个儿跟人一般大的鲇鱼，有六英尺两英寸长，两百多磅重。当然，我们一时束手无策，怕它会把我们摔到伊利诺伊州那边去。我们只好坐在那里，眼看着它为了从钩上挣脱下来而猛力拼搏，直到最后给淹死了为止。我们从它肚子里发现一颗铜纽扣，一个圆球儿，还有许多烂糟糟的东西。我们一斧头劈开那个圆球儿，却见里头有一个线轴。吉姆说这条鱼把线轴吞进去已有好长时间了，因为那线轴外面已裹着那么多东西，最后形成了一个圆球儿似的实体。那是从密西西比河里逮到的一条特大的鱼，我暗自思忖道。吉姆说他从来没见过这么大的鱼。这条大鱼到了村子那里就能卖好价钱哩。人们会把它拿到市集上论磅零售；不管是谁都要买上好几磅；鱼肉白净得像白雪一样，炸熟了可好吃极了。

转天早上，我说现在日子过得太闷，乏味极了，真的要想个办法乐一乐。我说我恨不得偷偷地渡过河去，看看动静。这个点子吉姆倒是很喜欢；不过，他说我一定要趁着天黑去，特别小心留神。他仔细琢磨了一下，问我干吗不穿上那天捡来的一两件旧衣服，干脆扮成一个女孩子呢？这倒也是一个好点子。于是，我们把一件印花棉布褂子截短了，我让自己的裤腿往上捋到膝盖上，然后把截短了的褂子穿在身上。吉姆还用钓钩在我背后钩住这件褂子，因而看过去就显得非常合适。我头上戴着那顶遮太阳的女帽，还把带子系在下巴颏儿底下，于是有人打从帽子里侧看我的脸儿，就好像俯看一节火炉通烟管道一样。吉姆说谁都认不出我来，哪怕是在光天化日之下。为了掌握好这个诀窍，我装模作样地排练了一整天，没有多久我已装扮得很到家了，只是吉姆嫌我走起路来还不像女孩子；他说我必须改掉动不动撩起褂子掏摸裤兜的习惯。我注意改掉这毛病以后，也就更加乱真了。

天色刚黑下来，我就坐上小划子向伊利诺伊州那边的河岸进发。

我从渡船码头附近过河，朝小镇划过去，一股急流把我冲到了小镇的河边滩地上。我把小划子拴好了，就沿着河岸走去。在一个好久没人住的小棚屋里，有一盏灯亮着，我暗自纳闷到底是谁住在那里呢。我悄没声儿地走过去，从窗口往里仔细看：有个约莫年过四十的女人，借着一张松木桌子上的烛光正在结毛线。她的面孔我不认识；她是外来人，因为你在那个小镇上踅摸不到一副我不认识的面孔。这一下可算走运，因为我正拿不定主意；我来了以后却渐渐有点儿害怕；也许人家听得出我的声音，把我认出来。不过话又说回来，这个女人只要在这样的小镇上待过了两天，我想了解的事情，她准能都告诉我；所以，我就敲了一下门，心想可千万别忘了我是个女孩子。

第十一章

“进来。”那个女人说，于是我进去了。她说：“坐下吧。”

我就坐下了。她用她那闪亮的小眼睛，从头到脚打量着我，说：

“你叫什么名字？”

“萨拉·威廉斯。”

“你住在哪儿？就住在附近吗？”

“不，大妈。我住在霍克维尔，离这儿有七英里远。我是一路走来的，简直累得要命。”

“我看你肚子也饿了。我给你踅摸点儿吃的吧。”

“不，大妈，我肚子不饿。前一阵我肚子饿得够呛，只好在离这儿两英里的一个农场上歇歇脚，所以现在我不饿了。我那么晚才到达小镇上，原因就在这儿。我妈得了病，家里没有钱，什么也都没有，我这才跑来告诉我的舅舅阿布纳·穆尔。我妈说他住在这个小镇的上只角。可这儿我以前从没来过。不知道你认得他吗？”

“不认得。这儿的人我都还不认得。我住在这儿还不满两个星期。到小镇的上只角还远着呢。你最好就在我这儿过一宿，把帽子摘下来吧。”

“不，”我说，“我只想歇歇脚就走。我可不怕摸黑走。”

她说她不会让我独个儿走，她的丈夫也许只要一个半钟头就回来，她会打发他跟我一块儿上路。接着，她就扯起她的丈夫，又扯到她住在河上游的亲戚，还有住在河下游的亲戚。她说他们过去的生活过得多好，他们不在老家过好日子，偏偏搬到我们这个小镇上来，他们不知道这是不是失算了——如此等等，扯了好半天；直到后来，我才觉得自己来找她探听小镇上的消息，说不定倒是失算了吧。可是转眼间她话题一转，就扯到老爸和那起凶杀案上来，我也很乐意让她继续扯下去。她扯到我和汤姆·索亚怎样踅摸到那六千块钱[1]（只不过她把它说成了一万块钱）；有关老爸的一切她全都说了，她说他是个孬种，我也是个孬种，最后她还扯到我被杀害一事。我就说：

“是谁干的呢？我们在霍克维尔就听见很多这样的传闻，可我们不知道杀害哈克·费恩的究竟是谁。”

“哦，我觉得这儿也有不少人都想知道是谁把他杀害的。有人还认为是费恩老头儿亲自干的。”

“不见得吧——难道说真的是他干的吗？”

“开头几乎谁都是那么想的。他还一直蒙在鼓里，他差点儿被人动了私刑。不过还没等到夜里，他们的想法变了，认定那是一个名叫吉姆的在逃的黑奴干的事。”

“什么，他——”

我沉吟不语了。我想我还是缄口为好。她絮絮叨叨地说下去，压根儿就没有注意到我中间插话。

“那个黑奴恰好是在哈克·费恩被害的那天夜里逃跑的。所以当时就悬赏三百块钱——捉拿他。还有一项悬赏——两百块钱，是捉拿费恩老头儿的。你看，他在发生凶案的转天早上到小镇上来，一五一十地对人全说了，又跟他们一块儿上了渡船去找寻尸体，但后来他也就滑脚溜了。还没等到夜里，他们就想给他动私刑的，不过那时他早已跑掉了，你知道。得了，到了转天，他们才发现那个黑奴也跑掉了；他们发现他在发生凶案当天夜里十点钟以后就不见了。所以，他们才把赃都栽到他头上，你知道。可是，正在他们闹嚷得沸沸扬扬的时候，费恩老头儿转天却又跑回来了，哭哭啼啼地去找撒切尔法官要钱，说是到伊利诺伊州各地去寻找那个黑奴。法官给了他一些钱，当天晚上他就喝醉了酒，深更半夜还跟两个贼眉鼠眼的陌生人打得火热，后来竟跟他们一块儿远走了。打从那个时候起，他一直没有回来；人们都在猜想，除非这场风波稍微平息下去，他是不会回来的，因为现在有人认为既然是他杀害了自己的儿子，却故意弄虚作假，让人猜测是匪徒下了毒手；这么一来，他就可以拿到哈克的钱，再也用不着老是为了打官司而犯愁了。人们都说他人品不算太好，那等事他不见得干不出来。嘿，反正我说他真够狡猾的。他只要一年不回来，岂不是就没事了。你可抓不着他什么证据，你知道；到那时候，事态平息下去了，他不费吹灰之力就把哈克的钱拿到手。”

“是的，我也是这么想的，大妈。我可看不出还有别的什么问题。反正大家再也不怀疑是那个黑奴干的，可不是？”

“哦，不，还不是人人都那样想的。很多人觉得是他干的。反正他们很快就要逮住那个黑奴，也许能逼他招供出来。”

“怎么啦，他们还要逮他吗？”

“唉，你可真是头脑太简单！难道没见到那三百块钱天天搁在那儿让人随手去捡吗？有人估摸那个黑奴离这儿不会很远。我就是那么个想法——可我并没有到处去声张。前几天，我跟住在隔壁木板棚屋里的老两口闲扯，他们扯到那边有个什么叫作杰克逊岛，说差不离从来还没有人去过那儿。我就问，那个岛上有人住吗？他们回答说，没有人住。我就再也没有问下去，但我心里却一直在嘀咕。在出事前一两天，我看见那边——大概就在岛的顶端——一直在冒烟，这我敢肯定说准没错。于是我暗自琢磨：说不定那个黑奴就藏身在那个地方；所以，我就说，不管怎么样，值得费一点儿工夫，把那个地方搜索一下。不过后来我可再也没看见冒烟，所以我估摸他也许又跑掉了，如果说真的是他的话。但我的丈夫还是想去那里看一下——他是跟另外一个人一块儿去的。他已去河上游了；今天他才回来，两个钟头前他刚到家，我就跟他说过了。”

我听了以后心里烦躁，坐立不安。我的两只手也不知该做点儿什么才好。于是我从桌子上捡起一根针，想让一根线穿过去。不料我的手直哆嗦，老半天也穿不过去。那时，这个女人的话儿刚打住，我就抬起头来，只见她正好奇地瞅着我微微一笑。我放下针线，佯装对她所讲的感兴趣——其实我也真的感兴趣——就说：

“三百块钱，可真是好多钱呀。我真恨不得让我妈得了，该有多好。你的丈夫今天晚上就想过去吗？”

“哦，是的。他跟我刚才提到的那个人一块儿到小镇上踅摸船去了，还要看看他们能不能再借到一支枪。他们等到半夜以后就要动身过去啦。”

“他们要是等到天亮以后再过去，岂不是看得更清楚了吗？”

“是的，不错。但是那个黑奴不是也能看得更清楚了吗？过了半夜以后，他大概睡着了，他们可以在树林子里来回走动，在黑暗中更容易找到他的篝火，如果说他生了篝火的话。”

“那我可还没想到呢。”

这个女人总是好奇地直瞅着我，让我感到怪不舒服。不一会儿，她说：

“小乖乖，刚才你说你的名字叫什么呀？”

“玛——玛丽·威廉斯。”

不知怎的我总觉得刚才我说的名字，仿佛不是玛丽，所以我就不敢抬起头来；我觉得刚才我说的好像是萨拉；所以，我心里就觉得有点儿尴尬，深恐连我脸上也会表露出来。我真巴不得这个女人说的话再多一些；她越是坐着闷声不响，我越是觉得怪不自在。不料她却接下来说：

“小乖乖，我还觉得你开头进屋时说的是萨拉呢。”

“哦，是的，大妈，我是那么说过的。萨拉·玛丽·威廉斯。萨拉是我的教名。有人管我叫萨拉，也有人管我叫玛丽。”

“哦，原来就是这样的吗？”

“是的，大妈。”

那时候，我心里方才觉得舒坦一些；但不管怎样，我还是巴望离开这儿。我还是不敢抬起头来看她一眼。

这个女人谈着谈着，就谈起如今时世多么艰难，他们不得不过着多么贫苦的生活，还谈到耗子在这里多么逍遥自在地出没，赛过一家之主，如此等等，不一而足；于是我心里又觉得轻松了。她说耗子当家，的确没有错。每隔一会儿，你就会看见一只耗子从墙角窟窿里伸出它的鼻子须来。她说她独自一人待在屋里时，手边常要备好些东西，准备随时砸它们，要不然它们就让她整日价不得安宁。她拿给我看一个绞成一团的铅块，说她平日里就用它来砸耗子，真可以说百发百中，不过一两天以前，她把胳膊给扭了，不知道此刻砸起来还准不准了。但是她等了一个机会，对准一只耗子砸过去，因为偏离太远，没砸着，她嚷了一声：“哎哟哟！”反而让她的胳膊痛得要命。接着，她让我下一回也不妨亲自试一试。我本想不等到她丈夫回来就离开这里，当然，我还是不露声色。我捡起那个铅块，对准一只刚钻出鼻子须的耗子砸了过去，它要是躲在原处不动的话，恐怕早被砸得惨不忍睹了。她说我砸得好极了，她估摸，下一只耗子出来，我准能一砸就中。她走过去，把那个铅块捡了回来，还端过来一绞毛线，要我帮她一块儿绕成线团。我就举起两只手来，她把那绞毛线往我手上一套，就继续谈起她自己和她丈夫的一些事儿。但是不知怎的她突然住口，说：

“你可要盯住那些耗子。最好把这铅块搁在大腿上，拿起来方便些。”

就在说话这当儿，她把那铅块扔过来，我马上两腿一并拢接住了，她就继续往下谈。但是仅仅谈了一会儿。然后，她取走那绞毛线，两眼直瞅着我，乐呵呵地说：

“得了，你真正的名字——是叫什么？”

“什——什么，大妈？”

“你真正的名字叫什么？是比尔呢，是汤姆呢，还是博布[2]——还是别的什么来着？”

我想当时我像一片树叶子似的，浑身上下直哆嗦，简直不知道该怎么办才好。不过我还是说：

“请你别拿我这么一个可怜的小姑娘来逗乐吧，大妈。如果说我在这儿碍事的话，那我可以——”

“哪儿的话。你先坐下，还在原处坐好。我既不会伤害你，也不会去告发你。你尽管把你的秘密告诉我，而且还要信得过我。我会替你保密；顶要紧的是，我还会帮助你。我的老公也会帮助你，如果说你要他出力的话。听着，你准是个逃跑的学徒工——大不了就是这么回事。算不了什么。不要紧的。反正人家虐待你，你就下定决心逃跑呗。愿上帝保佑你，好孩子，我不会告发你的。现在你就全都告诉我吧——那才是个好孩子呀。”

于是，我说我再想佯装下去也不管用了，我愿意坦白，把自己的心事向她和盘托出，但是她万万不可说了话不算数。随后，我就告诉她说，我的爹娘都死了，治安官把我送给一个为人刻薄的老农民，他住在离河三十英里乡下，对我很坏，我可再也忍受不下去了。有一回，他出门去了，要过两三天才回来，所以我就趁此机会，偷了他闺女的一些旧衣服跑出来了。这三十英里地，我是在三个夜里走完的；我都是在夜里赶路，白天躲藏起来睡觉，我从家里带出来的那口袋面包和熟肉，足够我在路上吃用，到现在还剩下好多哩。我说我相信我的舅舅阿布纳·穆尔一定会照顾我，因此我就直奔这个戈申镇来了。

“戈申镇吗，孩子？这里可不是戈申镇。这是圣彼得堡。沿河往上还要走十英里才到戈申镇。是谁告诉你这是戈申镇呀？”

“哦，今儿个天刚蒙蒙亮，我正要到树林子里去，照例大白天睡觉，却碰见一个人，是他告诉我的。他跟我说，走到交叉路口往右一拐，再走五英里，就到戈申镇了。”

“料他肯定是喝醉了，我想。他对你说错了。”

“得了，看他的一举一动，倒是很像喝醉了，可是现在没得关系了。我该上路了。我打算在天亮以前赶到戈申镇。”

“再等一会儿。我想让你捎带一点儿吃食。也许你用得着吧。”

于是，她就给了我一点儿吃食，说：

“你听着——一头趴在地上的牛要站起来，头和尾哪一个先拱起来？马上回答我——不准你停下来仔细琢磨。到底是哪一个先拱起来？”

“尾部先拱起来，大妈。”

“那么，一匹马呢？”

“头部先拱起来，大妈。”

“青苔长在树干的哪一面？”

“北面。”

“如果说有十五头牛在山坡上吃草，里边有几头牛脑袋是冲着同一个方向的？”

“十五头牛全都冲着同一个方向，大妈。”

“敢情好，我想你确实是在乡下住过的。我估摸也许你又想要糊弄我呢。得了，请问你真正的名字是叫什么来着？”

“乔治·彼得斯，大妈。”

“得了，你可要千万记住，乔治。别忘了，你出门前跟我说你叫亚历山大，等你一出门被逮住的时候，又说你是叫乔治·亚历山大。还有，别再穿上这身印花棉布破褂子，到女人面前乱转悠了。你装扮小姑娘真的够蹩脚，但是你去骗骗男人，也许还行。我的天哪，孩子，你在穿针引线时，别连线头都拿捏不稳，硬是往针眼儿里乱戳；要把那根针拿捏得稳稳的，再让线头往针眼儿里穿过去——通常女人家都是这么个穿法；而须眉汉子总是适得其反。瞧你在砸耗子什么的时候，却踮起脚尖乱晃悠，还把手举过头顶，样子怪不雅观，让近在六七英尺的耗子都跑掉了。其实，你只要让手臂猛地一使劲甩出去，仿佛肩头里有个转轴似的——这才是小姑娘的姿势；千万别像男孩子让胳膊伸出一边，只凭腕肘的力气往外一甩了事。你还得记住，凡是小姑娘坐着时用衣裙兜住东西，通常两个膝盖都要分开，断断乎不像你刚才兜住铅块时让两个膝盖一块儿并拢。老实对你说，你在穿针时，我一眼就看出你原是一个男孩子了；接着，我又想出了别的一些花头来，不外乎要了解得更确切些。现在，你就去找你的舅舅吧，萨拉·玛丽·威廉斯·乔治·亚历山大·彼得斯。你要是碰上什么麻烦的事，就让人捎个话给朱迪·洛芙德斯太太，那就是我，我一定会尽力相助。沿着大河径直走下去就得了。下回出远门，鞋袜千万要带好。沿河都是石子路，谅你走到了戈申镇，你的两只脚丫子也就够呛了，我想。”

我沿着河岸往上游走了约莫有五十码，然后又原路折回，悄悄地溜到我停靠小划子的地方，那里离那座房子还很远。我跳上小划子，急匆匆划走了。我逆水划了很远才到了岛的顶端，然后开始划到对过去。我把遮阳大草帽摘了下来，因为这时候我用不着再戴这种遮脸的玩意儿了。我快要划到河心了，这时听见钟声响起来了；于是，我停下来仔细听着；钟声从水面上传过来，隐隐约约，但是十分清晰——十一点了。等我到了岛的顶端，已是气喘吁吁了。我来不及喘口气，直奔树林子里我原先生篝火的那个地方，在那里找着一块干燥的高地，生起了一堆旺篝火来。

随后，我跳上小划子，朝着大河以南一英里半的我们的落脚地使劲划过去。我上岸后，穿过树林子，爬上山脊，来到了洞里。吉姆躺倒在地上，正在呼呼大睡。我大声喊醒了他，说：

“吉姆，起来，快跑！一分钟也耽误不得。他们快追上我们了！”

吉姆什么都没有问，一句话也没有说；不过，从他随后忙活了半个钟头来看，他确实吓得要命。那时候，我们的全部家当都在木筏上了，我们准备从木筏所在地——柳树湾——把木筏给撑出去。我们先把洞口的那堆篝火熄灭掉，以后连一点儿蜡烛光都不让外露。

我把小划子划到离岸不远的地方，抬眼一看，附近即使有一条船我也看不见，因为在星光和树影里什么都看不真切。随后，我们便把木筏撑了出来，在树阴底下顺流而下，静悄悄地从岛的末端漂过去，一句话也都没说。

[1]除非作者原意是每人各得六千块钱，马克·吐温忘掉了本书第一章和《汤姆·索亚历险记》曾将孩子们找到的钱数定为一万两千美元。仔细的读者在此即可发现作者有笔误了。

[2]这些都是美国男孩子常用的名字。

第十二章

我们最后来到小岛以南的时候，想必快到一点钟了，看来木筏走得太慢了。万一有船开过来，我们就要改乘小划子，逃向伊利诺伊州河岸那边；多亏没有船来，因为我们从来没想到把枪支，或者说，还有一根钓线、一点儿吃食都放在小划子上。当时，我们确实是火急万分，想不到那么多的事情。把样样东西都放到木筏上，这并不是上策。

如果说那些人到了岛上，我倒是巴不得他们发现我燃起的那一堆篝火，并且整夜守在那里，等吉姆回来。不管怎样，他们总算离我们远了，要是我燃起的篝火都骗不了他们，那就不算是我的错了。反正我也使用够卑劣的手法捉弄过他们了。

天边刚露出第一道曙光的时候，我就在毗连伊利诺伊州一侧大河湾里某个沙洲把木筏拴在岸边，用斧头砍下很多三角叶杨枝条，覆盖在木筏上，看过去岸上这块地方好像凹下去了。沙洲是一片拦门沙，上面长满了一丛丛三角叶杨，茂密得赛过耙子一样。

密苏里州河岸边有许多高山，伊利诺伊州一侧是茫茫大森林，这段航道恰好在那个地方侧向密苏里州岸边，所以我们并不害怕撞见什么人。我们在那里躺了一整天，看着木筏和汽轮沿着密苏里州河岸往下游疾逝而去，而那些开往上游的汽船却在河中央跟大河拼搏。我把我跟那个女人的闲扯，原原本本都告诉了吉姆。吉姆说她可真是个机灵鬼，他说，要是她自己来追赶我们，她可不会坐下来看那堆篝火的——不，她是断断乎不会的，伙计；料定她会带上一条狗。得了，我说，她干吗不会告诉她丈夫带上一条狗？吉姆说，他敢打赌，那两个男人临走时，她确实想到过的，他相信他们一定是到镇上踅摸狗去了，所以时间全给耽误了，要不然我们不会来到离村子十六七英里远的这个沙洲上——真的，绝不会的，我们还得重新回到那个老镇那里了。所以我说，只要他们没有追上我们就好，至于为什么没有追上，我才不管呢。

天色开始黑下来的时候，我们从三角叶杨丛林里探出头来，冲着大河上下游和河对岸张望了一会儿，什么都没有看见；于是，吉姆就从木筏顶层木板里头端起来好几块，搭建了一座怪舒适的小窝棚，赶上烈日炙烤或者大雨滂沱时，好歹有个遮蔽处，许多东西也不容易受潮了。吉姆还在小窝棚里铺上地板，使它高出木筏的表面一英尺多，所以现在汽轮冲过来的波浪，也不会把那些毯子和所有随身物品都给弄湿了。在小窝棚的正中央，我们铺上一层五六英寸厚的泥巴，四周还用框架围好，万一碰上刮风下雨或阴冷的天气，不妨就在这上头生火，因有小窝棚遮挡，外面也看不见火光。此外，我们还做了一把掌舵用的桨，因为原有的那些桨里头有一把遇上暗礁或别的障碍物时也许给砸断了。我们竖起一根矮矮的树桠杈，来挂那个破提灯；因为我们一看到下水的汽轮开过来，总得把提灯挂起来，免得被它撞翻了；可是我们用不着给上水的轮船挂提灯，除非我们发现自己处在人们所说的“横渡”之中，因为河水还是涨得很高，那些非常低的河岸仍然有点儿处在水底下；所以，上水的轮船不见得总是按照正常航道驶行，有时也会进入流速缓慢的水道。

转天夜里，我们已走了七八个钟头，这时流速每小时大约四英里以上。我们一边逮鱼，一边闲扯，为了不打盹儿，还不时跳下去游水。在静谧的大河上顺水而下地漂去，躺在木筏上面看星星，倒是真有一点儿神乎其神似的。这时，我们从来不会想到大声嚷嚷，哈哈大笑也很少，只是很难得轻声一笑罢了。那几天我们经常赶上特好的天气——头天夜里压根儿没事，接连两三夜也都没事。

每天夜里，我们少不得经过一些城镇，有的在遥远的黑苍苍的山坡上，抛开一片灯火，仿佛空无一物，连一所房子都看不见。第五天夜里，我们路过圣路易斯[1]，举目望去，那里好像是全世界都掌了灯似的。在圣彼得堡时，人们常说圣路易斯有两三万人口，但这话我从来都不相信，一直到了这个万籁俱寂的子夜里两点钟的时分，我看见了这一片神奇的灯海，方知这话不假。在那里，一点儿声音也没有，人们都已进入梦乡了。

现在每天夜晚，将近十点钟的时候，我照例要在某个小村子附近溜到岸上去，购买价值十美分或十五美分的玉米粉或是咸肉，或是别的吃食；有时候，我顺手偷了一只没进窝的小鸡捎回来。老爸常说，碰上好机会，顺手拿一只鸡也无妨，因为你要是自己不想要它，也不难找到很想要它的人，你做了好事，就会让人永远忘不了你。我从来没有见过有哪一回老爸自己不要鸡的，但是不管怎样，反正他动不动就说那样的话儿。

天亮以前，我经常悄悄地溜到玉米地里，去借一只西瓜，或是菜瓜，或是南瓜，或是几穗新嫩玉米，或是诸如此类的东西。老爸常说，借一些东西并不算什么的，只要你日后打算奉还的话；可是寡妇却说，那只不过是比偷偷摸摸稍微好听一些罢了，凡是正派人，断断乎不会做那等事。吉姆说，他认为寡妇说的有一部分道理，老爸说的也有一部分道理；所以，我们最好还是从中挑好两三件东西先借过来，接着说我们再也不想借了——这么一来，他认为以后再去借别的东西也就算不了什么。我们就这样来回拉扯了整整一宿，一边顺着水流往下漂去，一边要当机立断，究竟是扔掉西瓜呢，还是甜瓜，还是菜瓜，还是别的什么。不过快到天亮的时候，我们终于尽如人意地谈妥了，决定把沙果和柿子扔掉。在那以前，我们心中总觉得不对劲儿，可现在我们心情都舒畅了。其实，这个办法我也很赞成，沙果味儿不佳，柿子还得过两三个月才透熟。

有时候，我们用枪打中了一只清晨起得太早或是夜里睡得太晚的水鸟。总的说来，我们的日子过得挺痛快。

到第五天子夜以后，我们在圣路易斯以南碰上一场特大的暴风雨，当时雷电交加，大雨铺天盖地倾泻下来。我们躲在小窝棚里，任凭木筏随波逐流地往前漂去。在一道闪电的亮光里，我们能看到前面是一条笔直的滔滔大河，还有颤巍巍的岩崖竖立在大河的两旁。不一会儿，我大声喊道：“喂，吉姆，看那边呀！”那是一条触礁后沉没的小轮船。这时我们正朝着它漂浮过去。闪电把它照得非常清楚。它歪斜着倒向一边，顶层客舱的一部分露出水面，闪电迸发时，你连一根根紧紧固定船上大烟囱的粗铁丝都能看得一清二楚，大钟旁边有一把椅子，椅背上还挂着一顶旧阔边毡帽。

这时已到了深更半夜，在暴风雨里，周围一切都显得如此神秘，眼看着这条遇难船凄惨惨、孤零零地横在河的中央，我跟任何一个孩子都有同样的感受：我想要爬到轮船上去，偷偷摸摸地走一趟，看一看船上还有些什么玩意儿。所以，我就说：

“让我们上船去看一看吧，吉姆。”

偏巧吉姆一开头死也不让去。他说：

“我可不想到一条破船上去犯傻呢。现在我们好歹日子过得真不赖，我们还是不管它好了，就像圣书上所说的。那条破船上说不定还有人守夜呢。”

“什么你奶奶的守夜的！”我说，“除了最高甲板舱和领航室以外，还有什么好守夜的？在这漆黑一团的深夜里，这条破船随时都可能断裂成好几截，被河水冲走，你还认为有人肯为最高甲板舱和领航室守夜卖命吗？”吉姆一听我上面的反问，显然没话可说，所以他也并不打算再说什么了。“此外还有，”我说，“我们不妨从船长的特等客舱里去借一些用得着的东西来。雪茄烟，我敢打赌说准定有——而且每一支都是值五个美分、呱呱叫的现钞。轮船上当船长的，历来是有钱的，一个月有六十块美元进项，他们这些人只要想买哪一件东西，压根儿就不在乎耗钱该有多大，你知道。顺手拿一支蜡烛放在你的口袋里吧；要是我们不去船上搜抄一遍，我就睡不着觉，吉姆。你认为这样的事汤姆·索亚就会轻易放过吗？不是为了邪财，他才不会呢。他会把它说成是一次冒险——他准定是那么说的。就算是他最后的壮举，他也要登上那条破船。而且他一定还会耍花招——非得让自己露一手不可。得了，反正你会觉得那就跟克里斯托弗·哥伦布[2]发现天国一模一样。我真恨不得汤姆·索亚就在我们身边。”

吉姆虽然嘀咕了一两句，但后来还是让步了。他说我们不但要尽量少说话，即使说话，声音还要特别轻。闪电恰好又一次照亮了这条破船，我们走到船的右舷起重机摇臂吊杆的位置，把我们的木筏拴牢。

这里的甲板高高地耸起。我们悄悄地从甲板的斜面来到船的左舷，向最高甲板舱摸黑走去，我们一边用脚慢慢地踮起来，一边伸出手去触摸，别让船上那些缆索挡道，因为这时天色太黑了，我们连它们的影儿也都看不见。不一会儿，我们来到天窗前端，就爬了进去；下一步就到了船长室的门口，只见门敞开着，可是，哎哟哟，真没想到，我们发现最高甲板舱的过道尽头有一道亮光！就在同一秒钟里，我们好像还听见那边传过来的一阵很低的声音！

吉姆低声耳语说他真的一下子厥倒了，让我跟他一块儿走。我说，好吧，就准备回木筏去；不料就在这时，我听见有一个声音呜咽着说：

“哦，请千万要手下留情，哥儿们，我发誓决不说出去就得了！”

另一个相当高亢的声音说：

“吉姆·特纳，你这是撒谎。从前你就来过这么一套的。历来分东西时，你总想拿了你应得的一份以外，再多拿一点儿，而且哪回你都多拿了，因为你老是发誓说，反正只要你不说出去就得了。不过这一回你就算说了也不管用。你就是国内最无耻、最险恶的癞皮狗。”

这时候，吉姆已经到木筏那边去了。我感到特别好奇；我暗自琢磨，要是汤姆·索亚他绝不会后退的，所以我也绝不能回头就走；我可打算看一看这里到底出了什么事。我就在那条窄小的过道里跪下去，用双手和膝盖摸着黑向船尾爬过去，直到后来，在我和最高甲板舱的横道之间，差不离只有一个高级客舱了。就在这里，我看见有一个人直挺挺地躺在地板上，手脚都给捆绑住了，另有两个人站在旁边，两眼俯看着他，一个人手里拎着提灯。灯光很暗，另一个人握着一支手枪。这个人一刻不离地用手枪指着地板上那个人的脑袋，说：

“我倒是很想——而且我也是应该——你这个死不要脸的家伙！”

躺在地板上的那个人一下子浑身萎缩，说：“哦，千万手下留情呀，比尔——我一辈子都不会说出去呀。”

每一回他这样说，拎着提灯的那个人就大笑一声，说：

“你确实不会说吗？你从来没说过比这更真实的话，是不是？”有一回，他说：“听他的什么求告不求告！要是我们没有把他压倒、捆绑起来的话，他早就把我们两个都给宰了。那么，为的是什么呢？什么都没有。无非就是因为我们都坚持自己应得的权利——原因出在这里。可是，吉姆·特纳，我敢打赌你再也吓唬不了谁。把手枪收起来，比尔。”

比尔说：

“不，贾克·帕卡德。我可一定要毙了他——他还不是照样把老哈菲德也给毙了吗——难道说这不就是对他的报应吗？”

“可是我并不想要他死，因为我也有我的道理。”

“愿老天爷保佑你这个开了金口的人，贾克·帕卡德！我一辈子都忘不了你的恩情啊！”躺在地板上的那个人有点儿啜泣着说。

贾克·帕卡德并没有注意到这些话，只是把提灯挂到一个钉子上，朝着我所在的暗头里走了过来，而且还示意比尔也一块儿过来。我趴在地上尽快往后退去约莫有两码光景，但因船体过度倾斜，我早已断了后路；为了不让他从我身上踩过去，把我逮住，我就爬到船身翘起的那边一个高级客舱里去了。那个人在暗头里乱抓乱摸地走过来，等到帕卡德走进我那个客舱时，他就说：

“在这儿——快上这儿来。”

他进来了，比尔也跟他一块儿进来了。但是他们还没进来以前，我早就爬到了上铺，我已被逼入困境，后悔自己真不该进来。他们伫立在那里，用手搭在卧铺床沿交谈。我看不见他们，但从他们身上散发那种令人呛鼻的威士忌酒味，我说得出他们站立在哪里。幸好我没有喝威士忌酒；可是不管怎样，即使喝了也没有多大关系，因为他们还不会爬上来抓我，又因为我始终尽量屏住不喘气。说实话，我是吓得要死了。再说，一个人想要倾听类似这样的交谈，压根儿就不能喘出气来。他们交谈时声音既低而又坚定。比尔想要把特纳置于死地。他说：

“他说他不会说出去的，赶明儿他一定照说不误。我们已跟他吵过嘴，又是这么给他颜色看的，现在就算我们这两份都给了他，那也不会起什么作用。他肯定作为检举我们的证人，供出对我们不利的证据来；现在你就听我的话吧。我主张还不如干脆把他干掉算了。”

“我也是这么想的。”帕卡德泰然自若地说。

“该死的，我开头还有点儿认为你可不是这么想的。那么，得了，我们就下手吧。”

“且慢，我话还没说完呢。你听我说，枪毙的办法固然很好，但如果说势在必行的话，那一定还有其他闷声不响的好办法。我的意思是这样的：要是有某个好办法既能达到同样目的，而又不冒任何风险的话，那么，上法庭被处以绞刑，可不是好主意啦。你说是不是？”

“是的，你说得不错。不过这一回你打算怎么办呢？”

“听着，我的主意是这样的：我们就加劲干，把各个高级客舱里忘了拿走的东西都收拢来，搬上岸去藏起来。随后，我们就只好干等着。现在我说要不了两个钟头，这条破船就会断裂成几截，顺水冲走。你明白了吗？他会给淹死的，他可不能怪谁，只好怪他自个儿了。我看这种高见要比杀害他更胜一筹。只要你有别的办法可想，我是不赞成杀人的；那可不是个好主意，那是缺德透顶的事。你说是不是？”

“是啊——我觉得你说得有理。但是，万一破船不断裂，也不被河水冲走，那该怎么办呢？”

“反正我们还能等两个钟头再说，不好吗？”

“那也好，我们这就走吧。”

于是他们走了，我就溜了出来，浑身上下冒冷汗，还得往前爬过去。那儿是漆黑一团，这时我话音有点儿沙哑，只好轻声喊道：“吉姆！”不料他恰好就在我的胳膊肘旁边，好像有点儿呜咽似的应答了一声。于是，我就说：

“快点儿呀，吉姆，眼下不是到处闲逛、呜呜咽咽的时候了；那边有一帮子杀人犯，要是我们找不着他们的船，把它顺河水漂下去，让他们离不开这条破船，那么，他们这帮子里头就会有一个人倒霉。但是，如果我们找到了他们的船，那么，他们那一帮子人，个个都会倒霉——因为治安官就会逮住他们。快点儿——赶快呀！我顺着左舷找，你顺着右舷找。你先从木筏开始，而且——”

“哎哟哟，我的天哪，我的天！木筏呢？连它的一点影儿也没有了。它的缆索一断裂，给河水冲走了！——可我们都在这儿跑不了！”

[1]圣路易斯：美国密苏里州最大的城市，位于密西西比河畔，由此进入了中西部。

[2]克·哥伦布（约1451—1506）：意大利航海家、新大陆的发现者。哈克说他发现天国，显然是胡扯，连哥伦布的名字都给念错了。

第十三章

我吓得突然停止了呼吸，几乎昏迷了过去。跟这么一帮子人被困在一条破船上！这可不是乱发牢骚的时候。现在我们势必要去找他们那条小船——找到了就给我们自己用。于是，我们浑身哆哆嗦嗦地打从右舷走过去，走得很慢，好像挨过一个星期才来到了船尾。连小船的一点影儿都没有。吉姆说他不信他还能向前再走出一步了——他说他已吓得要命，几乎一点儿力气也没有了。但是我说，向前走吧，我们要是在这条破船上不走，准定要倒霉。于是，我们继续向前潜行。我们直奔最高甲板舱的后尾，随后顺着天窗，从一扇百叶窗攀悬到另一扇百叶窗，径直向前摸索过去，因为这时天窗的边沿已经沉入水中。我们快要走到横道口时，才发现那条小船就在那儿，准没错！我刚好看得见它。我可要谢天谢地了。本来我一下子就会跳到小船上去，偏巧这会儿那道门打开了。有一个人探出头来，离我才不过两英尺左右，我以为自己这下子可完了，不料此人又猛地把头缩了回去，说：

“比尔，把那该死的提灯扔到一边去！”

他把一口袋东西扔到小船上，随后自己上了船，接着坐下来了。这个人正是帕卡德。随后，比尔也出来，上了小船。帕卡德悄没声儿地说：

“一切都齐备了——撑开吧！”

我在百叶窗上几乎攀悬不住了，我浑身上下一点儿力气都没有了。可是比尔说：

“等一下——你搜抄过他身上了吗？”

“没有。你没有搜抄过他吗？”

“没有。那么，他的那一份现钞还在他身上呢。”

“那得了，过来吧——把东西带走了，反而把钱留下，那可要不得。”

“嘿——那他不会怀疑我们想要干什么呀？”

“也许他不见得吧。可是不管怎样，反正我们总得把钱给找回来。一块儿走吧。”

于是，他们从小船里出来，又走到客舱里去了。

砰的一声门关上了，因为它是在破船歪歪斜斜地倾覆着的那一边；刹那间，我就到了这条小船上，吉姆也踉踉跄跄地跟着我过来了。我掏出小刀来，把缆绳割断，我们就开船远走了。

我们连桨把都没碰摸，我们一句话都不说，低声耳语也没有，甚至连呼吸差不多都快要停住了。我们飞也似的往前滑行，在死沉沉的寂静中，打从明轮罩的尖顶和船尾擦过去；再过了一两秒钟以后，我们已漂浮到破船以南一百码的地方，这时黑暗把它全给遮没，连它的一点儿影子都不见了。我们方才知道：我们已经脱离了危险。

我们漂浮到大河以南三四百码的地方，看见那个提灯像小小一点儿火星似的展露在最高甲板舱的门口，直到这时我们才知道那两个流氓踅摸不到他们的小船，已开始领悟到：他们自己此刻如同吉姆·特纳一样，也是死路一条了。

于是，吉姆操起桨来，我们开始寻找我们的木筏。现在，我才头一次开始替那拨人犯愁——我想刚才我是没有时间顾念到他们。我开始揣摸：逼入这样一种绝境，哪怕是杀人犯，也是怪害怕的。我暗自寻思，说不定我自己多咱也会变成杀人犯，到那时我难道心里还会高兴吗？于是，我就跟吉姆说：

“我们只要一看到灯光，就在它的上游或下游一百码的地方靠岸，找块地方把你和小船都藏起来，然后我胡编乱诌一通，让来人去找寻那个强盗帮，先把他们救出绝境，接下来他们只要大限一到，分明会被处以绞刑。”

可是这个点子却泡汤了，因为没多久大风大雨转眼间又来了，而且比哪一回都要猛烈。暴雨倾泻下来，一点儿灯光也见不到；我想，这时凡是在家的人都已经安睡了。我们却顺着大河径直往南冲去，一边留神看着有没有灯光，一边在踅摸我们的木筏。过了好长时间，雨停住了，可是雨云残留在天际，雷响依然隐约可闻。没多久，一道闪电，让我们看见一团黑糊糊的东西在我们前方漂浮，于是，我们就冲着它划过去。

那正巧就是我们的木筏，我们终于又回到了木筏上，真是喜出望外。这时，我们看见了一点儿灯光，远远地在河以南靠右边的岸上。于是，我说我就要去踅摸它。这条小船里所装载的半船赃物，都是那个强盗帮从破船上抢来的。我们连忙把这批赃物乱码在木筏上，我关照吉姆顺着河水漂下去，等他估计自己漂了大约两英里时，就亮起灯来让我看，一直亮到我来到时为止；随后，我就操起桨来，朝着灯光奋力划去。一路上我又看见三四点灯光——是在一座小山坡上。原来是一个村子。我尽量向那岸上的灯光靠近，把桨搁下漂过去。我打从那儿经过时，看见那是盏灯挂在一条双壳渡船的旗杆上。我很快地绕着渡船转了一圈，想找那个看船的人，我暗自纳闷，真不知道他到底睡在哪儿；不一会儿，我发现他正在系缆柱上睡觉，脑袋耷拉在两膝之间。我在他的肩膀上轻轻地拍了两三下后，不由得失声大哭起来了。

他仿佛有点儿吃惊似的身子欠了一下；他一看到眼前只不过是我罢了，就打了一个哈欠，伸了伸懒腰，说：

“哈啰，是怎么回事呀！别哭，小东西。有什么伤心事呀？”

我说：

“爸爸，妈妈，姐姐，还有——”

随后，我实在按捺不住了。他就说：

“嘿，真该死，得了，别这么伤心，反正人人都有伤心事，好在你这事也总会过去的。他们究竟是怎么啦？”

“他们——他们——你就是看船的吗？”

“是啊，不错。”他说，好像有点儿得意扬扬的样子。“我的名分可多着哩，我又是船长，又是船主，又是大副，又是领航，又是看船的，又是水手领班；有的时候，我还可以权且充当客货哩。我可不像老吉姆·杭贝克那么有钱，我对待汤姆、迪克、哈里也就不能那么阔气大方得要死，更不能像他那样一掷千金。可是，我已经跟他说了不止一回，我压根儿不愿和他调换职位，因为我说我命里注定，要当上一辈子水手。我要是住在小镇外两英里的地方，那我可就完了，因为在那乡下什么玩意儿都没有，即使把他所有的钱财，另外再加上许多全给了我也不行。我说——”

我插嘴说：

“他们碰到了许多麻烦，而且——”

“究竟是谁呀？”

“哦，爸爸，妈妈，姐姐，还有胡克小姐；要是你乐意把渡船开到那边去——”

“开到哪边去？他们是在哪儿呀？”

“在那条破船上。”

“什么破船呀？”

“怎么啦，不是只有那么一条破船吗？”

“什么，难道你指的是‘华尔特·司各特’[1]号吗？”

“是的。”

“哎哟哟，天哪！他们上那儿干什么呀？”

“得了，他们可不是故意上去的。”

“我敢说他们不是故意的！可是，我的天哪，他们不赶快离船，可就没得命了！那么，他们又怎么会陷入这么一种绝境呢？”

“这个并不难。胡克小姐从河上游出发，去小镇上访友——”

“是的，布思渡口——再往下谈吧。”

“她是访友去的，到了布思渡口那里，刚巧天快要黑下来，她跟她的黑人女仆坐在运马匹的大渡船上过河，准备到她的朋友家里去过一夜。她的朋友是叫什么什么小姐——我可把她的芳名给忘了——她们不知怎的把掌舵的桨给弄丢了，渡船马上掉过头来，船尾朝前，往下漂浮了两英里光景，却被那条破船撞翻了，围着它打转转。那个船夫和黑人女仆，还有好几匹马全都冲走了，可是胡克小姐一把抓住了破船，就爬上去了。天黑之后约莫个把钟头，我们坐着我们做买卖的平底驳船打从河上游开过来，那时天色已经很黑，那条破船我们直到正面撞上了方才发觉，所以嘛，我们的平底驳船也给撞翻了，围着它打转转；不过，我们大家好歹都没淹死，抛开比尔·惠普尔一个人——啊，他确实是天底下最了不起的好人！——怎么淹死的偏偏是他呢，我真恨不得是我自己才好呀。”

“哎哟哟，这事可真惨，我还从没碰见过。那后来你们大家又怎么啦？”

“我们大声嚷嚷，大哭大叫，喊救命，不料那儿河面太开阔了，我们尽管乱叫乱嚷得震天响，反正谁也听不见。所以老爸就说，不管怎样，总得先派人上岸去找人来救援才好。那时只有我一个人会游水，于是，我就自告奋勇，上岸找人来了。胡克小姐说，我如果一时踅摸不到人来救援，不妨就至此地来找她舅舅，他老人家总有办法的。我就在大河下游约莫一英里的地方上了岸，一个劲儿求人家出出点子，可是人家都说：‘什么呀，在这样的深更半夜，河水又是这么急，那不是发疯了吗？快点去找那条轮渡吧。’现在，如果你乐意去的话，而且——”

“说实话，我倒是乐意去，我要是不乐意去，那才该死。可是，有谁来付我辛苦钱呢？你觉得你老爸——”

“嘿，一句话，那个可好办。胡克小姐她特别关照过我，说她的舅舅吉姆·杭贝克——”

“哎哟哟，我的老天哪！原来他是她的舅舅呀？你听我说，你冲着那边的灯光走过去，到了那里往西一拐，大约再走四五百码，来到一家小酒店，你就要他们赶紧领你到吉姆·杭贝克府上，他准会付钱的。现在，你可不要再到处乱走了，因为他准定想要知道这个消息。转告他老人家，他还没有赶到镇上，我早已把他的外甥女小姐平安无事地给救出来了。得了，你就快快去吧。我马上去这边街角，把我船上的轮机员叫醒。”

我冲着灯光走了过去，但等他刚拐过街角，我就回头走，来到了我的小船上，把船里的积水舀出去，随后在约莫有六百码之遥的缓缓的水流里靠了岸，藏身在好几条运木船中间；因为我不看到这条轮渡开走就安不下心来，总的说来，我虽然为了那伙强盗招来了那么多麻烦，但是心里倒也觉得很坦然，因为肯这样做的人绝不会很多的。这件事我真巴不得寡妇也知道才好。我估摸她会为我帮助过这拨无赖汉而自豪，因为无赖汉和二流子正是寡妇和善男信女们最感兴趣的一类人。

没有多久，那条破船就过来了，黑糊糊地顺水而下！我浑身上下不觉打了个冷战，随后我就冲着它开过去。它扎在水里非常深，我一眼看出船上即使有人，也决无生还的机会。我围着它划了一遭，还高喊了两三声，可是没有人应答；四下里死沉沉的静寂。我想起了那伙强盗，心里不觉有点儿沉重，可也并不怎么的，因为我估摸，如果说他们能受得了，那我也行。

后来，那条大渡船也开过来了；所以，我就让小船划行很长一段路，顺流斜穿过去，才到达了大河的当中。我估摸着反正人家都看不见我了，这时我就把桨搁下，回过头来往后面一看，只见那条大渡船紧挨着破船来回转，为了要找到胡克小姐的遗骸，因为这位船长知道她的舅舅吉姆·杭贝克准定要它的。殊不知没有多久，这条大渡船也只好放弃不找了，朝着河岸开回去了；我就全力以赴，飞也似的顺着河水冲下去。

看来挨过了老长老长的时间，吉姆的灯光才露出来；而且它一露出来，这时望过去好像是远在一千英里以外似的。当我到达他那里的时候，东头的天边已开始有一点儿鱼肚白了；于是，我们就朝着一座小岛奋力划过去，先把木筏隐藏好，再把小船沉没了，随即钻进小窝棚，酣睡得像死人一般。

[1]华尔特·司各特（1771—1832）：英国著名诗人、小说家，浪漫主义时代极为流行的西欧历史小说的奠基人，他的创作里已显示了现实主义倾向的萌芽。但据美国评论家考证，马克·吐温在《密西西比河上》一书中曾指控《艾凡赫》（旧译《撒克逊劫后英雄传略》）及“华尔特爵士病症”实际上是美国内战的起因。《哈克贝利·费恩历险记》成书之时，正值美国文学现实主义运动达到高峰，马克·吐温却希望司各特与库珀的历史小说，就像这一艘破沉船，或像是哈克贝利在岸上所见所闻的南北战争以前的文化一样永远沉没了。

第十四章

没有多久，我们起来了，就把那伙强盗从破船上抢来的赃物翻看了一遍，找着一些靴子、毯子、衣服，和其他各种物品，还有许多书，一只小型望远镜，三盒雪茄烟。我们两个人有生以来，谁都还没有这么富有过。这些雪茄烟，味道真是好极了。整个下午我们都在树林子里闲聊天，我还看看那些书，不消说，其乐无穷。我还把破船里和大渡船上所见所闻全都讲给吉姆听；我说这类事就叫作历险；可是他说他再也不想去历险了。他说当时我爬进最高甲板舱，他爬回去找木筏，却发现木筏连影儿都没了，那时候他差点儿没急死呢，因为他暗自琢磨，不管结局如何，反正他自己可完了：因为如果说没有人来救他，他就会给淹死了；如果说有人来救他，那么，不管救他的是谁，都会押送他回家，就好去领赏，随后，沃森小姐肯定把他卖到南方去。是的，他想得很对头；他想的差不多总是对头的；就一个黑人来说，他的头脑确实是非同一般了。

我给吉姆说起了很多有关国王、公爵、伯爵等等的故事，还说到他们穿着多么华丽，派头该有多大，他们相互之间称呼什么陛下呀，阁下呀，大人呀等等，压根儿不称什么什么先生的；吉姆鼓起两只大眼睛，听得津津有味。他说：

“我还不知道有这么多头儿呢。除了老所乐氓王[1]以外，我几乎还没听说过别的国王，除非你把纸牌里头的王牌都算是国王就得了。那么，请问一个国王挣多少钱呀？”

“挣多少钱？”我说，“嘿，一个月想要一千块钱，就有一千块钱；他们想要多少就有多少；反正什么东西都属于他们的。”

“那还不会乐死了吗？哈克，你说，他们都干啥去了？”

“他们啥都不干！你干吗说这样的蠢话。他们只会待着打坐呗。”

“不见得吧——难道说那是真的吗？”

“当然是真的。他们只会待着打坐。打仗的时候也许是例外；那时候他们就得上战场。可是在平时，他们净是游手好闲地待着；或者是牵着鹰去打打猎——只是牵着鹰——嘘！——你听是什么响声？”

我们蹦蹦跳跳地走了出来，举目四望，大不了是从远处绕过岬角开过来一条汽轮的轮子的击水声；所以，我们也就回去了。

“是呀，”我说，“平日里他们闲得无聊极了，就跟国会胡搅蛮缠[2]；要是有人不听话，就砍他的脑袋。不过话又说回来，他们一天到晚几乎都待在后宫里。”

“待在什么地方呀？”

“后宫。”

“什么叫后宫来着？”

“那是他那一帮子老婆所住的地方。你连后宫都不知道吗？所罗门就有一个‘后宫’，他差不离有一百万个老婆[3]哩。”

“哦，得了，原来是这么回事；我——我可把它给忘了。我估摸后宫是个管吃管住的寄宿舍。儿童室里大概吵得最闹猛。依我看，他的那些老婆准得整天价吵嘴，不用说更闹猛啦。偏偏人家都说所乐氓是开天辟地以来最聪明的人。可是我才不信那一套。为什么呢：一个聪明人怎会从早到晚净泡在那么个天知道该死的地方？不——他才不会呢：一个聪明人就会盖个锅炉厂，反正什么时候他想要歇着，干脆把这锅炉厂关门就得了。”

“得了，不管怎么说，反正他总是个最聪明的人，因为寡妇亲口对我这么说的。”

“我才不管寡妇是怎么说的，反正他绝不是个聪明人。他出过好些个鬼主意，我可从来还没见过。你知道不知道他要把一个孩子劈成两半的故事吗[4]?”

“我知道，那寡妇全都给我说过了。”

“敢情好！那还不是世界上最荒唐透顶的坏点子吗？你把这件事拿过来看一看就得了。那边有一个树桩，就算是一个女人吧；你在这儿——充当另一个女人；我是所乐氓，这张一块头的钞票就算是那个孩子。你们两个都说这张钞票是自己的。那我可该怎么办呢？难道说我不应该到左邻右舍去，查问清楚这张钞票到底是谁的，然后原封不动地交还给本人吗？凡是稍微乖觉一点儿的人都是这么做的。可是不——我把钞票一接过来，就撕成两半，一半交给你，另一半交给那个女人。那就是照抄所乐氓处置那个婴孩的办法。现在，我倒要问问你：那半张一块头钞票有什么用呢？——什么东西也买不来。那半个孩子又有什么用呢？就算给一百万个，我也不要。”

“吉姆，你全给理解错了——真该死，你简直是大错特错了。”

“你说谁呀？是说我吗？去你的吧。别跟我说你的那些大道理了。我认为，凡是我看得懂的，就是有道理的；像刚才所说的那种办法，压根儿就没有道理。这儿发生的争执，并不是半个孩子，而是一整个孩子；如果有谁以为他能用半个孩子来解决一整个孩子的争执，那他就是一个下雨天还不知道快进屋躲一躲的大笨蛋。哈克，你别再跟我谈那个所乐氓了，我早就把他看透了。”

“可是我跟你说，你压根儿没弄懂大道理呗。”

“什么该死的大道理！我认为凡是我懂得的事，我都懂得的。你要知道，真正的大道理还得往深处看——直到它深深的根基。要看所乐氓是有什么样的身世。比方说，有一个人，他只有一两个孩子；试问这个人会拿着自己的孩子白白糟蹋掉吗？不，他断断乎不会；他压根儿舍不得呢？他知道捧着自己的孩子当宝贝。可是，你再举出另一个人来，他有大约五百万个孩子，在家里乱蹦乱跳的，那可就不同了。他二话没说，会把一个孩子劈成两半，就像劈一只猫似的。反正他家里孩子还多着呢。对所乐氓来说，一个或两个孩子，多也好，少也好，都算不了什么。老天爷会惩罚他！”

我从来还没见过这样的黑人。他的脑瓜里只要有过一个什么想法，那就再也没法把它消除掉。在我所见过的黑人里头，他是最痛恨所罗门的一个。所以，我就跟他谈其他一些国王，把所罗门先撇在一边不谈。我跟他谈到很久以前法国的路易十六[5]怎样被人砍掉脑袋的；还谈到了他的小儿子，也就是那个皇太子[6]，他本该当皇上的，可是也被抓起来，锒铛入狱，有人说他就死在监牢里。

“怪可怜的小东西。”

“不过有人说他越狱后逃到美国来了。”

“那敢情好！可是他会不会憋闷得发慌——我们这儿国王是没有的，还是说有，哈克？”

“没有。”

“那时怕他找不到事由吧。他还会打算干什么呢？”

“那我可不知道。他们里头有些人就去当警察，也有些人教别人讲法国话。”

“怎么啦，哈克，法国人说话跟我们不一样吗？”

“不一样，吉姆；他们说的话，你一点儿听不懂——连一个字儿也都听不懂。”

“哦，真是该死！那是怎么回事呢？”

“我也不知道，不过的确是这样。我从一本书里学了他们几句叽里咕噜的怪话。比方说，有个人走过来，跟你说：‘爸来——乎——勿浪在，[7]——那你会觉得怎么样？”

“我不觉得怎么样呗。我就抓住他，先把他的脑袋给砸了。这就是说，只要他不是白人的话。我可不准一个黑人那么招呼我。”

“呸，人家并不是招呼你呀。只不过是问问你会不会说法国话罢了。”

“那他干吗不说清楚呢？”

“他是说清楚了。法国人说话就是那么个腔调。”

“那怪腔怪调可真逗死人了，我再也不想听那种鬼话了。压根儿是胡说八道。”

“我问你，吉姆，猫咪说话跟我们一样吗？”

“不，猫咪说话跟我们不一样。”

“得了，那么，母牛呢？”

“不，母牛说话也不一样。”

“猫咪说话跟母牛一样呢，还是母牛说话跟猫咪一样？”

“不，它们都不一样。”

“它们说话都不一样，是天然合理的事，可不是吗？”

“那当然咯，还用得着问吗？”

“那么，猫咪和母牛说话跟我们不一样，不也是天然合理的事吗？”

“那当然是一点儿也不错。”

“那么，得了，一个法国人说的话跟我们不一样，干吗就不是天然合理的事呢？你给我回答那个问题吧。”

“猫咪是人吗，哈克？”

“不是。”

“那么，得了，猫咪要是说话跟人一样，那准是胡说八道。母牛是人吗？或者说母牛就是猫咪吗？”

“它既不是人，也不是猫咪。”

“那么，得了，它既不是人，又不是猫咪，它就用不着说话跟人或是猫咪一样，请问一个法国人是不是人？”

“当然咯，是人。”

“那就得了！真该死，他干吗说话不跟人们一样呢？你给我回答那个问题吧！”

我知道跟他再费口舌一点儿都没意思——你压根儿没法跟一个黑人抬杠。所以，我就只好就此打住了。

[1]此处应为所罗门王，吉姆错念为“所乐氓”。所罗门是古以色列大卫王之子，是公元前10世纪中叶最伟大的以色列国王，以智慧、贤明著称。他还写过一千多首诗歌，其中主要是《圣经》中所收的《雅歌》。

[2]作者在此处暗指英王查理一世（1600—1649），曾为英国斯图亚特王朝国王（1625—1649），因对抗国会，压迫清教徒，引起内战，战败后作为“暴君、叛徒、杀人犯和国家的公敌”被国会判处死刑。

[3]详见《圣经·旧约全书·列王纪》上卷第11章第3节：“所罗门有妃七百，都是公主，还有嫔三百。这些嫔妃诱惑他的心。”哈克在这儿胡说所罗门差不多有一百万个老婆。

[4]详见《圣经·旧约全书·列王纪》上卷第3章第16节至第28节。所罗门以智断案，大意如下：有两个女人争夺一个婴儿，都说婴儿是自己所生，各执一词。所罗门命人将婴儿一分为二，以两个女人的反应判断究竟谁是真正的母亲。婴儿的生母请求他不要杀死孩子，把孩子判给另一个女人，而那个冒充的母亲则同意了所罗门的做法。

[5]路易十六（1754—1793）：法国大革命前封建王朝的末代君主，1774年—1792年在位。1792年8月2日君主制被推翻，9月21日法兰西第一共和国成立。1793年1月18日，国民公会以叛国罪判处他死刑，21日路易十六在巴黎革命广场被送上了断头台。

[6]路易-查理（1785—1795）：法国皇太子，路易十六的次子。路易十六被送上断头台时，他才八岁。1793年成为法国挂名国王，称为路易十七。1792年君主制被推翻后，他和王室其他成员被关入巴黎丹普尔监狱，1795年死于狱中。也有人说他没有死，而是逃出了丹普尔监狱，逃到了美国或其他地方。在此后的几十年中，有三十多人自称为路易十七，但均证据不足。马克·吐温当时手头也有一本有关路易-查理的书，作者名叫霍勒斯·富勒。

[7]此处即指parlez-vous Francais（法语），意谓：“你会说法语吗？”

第十五章

我们估摸着再过了三夜就要到伊利诺伊州南端的开罗[1]，俄亥俄河在那儿和密西西比河交汇在一起，它正是我们想要去的目的地；到了那儿，我们就把木筏卖掉，搭坐轮船，沿着俄亥俄河北上，到那些不实行蓄奴制的北方自由州去，那时也不会再碰上麻烦了。

不料，转天夜里忽又大雾笼罩，我们径直向一个可以把木筏拴住的地方划去，因为下大雾没法赶木筏；但我还是带上一根缆索，操起桨往前划过去，没料到那儿除了一些小树以外没有别的可以拴靠的东西。于是，我把缆索挂在那陡岸边沿的一棵小树上，无奈这里水流特别湍急，木筏轧轧作响地一个劲儿往下漂，竟把那棵小树连根拔起，最后也就顺水漂走了。眼看着大雾铺天盖地而来，我心里感到既难过又害怕，呆若木鸡似的几乎有半分钟纹丝不动，——随后，那木筏连影儿也看不见了：反正二十码以外的地方，你就看不清楚了。我跳到小划子上，退到船尾，操起桨使劲划了一下。可它偏偏不往前驶去。原来我急匆匆上了船，没把缆索解开。于是，我站了起来，想去解开缆索，不料我心里感到特别激动，两手直哆嗦，几乎无济于事了。

我一开船，就顺着沙洲，不顾一切地直奔木筏而去。一路上还算顺当，但是这块沙洲全长还不足六十码，我刚掠过沙洲的末端，就堕入白茫茫的浓雾之中，我有如死人一样，真不知道自己该走哪条道了。

我暗自琢磨，还是那样划下去可不行；首先，我知道我会跟河岸，或是沙洲，或是其他什么障碍物相撞；我只好坐着不动，随它漂过去，不过在这样的关键时刻，两手拱着纹丝不动，倒也是让人怪烦躁的。我提高嗓门大喊了一声，侧耳细听。从河下游遥远的地方，我隐隐约约听见一个低微的喊叫声，我的精神顿时为之一振。我连忙循声赶了过去，仔细听听还有没有喊叫声。我再一次听到喊叫声的时候，方才知道我前进方向不是正冲着它，而是偏向它的右边。等那喊叫声再次传过来的时候，我却又在偏向它的左边——也没有赶上它多少，因为我一直在忽东忽西地乱转悠；不过那喊叫声始终是在我的正前方。

我真巴不得那个傻瓜会想到不妨敲洋铁皮锅，一刻不停地敲下去，可是他压根儿没那么做；正是在喊叫声时断时续之间那个寂然无声的时刻，使我感到特别心烦意乱。得了，我拼搏了一阵，猛地听见那喊叫声却在我的背后了。这时，我简直被弄糊涂了。莫非是另一个人的喊叫声，要不然我自个儿又掉过头来了。

我把划桨扔下。我又听见了那喊叫声；它还是在我的后头，只不过换了一个地方；它不断地传过来，不断地变换地方，而我也就不断地应答，不一会儿，它又来到了我的前方，我才知道急流已使我的船头顺水而下，我也算是没事了；反正只要它端的是吉姆的声音，而不是别的赶木筏的人在喊叫就得了。我在大雾里完全听不清楚是谁的声音，因为在大雾里，不管是什么东西，看过去，听起来，全都失真了。

那喊叫声依然不绝如缕。约莫又过了一分钟，我轰然一声撞到了陡岸上，那上头参天树木望过去好像都是浑身冒烟的妖怪似的；湍急的水流把我抛向左边，并从我身边许多喧闹着的水中隐树中间疾逝而去；湍急的水流正是从水中隐树中间像箭也似的飞奔而去，所以更见神速无比了。

再过了一两秒钟，四下里又是一片白茫茫，寂静无声。这时，我纹丝不动地端坐着，倾听自己心跳的声音；我觉得心跳了一百下，还没换过一口气来。

当时，我只好另作打算了。我知道那是怎么回事了。原来陡岸是一座岛，吉姆早被冲到岛那边去了。它可不是一片十分钟你就可从旁边漂过去的沙洲。那岛上的许多大树，倒是一座大岛上常有的；也许这个岛长五六英里，宽半英里多。

我悄没声儿地竖起耳朵，倾听了约莫一刻钟。当然咯，我还是径直往前漂去，一个钟头竟漂了四五英里；只不过你自己从没想到罢了。不，你只觉得自己好像静静地躺在水面上；如果有一棵水中隐树从眼前一闪即逝，你不会想到自己顺水漂流的速度有多快，而只是叹一口气后想，天哪！那棵水中隐树流得多快啊！如果你觉得有人冒着黑夜大雾也是那么顺水漂流，并不算是孤单乏味的话，那不妨请你自己试一试就知道了。

随后过了大约半个钟头，我就时不时大声喊叫；我听见从远处传过来的应答声，就想循声寻去，但我只好徒呼奈何。我马上估摸自己准定置身于一大群沙洲之中，因为我迷迷糊糊地看到身子两侧有些沙洲的影子，有时候当中只隔着一条很窄的河道；还有许多沙洲我虽然看不见，但我知道是有的，因为我听得见湍急的水流在冲刷低垂到岸上的枯树枝条和垃圾堆。过了不久，我又听不见来自这些沙洲的喊叫声了，我只好试着循声追寻了一会儿，因为这可比追鬼火[2]还要不得。你从没听见过一个声音老是这么转来转去地回响，这么快速地、这么频繁地挪换地方。

我有四五回不得不使劲用双手去攫住岸脚，免得这些小岛从河里拱了出去；所以，我估摸那木筏一定也不时撞到河岸上，要不然早就远远地冲到前头去，一点儿声音都听不见了——它漂得可比我稍微快一些。

没有多久，我仿佛又置身于开阔的河面上，不过这一回我打哪儿都听不到任何喊叫声了。我揣想吉姆说不定撞着一棵水中隐树，一下子就完了。眼下我已累得够呛了，所以我就躺在小划子里，决定再也不想多操心了。当然咯，我并不打算睡觉；可是我早已睡意矇眬，实在没辙了；所以，我想我不妨先打个盹儿得了。

不过，我看那倒是十十足足打了一个盹儿，因为我一觉醒过来，那时候，天上的星星亮晶晶，大雾全都消失了，我的船尾已倒转过来，顺着一个大河湾向前淌过去。开头，我真不知道自己在哪儿；我还以为是在梦里呢；待我开始一一回想起来时，眼前依稀见到的好像还是上个星期的事儿似的。

眼前这段河面真的大得吓人，两旁河岸上净是繁茂透顶的参天大树；我借着星光抬眼望去，简直就像一道铜墙铁壁似的。我极目远望河的下游，只见水面上悬浮着一个黑点。我就冲着它赶过去；不料等我一赶上它，只不过是捆扎在一块的两大块圆木头。随后，我看见另一个黑点，又赶了过去；接着又见另一个黑点，这一回我可算没找错。它正是我们的那排木筏。

我来到木筏跟前时，吉姆正坐在那儿，脑袋耷拉在两膝之间睡着了，右胳膊还搭在掌舵的桨上。另一支桨已给撞掉了，木筏上乱糟糟的，净是枯枝、烂叶和污泥。一望可知这木筏也吃足了苦头。

我把小划子拴好后，就在吉姆跟前躺下来，张口打了个哈欠，伸出拳头冲着吉姆说：

“哈啰，吉姆，我睡着了没有？你干吗不叫醒我呢？”

“我的天哪，原来是你呀，哈克？乖乖你没有死啊——你可没有给淹死——瞧你又回来了？这可真的太好了，小宝贝，这可真的太好了。让我来瞧瞧你，小伢儿，让我来摸摸你吧。是哪，你可没有死！你又欢蹦乱跳、太太平平地回来啦，到头来还是咱们原来的那个老哈克——还是原来的那个老哈克，哎呀，真是谢天谢地啊！”

“吉姆，你是怎么啦？你喝醉了吗？”

“喝醉了？难道说我喝醉了吗？我可哪有机会喝酒呀？”

“得了，那你干吗说话这么毫无根据？”

“我怎么说话毫无根据呢？”

“怎么毫无根据？得了，你不是说我又回来了，还有哩哩啦啦那一大套，好像我真的离开这儿似的？”

“哈克——哈克·费恩，你好好地看着我，好好地看着我。难道你真的没离开过这儿吗？”

“离开这儿吗？得了，你到底是什么意思？我哪儿都没有去过呀。你说说我会上哪儿去呢？”

“得了，你且听我说，伙计，这可有点儿不对头，真的。我分明还是我，要不然我是谁呢？我分明是在这儿，要不然我又是在哪儿呢？这我可要闹个明白。”

“哦，我说你分明是在这儿，这可错不了，不过，吉姆，我觉得你是个老糊涂虫。”

“我是吧，我是吗？我倒要先问问你：你没有坐上小划子，抄着缆索，想把木筏在沙洲上拴住吗？”

“我可没有。什么沙洲？我压根儿没见过什么沙洲呢。”

“你没见过沙洲吗？你听着——那根缆索不是没拴紧，木筏就顺水冲下去，把你和小划子都扔到大雾里了吗？”

“什么大雾呀？”

“怎么啦，就是那大雾呗。那大雾整整下了一夜。难道说你没有喊叫过，我也没有喊叫过，一直到后来我们围着那些小岛转得晕头晕脑，我们两人里头有一个迷路了，另一个差不离也迷路了，因为谁都不知道谁上哪儿去了，你说可不是？我不是还困在那些小岛上，吃足了苦头，差点儿没给淹死吗？那时是不是这样，伙计——是不是这样？你回答我就得了。”

“哦，你可把我给弄糊涂了，吉姆。我压根儿没见过什么大雾，也没见过什么小岛，更没碰见过什么麻烦，什么都没见过。我整整一夜老坐在这儿跟你闲扯，一直扯到大约十分钟以前，你就睡着了，跟着我觉得自己也睡着了。那么短短的一会儿，你断断乎不会喝醉了，不用说，你准是在做梦。”

“真是天知道，我怎能在十分钟里头梦见过那么多事儿呢？”

“嘿，真该死的，你果真是在做梦，因为那时什么事儿都没有。”

“不过，哈克，我觉得那些事儿都是清清楚楚，就像——”

“清楚不清楚，都是一个样，反正什么事儿都没有。我可自己知道，因为我自始至终一直待在这儿。”

约莫有五分钟，吉姆一言不发，只是坐在那里仔细琢磨。随后，他说：

“得了，我想那时我果真是在做梦，哈克；可是，真该死，这一场大噩梦，我一辈子都没见过。从前我也做梦，但都没有像这一回让我感到那么累过。”

“哦，那倒是一点儿没错，因为有的时候做梦真的叫人够累的。不过，这一场梦可真是帅——你就从头到尾给我说说吧，吉姆。”

于是，吉姆就开了腔，把事情的来龙去脉全给我说了，他都是实话实说，只不过有好多地方他还是大肆渲染一番。他说他非得“圆一下”这个梦不可，因为这是老天爷发出的一个预兆。他说，头一个沙洲是代表想要给我们做些好事的好人，可那湍急的水流却是个坏人，一心让我们离开好人。那些喊叫声都是不时向我们传来的警告，如果说我们不动脑筋吃透这些警告的意思，它们就会让我们倒运，而不是让我们躲开倒运。那一大群沙洲就是代表我们要跟那些动不动吵架、卑鄙透顶的家伙发生的麻烦，不过，要是我们只管自己的事，不跟他们顶嘴，不招惹他们，我们就会渡过难关，走出大雾，来到辽阔的大河——那里就是不实行蓄奴制的自由州，我们再也不会碰上什么麻烦了。

我刚爬到木筏上的时候，天已黑糊糊阴下来，可现在又一下子晴朗了。

“得了，敢情好，吉姆，到目前为止，你圆得总算还不错，”我说，“可是这些玩意儿指的又是什么呢？”

“这些玩意儿指的就是木筏上的那些枯枝、烂叶和垃圾，还有那根撞砸了的桨。这会儿你可以看得清清楚楚了。”

吉姆先看了一下那堆赃物，稍后又看了一下我，回过头来再看了一下那堆赃物。他脑海里牢记着这个梦，好像一时萦绕不去，马上又联想起一些事实来了。不过，待他一闹明白了，他就目不转睛地瞅着我，敛起笑容，说：

“它们指的又是什么呢？我这就告诉你吧。我因为一面使劲地划桨，一面又拼命地叫唤你，早已筋疲力尽，随后我也就睡着了，那时候，我差不离已经心碎了，因为你已经丢失了，至于我自个儿和木筏将来会怎么样，我也就都无所谓了。后来，我一醒过来，发觉你回来了，太太平平地回来了，我不由得掉了眼泪，我还会跪在地上去亲吻你的脚，我心里确有说不出的高兴。可是没料到，你却一个劲儿暗自琢磨，编造假话来捉弄我老吉姆。那边一大堆都是垃圾；凡是往朋友头上抹屎、让他们出洋相的人，都是垃圾。”

说罢，他就慢吞吞地站了起来，往小窝棚走去，除了这些话，他再也没有吭声，就走进去了。不过这已经够我受的。真让我觉得自己太卑鄙，我几乎要过去亲吻他的脚，让他把那些话收回去。

过了一刻钟，我才振作起来，低声下气地走到一个黑人跟前道歉——我道歉过了，以后也不后悔。我再也不出坏点子捉弄他了，要是我早知道这会使他心里那么难过的话，我才不会耍那套把戏呢。

[1]开罗：美国伊利诺伊州南端城市，位于密西西比河与俄亥俄河汇流处的低洼三角洲。哈克和吉姆的计划是：先沿密西西比河顺流而下，到达开罗后离开密西西比河，再乘船沿俄亥俄河北上，进入不实行蓄奴制的北方自由州，或者从俄亥俄河或宾夕法尼亚州去加拿大。

[2]此处原文指“磷火灯笼”（以南瓜刻成人面形的灯笼，万圣节期间，在美国到处可见）。

第十六章

我们几乎睡了整整一天，到了夜里才上路；赶在我们前头的，是一排长得出奇的木筏，好像一支长长的游行队伍似的。木筏每一头都有四把掌握航向的长桨，依我们看，它大概可以搭乘多达三十个人。木筏上有五座大窝棚，彼此间隔很远，正中央燃起一堆露天篝火，每一头还竖起一根大旗杆。看起来它很有气派。在这样帅的木筏上当个撑筏人，可真的是了不起呀。

我们顺水漂进了一个大河湾，这天夜里，阴云密布，天气又很闷热。这一段河面宽阔极了，茂密的参天大树像大墙似的排列在河的两岸；你几乎看不出那儿有什么豁口，或者有一点儿亮光来。我们谈到了开罗，真不知道身临其境认不认得哩。我说恐怕我们不认得，因为我听人说过那里才只有十几户人家，要是碰上他们正好没有掌灯，我们哪儿会知道自己正在路过一个小镇呢？吉姆说，只要那两条大河在那儿汇合，那一看就会知道了。可是我说，也许我们会以为自己路过一座岛的末端，照旧又回到了原来的那条大河。这么一来，让吉姆感到烦躁不安——我也是一样。反正问题是明摆着，那究竟该怎么办才好呢？我说，只要一看见有灯光，赶紧操起桨划到河岸边，索性告诉人家，说老爸就在后头跟着商船一块儿过来，他刚刚学做生意，想要打听一下这儿离开罗该有多远。吉姆一听这是个好点子，于是我们就一面抽起烟来，一面耐心等着。

眼下我们只好目不转睛地凝望着前方，切莫视而不见地把那个小镇给错过了。吉姆说他准看得见，因为他一看见那个小镇，他就成了自由人，可是他万一错过了，又到了贩卖奴隶的地方，看样子他就再也得不到自由了。于是，他动不动就跳起来说：

“它就在那边！”

可它并不是小镇。原来是鬼火，或者是萤火虫罢了。于是，他又坐下来，依然一眼不眨地凝望着。吉姆说他因为离自由越来越近了，使他浑身上下发抖、发烧。得了，我听他这么一说，也让我浑身上下发抖、发烧，因为我脑子里明白他差不多已经自由了——这该责怪谁呢？反正是责怪我呗。不管怎样，我也不能不受自己良心责备。这件事使我心烦意乱，坐立不安，到哪儿都没法泰然自若。我从没想到过我正在干的究竟是什么事。可是现在我想起它来了；它老在我心里萦绕不去，而且动不动挖苦我。我想竭力给自己申辩，说这可不能责怪我，因为我并没有让吉姆从他合法的主人那里逃跑；但是这都不管用，每一回我的良心都说：“可你明明知道他是为了奔向自由而逃跑，你本来可能划到河岸上去，对人家说明嘛。”事情就是这样——我怎么也回避不了。说难也难在这里。良心对我说：“难道说可怜的沃森小姐因为亏待过你，她手下的黑奴在你眼皮底下逃跑，你看见了连一句话都不说？请问那个可怜的老妇人在哪儿亏待了你，才使你对她如此缺德呢？说实话，她竭尽全力地教你念书，她不遗余力地教你做人，反正她千方百计想要对你好。一句话，她就是那样对待你啊。”

我不由得感到自己实在太卑劣、太糟糕了，恨不得马上死掉算了。我在木筏上烦躁不安地走来走去，暗地里自己骂自己，这时吉姆也挨在我身边烦躁不安地走来走去。我们俩谁都心情平静不下来。每当他手舞足蹈地嚷着说：“那可不就是开罗嘛！”我一听就像身上挨了一枪似的，我想如果说那真的是开罗的话，说不定我会难受死了。

吉姆一直在大声说话，可我老是在自言自语。他说：一到了不实行蓄奴制的自由州，他要做的头一件事，就是拼命地积攒钱，一分钱也不花，等到积攒够了，那时他要去邻近沃森小姐家的那个农场，把自己的老婆给赎回来；随后，他们两口子打工挣钱，把那两个孩子也都给赎回来；要是他们的主人不肯卖的话，他们就踅摸一个废奴派，干脆把孩子们偷回来。

我听了他这一套话，几乎凉了半截。要是在从前，他怎么也不敢说这等话。只要看一看他刚才认为他快要得到自由了，马上就跟从前判若两人了。老话说得好：“黑鬼总是得寸进尺。”[1]我暗自琢磨：这都是我不动脑筋造成的结果。眼前这个黑人，差不多就是靠我帮忙逃出来的，现在他打开窗子说亮话，竟要把他的孩子们偷回来——至于孩子们究竟归属哪一个人，我可压根儿不认得；反正此人从来也没有得罪过我。

我听了吉姆的这些话，心里挺难过，因为这无异于降低了他的身份。我的良心又把我唤醒，使我感到无比激动，到最后我就对自己的良心说：“别跟我过不去吧——现在还不算太晚——只要一看见灯光，我就划到岸上去告发他。”于是，我马上心里感到自在、高兴，浑身轻快有如一支翎毛似的。我所有的烦恼一下子都消除了。我抬眼凝望着岸上有没有灯光，自己心里就像在唱歌似的。没有多久，岸上露出来一点儿灯光。吉姆乐不可支地大声嚷着说：

“我们可得救了，哈克，我们可得救了！赶快跳起来，跺脚吧[2]！我们终于来到了老开罗这个好地方，我包管知道！”

我说：

“让我先坐小划子过去看看，吉姆。你要知道，也许那还不是开罗呢？”

他跳过去把小划子准备停当，他的旧外套已铺垫在舱底，让我坐在上面，接着把划桨交给了我；我刚把小划子撑开的时候，他说：

“我马上就要高兴得大喊大叫了，我会说，这可都得归功于哈克；现在我是个自由人了，要是没有哈克，我永远也不会得到自由；这多亏是哈克做的好事。我吉姆一辈子都忘不了你，哈克；你是我吉姆顶顶好的朋友；现在，你也是我老吉姆独一无二的朋友。”

我刚操起桨把小划子开走，急得一身汗，想去告发他；可是一听他说的上面这些话，看来我一下子泄了气。我就慢慢吞吞地朝前划去，我闹不清楚此时此刻自己是高兴还是不高兴。待我到达了五十码开外的时候，吉姆说：

“你走了，你这个忠实的老哈克；在白人里头，只有你对我老吉姆说话算话。”

我听了觉得怪不高兴。可我还是说，这件事我是非做不可——我可不是胡诌的。正在这会儿，开过来了一只小划艇，里头有两个持枪的人，他们停下来了，我也只好停下来了。他们里头有一个人说：

“那边是什么？”

“是一排木筏。”我说。

“你就是那木筏上的人吗？”

“是的，先生。”

“那上头还有人吗？”

“只有一个人，先生。”

“今儿晚上，河湾口上头逃跑了五个黑鬼。你那个人是白人，还是黑人？”

我可没有马上回答。我本想回答的，可是话儿老说不出来。我试过了一两秒钟，想要壮一壮胆地说出来，可我偏偏没有那么大的胆量——连一只兔子的胆量都没有。我知道我已力不从心了；我就只好无可奈何地回答说：

“他是个白人。[3]”

“我看我们还得亲自过过目才好。”

“我也巴不得你们亲自过过目呢，”我说，“因为那边是我的老爸，也许你们肯帮忙，把木筏拖到那儿有灯光的地方去。他得病了——妈妈跟玛丽·安也都得病了。”

“嘿，亏你说的！我们可忙得不可开交，孩子。不过我说我们还得去。去吧——使劲划你的桨，咱们一块儿去吧。”

我就使劲地划我的桨，他们也使劲地划他们的小划艇。我们才划了一两下，我就说：

“我敢说，我老爸准会从心眼儿里感激你们啦。我求过人家帮我把木筏拖到岸边去，不拘是谁都扭头就走，可我独个儿却又拖不动。”

“那真该死的，够缺德的，也是够奇怪的。我说，孩子，你老爸得的是什么病呀？”

“他得的是——那——个——哦，可不是什么大不了的病。”

他们都打住不划桨了。这时离开木筏已经不太远了。他们里头有一个人说：

“孩子，你这是在说假话。你老爸到底得了什么病？现在，你给我直截了当地说，那对你会有好处。”

“那我一定说，先生，我一定老老实实地说——不过，求求你们，千万别甩开我们。那种病是——是——诸位先生，只要你们径直往前划去，让我把木筏头上的缆索扔给你们，你们就用不着一直划到木筏跟前——求求你们行个好吧。”

“把小划艇开回去，约翰，快点儿开回去！”一个人说。说罢，他们立时往后开回去了。“快闪开，孩子——躲到下风处。该死的，我估摸着那阵风已经冲我们把它刮过来了。你老爸得的是天花，你心里可要比谁都明白。可你干吗不一下子都说出来呢？难道说你存心让大家都给传染上吗？”

“哦，”我哇哇地哭着说，“以前我不管见着谁都说实话，可是他们听了个个扭头就走，压根儿不管我们了。”

“可怜的小东西，原来你也有一本难念的经。现在我们心里也替你难过，可是我们——得了，去它的，我们可都不想得天花，你要明白。你听着，我就告诉你该怎么办。你单独一个人可千万别上岸，要不然你准定坏事了。你不妨还是顺水而下，再漂过去二十来英里，你就会来到大河边上的一个小镇。那时候，太阳早已出来了，你就不妨求人帮忙，对他们说你一家子都在打摆子，发高烧。别再傻里傻气，让人家猜摸着是怎么回事。现在我们尽力想要帮你一下忙；所以，你务必离开我们二十英里远，那才算是个好孩子。你要是在有灯光的那边上了岸，也不见得有什么好处——那边才不过是个贮木场。嘿——我估摸着你老爸准定穷得很，我敢说他也是倒霉透顶。得啦——我把这枚价值二十块的金币，放在这块板子上，等它一漂过去，你就把它收下来吧。我觉得把你扔下不管，也是够缺德的，可是，我的天哪！得了天花可不是好玩的，你知道不知道？”

“且慢，帕克，”另一个人说，“这枚二十块的金币，也替我放在板子上，算是我给他的。再见吧，孩子，你就照着帕克先生对你说的话去做，准定没事啦。”

“得啦，我的好孩子——再见，再见。你要是见到逃跑的黑鬼，就找人帮忙，把他们逮住，你还可以赚一点儿钱呢。”

“再见，先生，”我说，“我绝不会放走一个逃跑的黑鬼，只要我力所能及的话。”

他们开走了，我就登上了木筏，心里难过极了，因为我深深知道自己做了一件错事，我心里明白自己就是想学好也不管用；一个人打从小时候开始就不好，往后也绝不会有好的表现——一旦危急时，也没有什么东西来支持他，让他坚持到底，于是他就垮下来了。接着，我又想了一分钟，暗自琢磨着：且慢——假如说你做对了，把吉姆交出来，难道你的感受会比现在好一点吗？我说，不会的，我还会感到难过——我会感到如同现在一样难过。得了，我说，做对了惹麻烦，做错了没事儿，而付出的代价都是一个样，那你干吗非要学着做对不可呢？我一下子给难住了。这个问题我可回答不了。所以，我想自己再也不必为它犯愁了，打这以后，只要是最不费劲的事，照做不误就得了。

我走进了小窝棚，可吉姆不在那里。我举目四顾，哪儿都见不到他。我就大声嚷道：

“吉姆！”

“我在这儿，哈克。他们都没影儿了吧？说话小声点儿。”

原来他是在河里，躲在木筏的尾桨底下，只是让鼻子露出水面。我告诉他说，他们早已没影儿了，于是他就爬上来了。他说：

“我听见你们在说话，我就溜到河里去，要是他们到木筏上来，我不妨游到岸边去。他们走了以后，我再回到木筏上来。可是，我的天哪，你可把他们捉弄了一番，哈克！你这一招可真漂亮！我告诉你，小伢儿，我说这可救了我老吉姆一命——我老吉姆忘不了你的恩情啊，小宝贝。”

随后，我们就谈到那些钱。这可真的捞进了一大笔——每人各得二十块金币。吉姆说，现在我们上轮船可以坐统舱，这些钱足够我们在那些不实行蓄奴制的自由州里到处走，想走多远就走多远。他说，撑着木筏再走二十来英里，算不上太远，可他巴不得我们早已到了那里。

天快破晓时，我们就靠了岸，吉姆特别小心地把木筏隐藏得好好的。随后，他忙活了一整天，把东西都捆扎好，一切都准备停当，只待离开木筏。

那天夜里约莫十点钟，我们在下游靠左的河湾附近，看见一个灯光闪烁的小镇。

我坐了小划子过去，想要探听一下。没多久，我发现河上有一个人坐着小船，正撒下一条曳钓绳。我冲他划过去，问：

“先生，那个小镇就是开罗吗？”

“开罗？不是的。你该死的准是个大傻瓜。”

“那它是个什么小镇，先生？”

“你要想知道的话，就自己过去看看清楚。你要是在这儿再打扰我大约半分钟的话，我就让你吃不了兜着走啦。”

于是，我就向木筏划了过去。吉姆感到大失所望，可是我说没什么，依我看，下一个地方就是开罗了。

我们在天亮以前开过了另一个小镇，我本想再上岸去看看；不料那一带地势很高，所以我没有去成。吉姆说，开罗附近是没有高地的。可我不知怎的早就给忘了。这一天，我们就在邻近河左岸的一个沙洲上好歹给打发过去了。我开始将信将疑起来。吉姆也是一样。我说：

“也许我们就在下大雾的那天夜里，把开罗错过去了吧。”

他说：

“别扯那个了，哈克。可怜的黑人是不会走好运的。我一直怀疑那块响尾蛇皮在作祟，还远没有完呢。”

“吉姆，我可巴不得没见过那块蛇皮才好——我真巴不得压根儿就没见过它。”

“那可并不是你的错，哈克，你压根儿不知道。你可不要一味责怪自己。”

等到大天亮的时候，这边不消说是碧澄一色的俄亥俄河，外侧就是那条古老的、始终浑浊的大河[4]！可见开罗的确是错过去了。

我们就这件事全都交谈过了。打岸上走是不行的；当然咯，我们也没法让木筏逆水北上。毫无办法可想，只好等到天黑，再坐小划子回去碰碰运气。所以，我们在棉白杨树丛里睡上了一整天，以便干起活来有力气；没料到天快黑下来的时候，我们回到木筏上一看，那只小划子连影儿都不见了！

我们有老半天没吭声。其实也没什么好说的了。我们两人都知道这又是那块响尾蛇皮在作祟；那再谈它还管什么用呢？那好像是我们还在自怨自艾，到头来还得招灾惹祸——也就这样一直倒霉下去，最后学乖了，只好一气不吭。

后来，我们又谈到究竟该怎么应付才好，我们觉得没有别的办法，只好让木筏顺水而下，直到我们碰上机会，另买一只小划子再赶回去。虽然四周围什么人都没有，可是我们并不打算去借一只，就像老爸惯常顺手牵羊似的，因为那么一来就会有人追我们来了。

所以，等天黑了以后，我们就撑着木筏开走了。

如果在那块蛇皮向我们作祟以后，人们还不相信耍弄蛇皮乃是蠢事的话，那么，他们只要再往下看看，一看到它仍然向我们继续作祟，就会相信了。

要买小划子，就得找岸边停靠的木筏。可是我们看不到有木筏停靠在岸边，所以，我们就径直往前走了三个多钟头。这时，夜色越发阴沉凝重，差不多如同下大雾一样令人腻味。你说不清河上的动静，也看不出距离该有多远。约莫到了万籁俱寂的深夜，忽见一条上水轮船开过来。于是，我们立时点亮提灯，揣摸着它一定看得见。通常上水轮船是不会靠近我们的；它们总是向外拐，顺着沙洲，收缩帆篷，踅摸平缓的水道驶去，但在这样漆黑的深夜，它们就逆流而上，奋力行进。

我们听得见它轰隆轰隆地开过来，不过一直要等它开到跟前方才看得清楚，它是冲着我们开过来的。有时候，他们就是这样开过来的，想要看一看怎样跟我们擦身而过，但又不会发生碰撞；有时候，水轮将一把长桨给砸掉了，那个领航员探出头来，哈哈大笑，觉得自己露了一手真帅。眼下，它离我们越来越近了，我们说，眼看着它要给我们刮胡子了；但是看来它一点儿也没有改变航向。它是一艘大型船只，又是来势迅猛，望过去好像是一堆乌云，四周围发出好几排萤火虫似的亮光；可是蓦然间，它却凸现成庞然大物，简直令人害怕，长长的一排敞开的锅炉门，有如烧红了的牙齿似的喷吐出火光来；它那大得惊人的船头和防护装置，已经高悬在我们头顶上了。冲我们而来的是一声喊叫，还有要关掉发动机的叮叮当当的一阵铃响，末了是一片咒骂声和放汽时的啸叫声——这时候，吉姆和我各自从木筏两头刚跳入水中，我们的木筏一下子就被大船撞碎了。

我猛地钻进水里——也就是想要摸一下河底，因为这条大船上有一个三十英尺的大水轮是在我头顶上转动的，所以我要拥有足够回旋的余地。平日里我在水里能待一分钟；这一回我估摸着自己在水里却待了一分半钟。随后，我急不可待地往上一蹿，蹿出了水面，因为那时我差不多快要憋死了。我猛地冒出头来，但是我的胳肢窝仍在水里，这时我既用嘴往外吐水，又用鼻子孔往外喷水。当然，这一带水流向来湍急；不消说，这条大船只停了十秒钟，随后又打开发动机了，因为他们那些人对撑筏人是从来不放在眼里的。反正现在它正在浪花翻腾中奋力逆水而上，渐渐消失在茫茫的黑夜里，虽然我还能依稀听到它的声音。

我大声喊过了吉姆十多次，可是我都没听到他回话。当我正在“踩水”的时候，碰着一块木板，我就抓住了它往岸边悬浮过去。但是我发觉这儿河水是向左岸流去的，这就是说，我已来到了一个渡口；所以，我就改变方向，冲着那儿游过去。

那是一个有两英里长、歪斜的渡口；所以，我耗去了很多时间才游了过去。我选定了一个安全地点，才爬到岸上来。我看不出有什么好办法，只好在那高低不平的地上，一边探听，一边往前走了四分之一英里，不知怎的来到了一幢老式特大木头房子跟前。我本想一闪而过，立时离开那里，不料有好几条狗从里头蹿出来，冲我狂吠不休，所以，我觉得此时此刻还是一动也不动为好。

[1]原为英语中一句谚语，“黑鬼”一词原来没有的，而是套用的，由此可见这是白人对黑人的蔑称。

[2]美国人的习惯，由于极度高兴常常会跺脚。

[3]马克·吐温在此处先作了伏笔。哈克战胜了自己的良心，这是第一步，预示着他在本书第三十一章里将面临良心的更大危机。

[4]此处即指密西西比河。

第十七章

约莫过了半分钟，有人打从窗子里往外说话，但是脑袋并没有探出来。他说：

“别乱叫啦，宝贝们！是谁在外面呀？”

我说：

“是我。”

“谁是‘我’呀？”

“先生，我是乔治·杰克逊。”

“你有什么贵干呀？”

“我什么贵干都没有，先生。我只想打这儿走过去，可是这几条狗偏偏不让我走。”

“深更半夜，你干吗鬼鬼祟祟地来这儿乱转悠——?”

“我可不是鬼鬼祟祟地乱转悠，先生。我是从轮船上掉到河里去的。”

“哦，这话是你说的，是真的吗？喂，你们哪一位给我划一根火柴。那你就说说你的尊姓大名呀。”

“先生，我叫乔治·杰克逊。我才不过是小伢儿呢。”

“你听我说：要是你说的是实话，你就用不着害怕——没有人会伤害你。不过，你还得一动也不动，就在你原地站好。你们几个人把博布和汤姆都给叫起来，把枪也要拿来。乔治·杰克逊，还有别人跟你在一块儿吗？”

“没有，先生。”

现在我听到有一些人在屋里走动，还看见一点儿灯光。那个人大声喊道：

“快把那个灯端走，贝慈，你这老笨蛋——你怎么老是拎不清的？把它搁在前门后头地板上。博布，要是你跟汤姆全都预备好了，你们只管各就各位得了。”

“全都预备好了。”

“现在我问你，乔治·杰克逊，你认不认得谢泼德逊家里的人？”

“不认得，先生——我压根儿就没听说过。”

“敢情好，也许这是实话，也许不是。哦，全都预备好了。乔治·杰克逊，你走过来吧。记住，你可急不得——要慢吞吞、慢吞吞地走过来。要是有人跟你在一块儿，就让他待在后面得了——他要是一亮相，就得一枪给毙了。得了，过来吧。慢吞吞地走过来吧。你自己把那道门推开来——稍微推开一点儿，只要挤得进来就得了，你听见了没有？”

我一点儿也不急，我就是想急一点儿也不行。我每一次只好慢吞吞地迈出一步，一点儿响声都没有，只不过我觉得好像听见了自己怦然心跳的声音。那几条狗也跟人一样默不作声，只是紧跟在我背后罢了。我一到了那三大根原木的门阶跟前，就听见了他们正在开锁、移动门闩、拔去插销的声音。我用手在门上轻轻地推了一两下，后来有人说：“得啦，那就够了——把你的脑袋伸进来。”于是，我就照伸不误了，但我暗自琢磨也许他们会摘掉我的脑袋。

蜡烛竖立在地板上，他们全都在那里瞅着我，我也瞅着他们，约莫有二十来秒钟光景。有三个身材高大的男人拿枪指指戳戳地对着我，说实话，真让我浑身直抽搐。年纪最大的那一个，满头白发，约莫六十开外了，另外两个都是三十岁左右——三个人都长得好端端的，挺漂亮——还有一个非常讨人喜爱的、满头斑白的老妇人，她背后跟着两个年轻的女人，但是我不能看得十分真切。那位老先生说：

“哦——我想没事了吧。进来吧。”

我一走进去，那位老先生就把门锁上，闩好，并且还插上插销。他关照那两个年轻人拿着枪走过来，他们就一块儿走进了一个大客厅，大客厅地板上铺着一块碎布头编成的新地毯。他们全都待在离前窗很远的一个角落里——这里连一个窗子也没有。他们擎着蜡烛，把我仔细端详了一番，随后异口同声地说：“哦，他可不是谢泼德逊家里的人——不是的，谢泼德逊家里的人的派头，在他身上一丁点儿都没有呀。”接下来这个老人说要搜身，看我有没有带武器，希望我不要介意，因为这种搜身谈不上有什么恶意——不外乎是想再核实一下罢了。因此，他并没有搜抄我的口袋，只不过用手在外面捋了一下，就说，得了，没事啦。他关照我要像在自己家里一样，不必拘谨，还要我把有关个人的事通通说出来；可是那位老妇人却说：

“哎哟哟，我的天哪，索尔，你瞧这个可怜的孩子身上湿得够呛；你觉得他会不会——肚子饿了？”

“你说得真不错，雷切尔——可我却给忘了。”

这位老妇人接着就说：

“贝慈，”（这是一个黑人妇女）“赶快给他踅摸一点儿吃食，越快越好，瞧他怪可怜的；你们里头哪一个过去把巴克叫醒，通知他——哦，他自己已经来啦。巴克，你把这位小客人带去，让他把身上的湿衣服都脱下来，再把你自己的一些干衣服让他穿上。”

论年纪，巴克看上去跟我差不多——才不过是十三四岁[1]左右，但他长得比我的个儿大一点儿。他身上只穿着一件衬衫，瞧他一脸脏相。他走过来时还在打哈欠，一个拳头在揉眼睛，另一只手里提着一支枪。他说：

“谢泼德逊家的人没有过来吧？”

他们回答说，没有，原来是一场虚惊罢了。

“哦，”他说，“要是他们真的敢过来，我想我包管逮着一个。”

他们全都哈哈大笑了。博布说：

“算了吧，巴克，要是像你这么慢慢吞吞地过来，恐怕他们早就把我们的头皮都给剥掉了。”

“反正压根儿就没人来叫我，那怪谁呢。我老是低人一等，叫我怎么露一手呢。”

“别提了，巴克，好孩子，”那位老人说，“你早晚能露一手的，往后机会有的是，用不着犯愁。快去吧，照妈妈点拨你的去做就得了。”

我们上楼来到了他的房间里，他把自己的一件粗布衬衫、一件紧身短上衣和一条裤子交给了我，我就一一都给穿上了。趁这工夫，他就问我叫什么名字来着，可我还来不及回答，他已抢先告诉我，前天他在树林子里捉到一只蓝樱鸟和一只小兔子；他还问我，蜡烛熄灭了的时候，摩西在什么地方。我说我可不知道；这事我压根儿就没听说过。

“得了，你就猜猜看吧。”他说。

“那我怎能猜得着呢？”我说，“反正我从前压根儿没听说过。”

“不过你照样可以猜呀，可不是？再便当不过了。”

“哪一支蜡烛呀？”我问。

“反正不管是哪一支都行。”他说。

“我可不知道他在哪儿，”我说，“你说说他是在什么地方呀？”

“嘿，他就是在黑暗那儿呢[2]！原来他就是待在那个地方！”

“得了，要是你早就知道他在哪儿，干吗还要问我？”

“嘿，真该死，那是个谜语，你不知道吗？我说，你打算在我们这儿待多久呀？你就得老待在这儿才好。咱们正好痛痛快快地乐一阵子——眼下也用不着上学啦。你自己有没有养过狗？我自己有一条狗——它会赶过去，把你扔到河里的油炸土豆片给叼回来。星期天你喜欢把头发梳得晶光锃亮，或是做类似那样的蠢事吗？当然咯，我压根儿不喜欢，可妈妈她硬是逼着我呢。该死的，这条裤子，我想我还是穿上的好，虽然我真的不乐意穿，热得够呛。那你都穿好了吗？得了——走吧，老朋友。”

冷的玉米饼，冷的腌牛肉，还有黄油和脱脂乳——以上这些就是他们在楼下给我预备的，也是我从来没见过的一顿美餐。巴克和他的妈妈，跟所有在场的人都在抽玉米芯烟斗，只有刚离开这儿的黑人妇女和两个年轻的女人，算是例外。他们全都在一边抽烟，一边闲扯；而我则是一边吃饭，一边闲扯。那两个年轻的女人披着有衬垫的大褂，头发都被甩到身子背后。他们都向我提过好多问题，我就告诉他们说，老爸、我和所有家里的人，原住在阿肯色[3]低洼地以南一个小农场上，我姐姐玛丽·安从家里出走，嫁了人以后再也没有消息了。比尔四处去找过他们，可后来连他本人也没有音讯了。汤姆跟莫特都死了，光剩下了我跟老爸；老爸因为接二连三老是倒霉透顶，到最后也就一贫如洗了；所以，等他死了以后所剩下的一点破玩意儿，我就一块儿带走了，因为那个农场毕竟不是我们自己家里的。随后，我上船住统舱，逆水北上，自己不小心，却掉到河里去了。一来二去，我就是这样来到这儿的。所以，他们就说，我可以把这儿不妨当作自己的家，要住多久就住多久。这时候，天色快亮了，大家都去睡觉，我就跟巴克一块儿去睡。转天早上，我一觉醒来的时候，真该死，我把自己的名字都给忘了。所以，我躺在床上回想了差不多个把钟头，等到巴克醒了，我就说：

“你会念字吗，巴克？”

“我会的。”他说。

“我敢说，你不会念我的名字。”我说。

“我敢说，只要你会的，我也都会。”他说。

“得了，”我说，“你这就念念吧。”

“你的名字就是‘叫——子——夹——个——城’[4]，可不是吗？”他说。

“得了，”我说，“你果然念出来了，但开头我还以为你不会念呢。这并不算是什么难念的名字——一看就念出来了。”

我偷偷地把它记下来；说不定下次有人会叫我念的，所以，我要做到对答如流，一点儿咯噔都没有，仿佛是早已说惯了似的。

眼前是怪可爱的一家人，又是在怪可爱的一幢房子里。我在乡下还从来没见过一幢房子有它那么雅致，那么大的气派。大门上既没有铁铸门闩，也没有跟鹿皮带连在一起的木制门闩，但是安上能转动的黄铜把手，如同城市里的住宅一模一样。客厅里没有安放眠床，连眠床的一丝痕迹也都没有；但在城市里的很多客厅都置放着眠床。这里有一座大壁炉，底座是用砖块铺砌的，这些砖面都保养得洁净而又红亮，因为平日里都要泼上净水，并用另一块砖去擦洗的。有时候，他们还给砖面上抹上一种红色水彩颜料（他们管它叫作西班牙褐色涂料），就像城市里的人常常涂抹的那样。他们在壁炉里还放上一些大号黄铜薪架，可以把一大段锯木架起来。壁炉架正中央置放着一台座钟，钟面玻璃的下方，有一幅小镇的风景画，画的中央有个圆块，代表太阳；你可以见到那幅画后面的钟摆在来回摆动。听到这台座钟发出嘀嗒嘀嗒的声音，真是太悦耳了。有时候，一位修钟表的工匠上门来了，给它擦洗油泥，调试得好好的，于是一拧发条，它就连续不断地敲了一百五十响，这才好像累得敲不动了。人家修好以后，照例是分文不取。

这台座钟的两侧，竖着一对稀奇古怪的大鹦鹉，好像是用白灰制成的，外面涂得红红绿绿的，俗气极了。在一只鹦鹉旁边，有一头陶猫；在另一只鹦鹉旁边，则有一头陶狗；你要是向它们使劲摁一下，它们就发出吱吱的叫声，但是它们并不张开嘴巴，样子也不变，更谈不上有什么表情了。那种吱叫声是从底部发出来的。就在这些小摆设背后，展示出两把用野火鸡彩翅制成的大扇子。在客厅的正中央一张桌子上，有一只惹人喜爱的陶制篮子，篮里堆满了苹果、橘子、桃子、葡萄，都要比真的水果红得多，黄得多，而且好看得多啦，可惜毕竟不是真的，因为你可以看到，它们的表皮已有一些斑斑点点剥落下来，里面的白灰之类的东西也都绽露出来了。

这张桌子上还覆盖着一块很美丽的漆布，上面画的是一头红蓝两色、展翅飞翔的老鹰，四周围都是彩绘花边。据说它是从遥远的费城运来的。还有好几本书方方正正地置放在桌子的四角上。有一本是大部头家用《圣经》，里头图画比比皆是。有一本是《天路历程》[5]，说的是有一个人离家出走了，可并没有说出自己出走的原因。偶尔我也看过一些，觉得怪有趣的，但就是啃不动。还有一本，书名叫作《友谊的奉献》[6]，书里充满了诗情画意，可是我并没有去看那些诗。另外一本是亨利·克莱[7]的演说集；还有一本是甘大夫的《家庭医药大全》，详细指点你万一有人病了或是死了，究竟该怎么处置。还有一本赞美诗，以及好多其他的书。客厅里还有好几把薄木条编成的椅子，全都是完整无损——椅垫当中没有像破篮子似的塌下去，或是裂开了。

他们在四壁挂上了好多画——多半是华盛顿和拉斐德[8]的画像，描写战争的画，一幅名叫《玛丽》[9]的画，还有一幅画名叫“签署《独立宣言》”。有好几张他们所谓的蜡笔画，乃是他们的一位已故女儿画的，那一年她才十五岁。这些蜡笔画，跟我以前见过的迥然不同——多半要比常见的蜡笔画黑得多。有一幅画的是一个女人，身穿一套瘦长的黑色衣裙，胳肢窝底下都用带子束得紧紧的，两只袖子管中间凸了起来，像两棵大白菜似的，头上戴着一顶偌大的、赛过长柄铲的黑色女帽，前面还挂下来一块黑色面纱，纤细白净的脚踝上系着黑色缎带，脚上穿着一双小不点儿的黑色拖鞋，妤像两副凿子似的；她若有所思地伫立在一棵垂柳底下，用右肘偎靠着一块墓碑；她的左手则垂在另侧，拿着一块白色手绢和一只手提网兜。在这张画下端题着：“哎呀，难道我永远见不到你吗？”另一张画的是一位年轻的姑娘，她把自己的秀发一直往上梳到头顶，就在一把梳子前面绾了个扣儿，好像一块椅子靠背似的。而且她正在用手绢捂着脸儿哭泣，她的另一只手里却仰面躺着一只死鸟儿。就在这张画的下端题着：“哎呀，我再也听不见你那曼妙的歌声了。”还有一张，画的是一位年轻的姑娘，正在凭窗仰望月亮，粉腮上淌着两行泪珠；她手里拿着一封拆过的信，信封边上还沾着一块黑色火漆，她把这封信连同那带着项链的精美小锦盒一块贴在自己嘴上。在这张画下端题着：“你走了吗？哎呀，你果真走了！”我暗自揣摸着，所有这些都是很好的画，但我不知怎的对它们好像不太欣赏，因为要是我心里不大开心的时候，这些画总会让我越发烦躁不安。对于她的死，大家都感到很惋惜，因为她生前还有很多如此这般的画没有画出来，而且，从她所画的遗作里，也可以看出她的死给大家带来多么大的损失。不过话又说回来，依我看，像她这样脾性的人，还是乐得到坟墓里去要痛快得多。当她正在画一幅画——据说是她最最了不起的作品——的时候，她却病倒了；于是，她就日日夜夜地做祷告，祈求上帝让她多活些日子，画完了这幅画再死也不迟，无奈她始终没能如愿以偿。那幅画上画的是一个年轻的妇人，身穿一袭长长的白色礼服，站立在一座桥的栏杆上，却准备好往河里跳下去；她的头发都披散在背后，抬头仰望着月亮，泪水顺着两颊往下淌。她有两只胳膊交叉合抱在胸前，另有两只伸向前方，此外还有两只是高高地举了起来，像要去攀摘月亮似的——原来她的构思是要先看一看究竟哪双胳膊样子最好看，随后再把别的胳膊通通擦掉。不过，正如我刚才所说的，她在还没有作出决断之前就死去了。如今，她家里的人把这幅画悬在她闺房里的床头上，每逢她的生日，还把许多鲜花挂到画上去。平时总是用一块小小的帷幔把它遮盖起来。画上这位年轻的妇人，她的脸儿似乎甜得很可爱，只不过胳膊太多了，我觉得一眼望过去，活像蜘蛛网似的。

这位年轻的小姐在世时有一本剪贴簿，她老是把《长老会观察报》上刊载的讣告、意外事故，以及虔心苦行的事例都剪下来贴上去，后面还附上她独出心裁所写的几行诗。反正她的诗写得很不赖。以下就是她写的一首诗，哀悼一个不慎落井溺亡的男孩子，他的名字叫斯蒂芬·道林·博茨：

痛悼己故斯蒂芬·道林·博茨[10]

斯蒂芬说起来年纪还小，
难道说他真的病逝魂销？
人们有没有伤心落泪，
送葬时哭得死去活来？

不，年纪轻轻的斯蒂芬啊，
命里注定绝不会如此这般；
虽然人们都为他伤心叹气，
他的夭折与百病毫无关系。

既没有百日咳使他形销骨立，
又没有麻疹留下红瘢讨人厌；
绝不是这些病症不治，
让斯蒂芬的英名长逝。

啊，满头鬈发的年轻人，
既不是失恋酿成祸因，
更不是胃穿孔大出血，
才让斯蒂芬弃世而去。

不，如今我道出个中原因，
你姑且睁开泪眼先听我言：
他之所以遽然命赴黄泉，
只因为不慎失足堕深渊。

待到人们赶到把他捞上来，
让他吐尽积水为时太晚了；
他的英魂已飞往九霄云外，
极乐世界哪能不流连忘返。

埃米琳·格兰杰福特还不到十四岁，居然能写出这样的好诗来，那么，她只要不死，往后会达到什么境界，也就用不着多说了。巴克说，她一作诗就能朗朗上口，真可以说，得来毫不费工夫。她简直是不假思索，出口成诗。他说，她随便涂一下就是一行诗；她万一踅摸不到跟这一行押韵的诗句，就马上把它涂掉，另涂一行，如此这般继续写下去。她并不算特别挑剔，随你要她写什么，她也都会写的，只要是伤心的事就可以。每逢某某男人死了，或是某某女人死了，或是某某孩子死了，她总会在他们尸骨未寒以前把她的“悼诗”写好了。她管那些诗叫作悼诗。街坊邻居都说，头一个到的是医生，紧接着就是埃米琳，最后才是殡仪馆里的人——殡仪馆里的人从来不抢在她前头的；不过，有一回她因为要押死者惠斯勒的韵，耽误了好些时间，所以就破天荒迟到了。从那次以后，她就完全变了样；她从来没叹过苦经，可是眼看着她日渐消瘦，没多久就死了。可怜的姑娘！我已经有好多回了，先是她的一些画惹我生气，继而使我不免对她有点儿讨厌，于是，我就情不自禁地来到她原先住的那个闺房，把她那本可怜的旧剪贴簿拿过来，尽情观赏一番。其实，我很喜欢那一家子人，连死者都包括在内，而且还不乐意让我们彼此之间存在任何芥蒂。可怜的埃米琳生前给所有的死者都撰写过悼诗，到如今她已玉殒香销，居然没有人给她写一点儿什么的，看来是有失公允。因此，我个人尽管搜遍枯肠，想写上一两首，但不知怎的还是写不出来。她家里的人把埃米琳的闺房拾掇得一尘不染，所有的东西还是照她生前所喜欢的样子一一置放在那里，而且从来没有人在那里就寝。那位老妇人还亲自照管这个闺房，尽管她家里有好些黑奴，她老人家常在这儿做做针线，而且时不时上这儿来念念《圣经》。

现在再看看我刚才所说的那个大客厅，窗子上挂着美丽的白色窗帘，上面绘着许多图画，有藤蔓满墙的城堡，也有到溪边去饮水的牛羊。还有一台旧的小钢琴，里头我想丁零当啷够闹猛；反正听着年轻的姑娘们唱《最后一缕情丝已断》，演奏一支《布拉格之战》乐曲[11]，那才是美不滋儿的呢。各个房间四壁都用灰浆刷过，地板上十之八九铺着地毯，整幢住宅外面也粉刷过。

这是一幢特大的住宅，当中有一大块空地方，也有屋顶和地板，有时晌午摆一张桌子在那里，该有多么凉爽、惬意。哪儿都比不上它了。更不用说这儿饭菜好吃，而又管饱！

[1]马克·吐温曾在一本笔记本里说过，哈克是一个十四岁的孩子。

[2]此处涉及有关摩西身世的典故（详见本书第一章译者注）。巴克所说的“黑暗”，实际上应是“河岸”，显然是弄错了。

[3]阿肯色州：美国南方一个州，位于密苏里州以南，濒临密西西比河。

[4]此处原文为“G-e-o-r-g-e J-a-x-o-n”，显然巴克连名带姓都给拼错了。

[5]《天路历程》：英国作家约翰·班扬（1628一1688）的著名宗教寓言小说，描写一个善良的人一生所走过的圣洁道路。

[6]《友谊的奉献》：当时美国人喜欢作为礼品相赠的一本书。

[7]亨利·克莱（1777—1852）：美国爱国者和政治家，南北战争前数十年最有影响的领导人之一，曾任众议院议长、国务卿等要职。

[8]拉斐德侯爵（1757—1834）：法国君主立宪派将军，曾参加美国革命，同美洲殖民地人民共同抗击英军。他与当时美军总司令乔治·华盛顿结下了经久不渝的友谊。

[9]此处原文为Highland Mary，这是一幅画。玛丽是苏格兰大诗人彭斯（1759—1796）的第一个恋人，他们相识几个月后，玛丽便去世了。彭斯曾写过好几首诗纪念她。

[10]据称此诗是作者仿造诣不深的“诗人”布拉德古德·哈·卡特与朱利亚·艾·穆尔的感伤诗作，由此看来纯系打油诗。

[11]前者为芳茜·史蒂尔斯所作，悼念昔日一恋人；后者系弗朗兹·考茨瓦拉所作的乐曲，据说马克·吐温是在1878年第一次听到这一支乐曲。

第十九章

两三个昼夜一晃就过去了；我觉得不妨可以说好像是漂过去了，而且又是那么安静地、平稳地、极妙地溜过去了。先说说我们打发时间的方式：那是一条大河，流到这儿，特别让人害怕——有时河面宽达一英里半；我们常常昼伏夜行；眼看着黑夜差不多过去了，我们就停航，把木筏拴起来——几乎老是泊靠在一个沙洲后头的死水里；从棉白杨和柳树上砍下一些嫩枝条把木筏掩盖起来。随后，我们往河里撒下一些钓鱼丝线。接下来就悄悄地到河里游泳，给自己梳洗一下，凉快凉快；然后，我们就在河水刚没过膝盖的沙滩地上坐下来，等着黎明来临。四下里一点儿声音也没有——真是静极了——好像整个世界都睡着了，只是偶尔有几只牛蛙，也许会鼓噪一下。从水面上眺望远处，首先映入眼帘的，是隐隐约约的一道轮廓——那就是河对岸的树林子——除此以外，你什么东西都看不清楚；随后，天上有一小块地方泛白；接着越来越白，逐渐向四周围蔓延；于是，这条大河远处色彩柔和，已呈现灰亮色，再也不是黑糊糊的一片了；你能看到远远地漂流着的一个个小黑点儿——那是平底驳船，以及诸如此类的船只；还有好多又黑又长的条形物，不消说，那就是木筏了；有时候，你能听见一把长桨在咯吱作响；或是一阵阵喧闹声，因为四下里都很静，所以声音可以传得很远；过了半晌，你能看见水面上有一道纹路，一看那纹路的样子就知道那儿有一棵水中隐树，在湍急的河水冲击之下，就形成了那么一道纹路；你还可以看到轻雾从水面上腾起，东边红了，河面上也红了，在河对岸远处的树林子边沿上，你还可以看见一小间木头房子，大概是一家木栈，原是他们那伙骗子故意堆放成这样，你不管从哪个地方都能把一条狗扔得进去[1]；随后，一阵微风拂面吹来，它是从河那边冲你吹过来的，那么凉爽、新鲜，又因为那边花木繁茂，还可以闻到淡淡的清香味儿。但有时候也并不都是那样，因为有人扔下了许多死鱼，诸如颚针鱼那一类的，已是满地狼藉，腥臭极了。最后，你终于挨到了大天亮，整个世界在阳光中微笑，那些燕雀也闹腾得真欢啊！

这时候，稍微升起一点儿炊烟，人们是不会注意的，我们就从钓鱼丝线上摘下几条鱼来，做了一顿热乎乎的早餐。后来，我们两眼看着孤寂的河面，怪懒洋洋的，没多久也懒洋洋地睡着了。过了半晌，一觉醒来，抬眼看看那是怎么回事，也许你会看见一艘轮船扑哧扑哧地开过来，因为它离河的对岸很远，只能看出它的水轮装在船尾，两边也有，除此以外，什么也都看不清楚。约莫有个把钟头，什么声音都听不见，什么东西也看不见——只有一片凝固的孤寂。随后，你会看见打从那边远处漂浮过来一排木筏，也许有一个没经验的年轻水手，正在那上面砍劈柴——因为他们差不多老在木筏上干这种活儿；你会看见斧光一闪砍了下去——可是一点儿响声都听不见；你要看到那斧子又给举了起来，直到举过了那个人的头顶，方才听得到咔嚓一声——那个声音是要在水上经过很长时间才传过来的。所以，我们只好从静寂中听声音，懒懒散散地把白天给打发过去。有一回，我们遇到了大雾，那些从我们身边经过的木筏和小船上面，都一个劲儿敲着洋铁皮盆盆罐罐，提醒大轮船别把它们给撞翻了。一条商用平底驳船或者是一排木筏跟我们挨得很近开过去，我们听得见他们在闲聊和笑骂的声音——听得一清二楚，可是他们的影儿却偏偏看不见；这真的使你觉得毛骨悚然，赛过有鬼在空中乱吵乱闹似的。吉姆说他相信那一定是有鬼；可我还是说：

“不，鬼是不会说：‘这该死的大雾真该死。'”

天刚黑下来，我们马上撑离岸边；我把木筏差不多撑到河心时，就不管它了，我们让它随着水流漂去；随后，我们就点起烟斗来，让两条腿垂在水里悬荡着，天南地北地神聊起来——不管是白天黑夜，只要蚊子口下留情的话，我们老是赤裸裸，一丝不挂——巴克家里的人给我做的那些新衣服，都太帅了，穿着反而怪不舒服。再说，我也不太喜欢穿衣服呗。

有时候，整条大河上下只有我们两个，待在那里时间也最长。在水那边的远方是河岸和几个小岛；也许还有一星点儿火光——那是小木屋窗子里燃着蜡烛——有时候还可以看见水面上一两点火花——那就是木筏上或是平底驳船上的，你知道；也许你还能听到一阵阵拉提琴或是唱歌的声音，从里头的一只船上飘过来。在木筏上过的生活，真是美极了。我们头顶上空是满天的星星，我们常常躺在木筏上，仰望着天上的星星，谈论着它们是造出来的，还是偶尔出现的——吉姆认为它们是造出来的，可我认为它们还是偶尔出现的；我揣想要造那么多的星星，那得耗去多长时间？吉姆说它们可能是月亮下的蛋；得了，那倒像是有点儿道理，所以，我就一点儿没有表示反对，因为我看见过一只青蛙差不多也下过这么多，月亮当然也能下那么多。我们还常常看从天上掉下来的星星，看着它们划出一道亮光往下坠落，吉姆估摸这些蛋都是坏了的，所以让月亮从窝里给扔了出去。

一夜之间，我们总有一两回看见一艘轮船在黑暗中悄悄地行进，不时从大烟囱里喷出来满天火花星子，像雨点似的洒落在河里，端的是好看极了；随后，它一拐弯儿，它的灯光就看不见了，嘈杂的谈话声也听不见了，让这条大河再次安静下来；等那艘轮船开过去已有老半天了，它破开的层层碎浪才慢慢向我们翻滚过来，把木筏轻轻地摇颠着，从此以后，你也不知道要经过多长时间，一点儿声音都听不见，除了也许偶尔传来一两声蛙鸣。

半夜以后，岸上的人们全都入睡了，于是有两三个钟头，河岸上一片漆黑——再也看不到小木屋窗子里一闪一闪的亮光了。其实，那些亮光就是我们的时钟——只要一看到头一个再次露出来的亮光，就知道黎明快要来临了，所以，我们立时就去踅摸躲藏的地方，把木筏拴好。

有一天凌晨，差不多快要天亮的时候，我找着了一只小划子，就横过一股湍急的窄水道，冲着最大的河岸划过去——只不过两百码远——随后沿着一条两旁长满翠柏的小河，往上游划了大约一英里路，打算看看自己能不能踅摸到一些浆果。当我正要经过一条跨过小河、赛过放牛娃常走的小道时，忽见两个人慌慌张张地冲着这条小道狂奔过来。我觉得这回我是大难临头了，因为不管是什么人追什么人，我总觉得那就是追我——或者也许是追吉姆。我赶紧操起桨离开那儿，可他们已经逼近我了，他们大声喊叫，乞求我救他们一命——说他们从来没做过什么坏事，可偏偏有人在他们后头紧追不舍——说是有很多人，带着不少狗，转眼就要追上来了。他们想要马上跳到小船上来，可是我说：

“不准上船。我还没有听见马嘶狗吠的声音哩。现在，你们还来得及，快从那个小树林里挤过去，沿着小河往上走一程路；然后，跳到水里去，再游到我这儿来上船——那样一来，就让那些狗嗅不到人的味儿了。”

他们就听了我的话去做了。等他们一上小船，我就飞也似的冲着我们的那个沙洲划过去，约莫过了五分钟或者十分钟，我们听得见那些人带着狗在远处大声喊叫。我们听得见他们朝着小河一路过来，但就是看不见他们；看来他们驻足不前，只是在那里闲逛了一会儿；随后，我们就越走越远，他们的声音几乎一点儿都听不见了；待我们把那长达一英里的树林子甩在后面，到达大河时，已是万籁俱寂，我们就操起桨划过了河，到达沙洲后，躲藏在棉白杨树丛里，这时总算是平安无事了。

再说说这两个家伙，里头有一个约莫有七十岁，也许还要大些，头顶上光秃秃的，嘴边留着白花花的胡须。他戴着一顶破破烂烂的阔边毡帽，身穿一件油腻腻的蓝色羊毛衬衫，和一条破旧的蓝色斜纹布裤子，裤腿掖在靴筒里，裤子上原有两条家里制作的吊带——不，他只剩下一条了。他的胳膊上挽着一件破旧的蓝色斜纹布长尾外套，上面钉着晶光锃亮的铜纽扣，他们两个随身都带着鼓鼓囊囊的破旧大号毡制手提包。

那另一个人大约在三十岁上下，身上穿着差不多也是不堪入目。早饭过后，我们大家都歇着闲聊天，没想到头一件露馅儿的事，就是：这两个家伙原来相互都不认识。

“你惹的是什么麻烦来着？”那个秃顶对那另一个家伙说。

“我是一直在卖一种去牙垢剂——我的这种玩意儿去牙垢特别灵，往往连牙齿的珐琅质一块儿都掉下来——可是，我千不该，万不该，却在那儿多住了一宿。我正要滑脚开溜的时候，却在小镇这边的小道上碰到了你，这时你对我说他们正在后头追过来，求我帮你把他们甩脱掉。我就对你说，我可自身难保，真不知道多咱会碰上麻烦，所以倒也愿意跟你一块儿四处乱跑。我惹的祸就是这样——那你惹的是什么祸来着？”

“哦，我在那里推行戒酒复兴运动，差不多已有个把星期了；那里的娘儿们，不管是老是少，都特别爱听我演讲，没有一个不拥护我的，因为我狠狠地给了那些酒鬼一点儿颜色看。我老实告诉你吧，我一个夜晚就能挣到五六块金币——票价每人十个美分，孩子和黑人都用不着买票——这个买卖居然一天比一天红火；真不知道是怎么回事，昨儿晚上有人在谣传，说我经常偷偷地喝酒解闷儿。今天早上，有个黑人把我唤醒了，并且告诉我，说有很多人骑着马，带着狗，暗地里集合在一起，马上就要出发；他们打算让我先跑半个钟头，随后，如果说他们可能的话，再把我甩在后头；又说，他们要是抓住了我，肯定把我浑身涂满柏油，再插上羽毛，并且把我放在杠上抬着示众[2]。我并没有等到吃早饭就开溜了——我也压根儿不知道肚子饿了。”

“老头子啊，”那个年轻人说，“我想我们两个就合伙干吧；你觉得怎么样？”

“那对我来说，可正中下怀啦。你干的是哪一行——顶呱呱的？”

“论行当，我是个印刷工，打短工，做一天算一天；有时也做一点儿成药买卖；还在戏院里登台客串过——专门演悲剧，你知道；偶尔再来两下子催眠术和看颅相面；在学校里也教过唱歌和地理，不外乎是想换换环境罢了；有时候，干脆来上一场演说——哦，我干过的行当可多着呢——多半看哪个便当就干哪个，所以也说不上是正业。那你是靠什么混饭吃的？”

“我是一向行医的，论年头，还真不算少哩。我最拿手的是把手按放在病人的患处，给人治病——诸如癌症跟瘫痪等等；我给人算命，真是神极了，可我总得踅摸个把人替我先把底摸清楚。说到传教，我也是里手行家；什么野营布道会啦，到各地巡回传教啦，样样内行。”

好半天他们谁都是一言不发；随后，那个年轻人叹了一口气，说：

“哎哟哟！”

“你哎哟哟个屁呀？”那个秃顶说。

“唉，一想到我活到现在，竟然会过上这种日子，怪丢人现眼的，跟你们这帮子人厮混在一块儿。”说罢，他拿来一块破布头开始擦自己的眼角。

“你这该死的家伙，跟我们一块儿厮混，对你还不是够好的吗？”那个秃顶语言辛辣、态度傲慢地说。

“是呀，对我是够好的；这是我自作自受呗；想当年，我是高人一等，是谁让我一落千丈地跌下来的呢？原来是我自个儿呗。我并不怪你们，诸位——绝不会怪你们的；我谁也不怪。我呀活该如此。让这个冷酷的世道有什么招数尽管使出来吧；反正有一件事我是知道的——那儿有一块墓地在等着我呢。这个世道尽管像过去那样胡作非为，把我所有的东西全都抢走——我的亲人，我的财产，以及所有一切通通抢光——可它断断乎不能把我的那块墓地也给抢走。我总有一天会躺在坟墓里，把这一切通通忘掉，到那时我这颗可怜的、破碎的心，也就早该安息啦。”他继续不停地在擦自己的眼角。

“让你的那颗可怜的、破碎的心见鬼去哟，”那个秃顶说，“你干吗举起你那颗可怜的、破碎的心，朝着我们乱扔过来呀？我们可没有招惹你呀。”

“是的，我知道你们没有招惹着我。我也绝不会怪你们，诸位先生。是我让自己跌落下来的——是的，都是我自己造的孽。如今我受罪，是活该如此——活该如此——绝不会唉声叹气。”

“你是从哪儿让自己跌落下来的？那么，你原来是什么样的身份地位？”

“嘿，恐怕你们听了也不会相信；世界上谁都不会相信的——随它去吧——没什么了不起。我的身世秘密——”

“你的身世秘密！？你的意思是说——”

“诸位先生，”那个年轻人不苟言笑地说，“我这就向你们公开地说了吧，因为我觉得我对你们还算信得过。按理说，我原是一位公爵。”

吉姆一听到他这句话，眼珠子都鼓出来了；我想我自己也是一样。随后，那个秃顶就说：“不！你可不是这个意思吧？”

“得了。我的曾祖父是布里奇沃特公爵的长子，大约在上个世纪末，他逃到我们美国来，原是为了呼吸一点儿纯净的自由空气。他是在这里结婚成家，死后留下一个儿子；他自己的生父差不多跟他是同时故世的。这位已故公爵的次子，把爵位跟家产都夺过去了——那位真正的公爵年纪还很小，反而被丢在一边不管了。我本人就是那位幼小的公爵的直系后代——我本人就是合法的布里奇沃特公爵。可是如今我流落在这里，孑然一身，孤苦伶仃，我的显贵家业都被抢走了，这些姑且先不谈；这个冷酷的世道还瞧不起我，弄得我走投无路，破衣烂衫，筋疲力尽，怪丢人现眼的，跟你们这帮子哥儿们一块儿厮混在木筏上！”

吉姆觉得他真的是太可怜了，我觉得也是这样。我们千方百计安慰他，但他说那可没有多大用处，他断断乎不会感到多少安慰；他说只要我们愿意承认他的公爵身份，那就比别的什么对他更有好处；所以，我们就说我们愿意承认，只要他把怎么个做法关照我们好了。他就说，以后我们跟他说话时，应该俯首称呼他“大人”，或是“阁下”，或是“爵爷”——如果说不带衔头，招呼他布里奇沃特，他也不会介意的，他说那反正是个爵衔，并不是名号呗；开饭时，我们就得有一个人专门伺候他，听从他随时吩咐。

这一切都好办，所以我们就照办不误。午饭时，吉姆自始至终站立在一侧，专门伺候着他，还不时说：“请大人吃一点儿这个，好不好”，或是“请吃一点儿那个，好不好？”如此等等，谁都看得出来，这些话让那位爵爷听了真够美滋滋的。

但是没有多久，那个老头子默不作声了——他不大爱说话了，他对我们围着公爵巴结，仿佛怪不舒服似的。看来他心里有好些话想要说说。所以，到了午后，他就说：

“比奇沃特[3]你听着，”他说，“我真为你难过死了，不过，碰到那样灾难的人，并不是独独只有你一个人。”

“是真的吗？”

“那还用问吗？并不是独独只有你一个人。反正从上头给人拉了下来的，并不是独独只有你一个人。”

“哎哟哟”

“身世的秘密，也并非仅仅你一个人才有吧。”天哪，他也开始呜咽哭泣起来了。

“别哭呀！你这是什么意思？”

“比奇沃特，你这个人我能信得过吗？”老头子说，依然有点儿抽抽噎噎的。

“要不然就不得好死呗！”他抓住老头子的手，紧紧地握了一下，说，“你的身世秘密？快点儿说呀！”

“比奇沃特，我是法国皇太子！[4]”

我敢说，吉姆和我这回可傻眼了。随后，公爵就说：

“你是什么呀？”

“是的，我的朋友，此时此刻你两眼正瞧着那位可怜的、失踪了的皇太子——路易十七，也就是路易十六跟玛丽·昂托内的儿子，那可也是千真万确的。”

“你呀！瞧你这个岁数！断断乎不可能！你的意思是说你就是已故的查理曼大帝[5]吧？那么，你少说也得有六七百岁了。”

“患难催人老，比奇沃特，患难催人老；患难使我先是白发满头，接下来是未老先秃了。是的，诸位先生，不妨睁开眼睛看看，在你们眼前的这个身穿蓝色斜纹布裤子的穷鬼，原来就是那流离颠沛、漂泊异国、遭人践踏、受苦受难的、合法的法兰西国王。”

说罢，他号啕大哭起来，悲伤欲绝，让我和吉姆简直不知怎样才好，我们真的难过极了——可我们心里又感到喜滋滋的，因为我们毕竟有幸跟他陛下在一起。所以，我们就像刚才对待爵爷那样，千方百计也想要安慰安慰他。殊不知他说那都是白搭，除非他六根清净，无忧无虑地撒手西归，不管是什么也不会给他带来任何好处；不过，他倒是这么说过，只要人们让他享受到合法国王应有的待遇，跟他说话时要一条腿下跪，开口闭口地称呼他“万岁”, “万岁”，开饭时先要侍奉他，当着他的圣颜，他不叫你坐下，你就得一直站着，如果说以上各项都落实的话，他也许暂时会有一丁点儿悠然自得。所以，我跟吉姆就万岁、万岁不离口地称呼他，给他做了这个再做那个，而且整天价老是站在一侧，等到他有了吩咐才敢坐下。这样做对他着实有不少好处，所以，他常常露出乐呵呵、怪舒服的样子来。可是话又说回来，那位爵父却讨厌他，对眼前事态仿佛非常不满；尽管这样，国王对他还表示真的非常友好，说爵爷的曾祖父和所有姓比奇沃特的公爵，当年都备受他父王的恩宠，经常让他们到皇宫里去；可是那位爵爷待在那儿好半天不吭气，到后来国王才又开口说道：

“比奇沃特，看来我们大伙儿在这木筏上，要待上该死的一年半载的，你又干吗老是这么动不动就怄气呢？这只能使什么事都怪别扭的。我生来不是公爵，这不好怪我；你生来不是国王，那也不怨你——既然如此，那你又干吗自寻烦恼呢？我常常说，要随遇而安——这就是我的处世之道。说到底，我们一块儿到这个地方来，可也不赖——吃的东西多得很，而且过的又是松心的日子——喂，把你的手伸过来，爵爷，让我们交个朋友吧。”

公爵果然依着他的话做了，吉姆和我目睹了此情此景，满心感到喜悦。那种不愉快的氛围，立时烟消云散；我们对这件事的结局都深感满意；因为要是在同一座木筏上大家不能和睦相处，这才真的是一件苦透了的事；在一座木筏上，首先要求每个人都要心满意足，对待别人也要得体、和气。

从这以后没有多久，我敢肯定说，这些吹牛大王，压根儿不是什么国王，也不是什么公爵，只不过是一些卑劣的花招和骗人的鬼话罢了；但我从来都是一言不发，永不泄露；把它牢记在心里，才是上策；那你既不会跟人吵嘴，也不会惹祸。他们让我们称呼他们国王、公爵，我们并没有反对，只要我们大伙儿能够平安无事就得了；反正告诉吉姆也没有什么用处。所以，我就没有跟他说。如果说我跟老爸从来没有学到过别的什么的话，毕竟我还是学到了一些：要跟这帮子人周旋，不外乎让他们随心所欲——这就是最好的办法。

[1]由于一堆堆木料都按体积（包括空当在内）销售，所以去木栈进料的顾客经常受骗因为木堆空当大到连一条狗都扔得进去。

[2]当时美国流行的一种私刑或侮辱性的严惩方式。

[3]那个秃顶老头儿将“布里奇沃特”错念成“比奇沃特”，以下均同。

[4]路易十六殁于断头台以后，其子被拥立为王，即路易十七。后来路易十七下落不明，故称“失踪了的皇太子”。按，路易十六于1770年跟玛丽·昂托内结婚，到1785年生下了路易十七。如果说在本书故事发生的年代（1840年）还活着的话，路易十七的年龄应该是五十开外了。

[5]查理曼（约742—814），亦即查理大帝，法兰克国王，800年称帝。

第二十章

他们问了我们很多问题，想要知道为什么我们把木筏那么严丝合缝地遮盖起来，为什么大白天不赶路，反而躲起来——难道说吉姆是一个逃跑的黑奴吗？于是，我说：

“我的老天哪！一个逃跑的黑奴还敢往南方跑吗？”

不，他们料定他是不敢的。可我好歹还得说出个所以然来，因此我就说：

“我家里的人都住在密苏里州派克郡，那就是我的出生地。后来全家的人都去世了，只剩下我和老爸，还有我的小弟弟艾克。老爸他认为自己应该离开老家，到大河下游跟本叔叔住在一块儿。叔叔在新奥尔良[1]以南四十四英里的大河边上，有一小块土地。老爸一贫如洗，还背了一些债；后来他总算把债都还清了，那时就只剩下了十六块美元和我们家的黑奴吉姆。那么几个钱，要远行一千四百英里，不管是打统舱票，还是另想别法，都是远远不够的。有一天，老爸不知怎的碰上了一点儿小运气，他把这一段木筏给截住了，所以我们就坐上这木筏顺水而下，开到新奥尔良去。可是老爸的运气毕竟长不了；一天夜里，有一艘轮船竟把木筏前头的一个犄角给撞翻了，于是，我们一家人全都落水了，深深地沉到了机轮底下；吉姆和我好歹都浮上来了，可是老爸喝醉了酒，艾克是个刚满四岁的小娃娃，所以，他们俩落水后再也没有冒上来了。接下来一两天里，我们碰上的麻烦够多的，因为人家老是出动小艇追过来，想要把吉姆带走，说他们深信不疑吉姆就是一个逃跑的黑奴。所以说，现在我们大白天再也不赶路了；入夜以后，人家就不会来打扰我们啦。”

那个公爵说：

“得了，我来出个好点子，好让我们在大白天想要赶路，就能赶路。这件事可得仔细琢磨琢磨——琢磨出一个万无一失的办法来。今天我们先搁下不去谈它，因为大白天我们当然不能从那边小镇开过去——那样做是要不得的。”

快到夜晚的时分，天色开始变得阴沉起来了，看上去像要下雨；闪电在天边低处闪光四射；树叶子也开始颤动起来了——不难看出，这种势头将是怪骇人的。所以，公爵和国王都去检查我们的窝棚，看看我们的床铺究竟行不行。我床上铺的是干草垫褥——比吉姆那条玉米穗壳的垫褥要稍微好一些；玉米穗壳的垫褥里头，常有许多玉米棒子芯掺杂在一块儿，而且还会戳出来扎人；你要是在它上面翻个身，那些干枯玉米穗壳就会响起来，好像你是在一堆干枯树叶子里打滚儿似的；它只要窸窸窣窣一响，准把你吵醒了。公爵心里很想睡我的床铺，可是国王偏偏不答应。他说：

“我觉得既然我们俩头衔不一样，你就会想到：让我去睡玉米穗壳垫褥总是极不合适的。还是贵大人自己去睡那床玉米穗壳垫褥吧。”

吉姆和我又心急火燎了一会儿，深恐他们两个之间惹起更多麻烦来；所以，一听到公爵下面这些话，我们简直乐不可支——

“我命里注定：我一辈子都在铁蹄压迫之下，身陷泥沼，不能自拔。我当年那种目空一切的傲气，都让倒运给冲掉了；我屈从，我认输；我也就认命了。我在这个世界上孤零零一个人——让我去受罪吧；反正我能顶得住。”

天一黑下来，我们就立时开拔了。国王关照我们尽量沿着河当中走，要开过那个小镇老远了才让掌灯。不久，我们看见了一小簇亮光——这就是那个小镇，你知道——我们悄悄地走了大约半英里，总算还很顺当。我们往南再走过了四分之三英里时，才把信号灯挂起来，约莫到了十点钟，就刮风下雨了，而且还有轰雷闪电，够骇人的；于是国王吩咐我们两个在外面值班，直到天气好转为止；说罢，他跟公爵都爬进窝棚歇夜去了。接下来我要值班到深夜十二点；不过，我即便有一个铺位，反正也不乐意进去歇夜的；因为像眼前这样的狂风暴雨，在一个星期里未必天天都会看得见，断断乎不会的。我的天哪，这一股风怎么会如此这般呼啸而过！每隔一两秒钟，就迸射出一回耀眼的闪光，把周围半英里地以内波峰迭起的白浪都给照得雪亮；透过雨帘，你会看到那些小岛好像变得灰蒙蒙似的，大小树木都在狂风中拼命挣扎；接下来就听到哗啦、哗啦的声音！——还有咕隆、咕隆的声音！咕隆、咕隆、咕隆、咕隆、咕隆——这轰雷就咕隆、咕隆地越滚越远，没多久听不见了——接着，天空中划过又一道闪光，以及随之而来的大霹雳。有好几回，汹涌奔澎的大浪差点儿把我从木筏上冲走，反正我身上没穿衣服，所以也就满不在乎。即使是那些水中隐树，也没有给我们增添什么麻烦，因为凭借四下里忽隐忽现的闪电，我们对水上动静都能看得很真切，不紧不慢地让木筏前端拐过来或者拐过去，及时躲开那些障碍物。

你知道，我本该值半夜里的班，不料到了那个时辰，我早已打瞌睡了，所以，吉姆说他愿意替我值那头上半个班；他对我始终是那么体贴入微，吉姆的确就是这样。我就爬到窝棚里去，但是国王和公爵都四肢摆平地睡在铺上，所以我连一点儿栖身地方也没有，就只好在窝棚外头了——反正淋点儿雨，我是无所谓，因为天很暖和，那时浪头掀起来也还不算很高。不过约莫到了两点钟，浪头却大起来了，吉姆本想把我叫醒，可他转念一想，觉得浪头不算太高，还不至于碍事；殊不知他完全估计错了：真的说时迟那时快，蓦然间好大的一个浪头把我冲到河水里去。这一下子让吉姆差点儿没笑死了。反正像他那样哈哈大笑的黑人，我真的还没见过。

接着，我就值夜，吉姆一躺下来就鼾声大作；不一会儿，这场暴风雨好歹停住了，后来一看到岸上小屋里露出来的头一个灯光，我就立时把他叫醒，我们悄悄地把木筏藏到一个隐蔽的地方，为了躲过这个大白天。

早饭过后，国王掏出来一副邋里邋遢的旧扑克牌，跟公爵玩了一会儿接龙[2]，每回有五个美分的输赢。后来他们玩腻了，说他们打算“制订”一个按他们的说法叫作“作战方案”的东西。公爵就从他的毡制手提包里掏出来一大沓铅印小传单，大声地一一念道。有一张传单上说：“巴黎赫赫有名的阿芒·德·蒙塔班博士”将在某月某日、某某地方，作“关于颅相学的讲演”，入场券每人十美分，“备有颅相特征图表，每份二十五美分”。公爵说那个博士就是他自个儿。在另一张传单上，他摇身一变，成为“伦敦德鲁里巷享有世界声誉、扮演莎士比亚悲剧的大师小加里克[3]”。在别的一些传单上，他还有许许多多别的名字，以及许许多多别的惊人的绝招，比方说，用“神杖”就可以找出活水和黄金来，并能“驱魔避邪”，如此等等，不一而足。过了一会儿，他说：

“不过，说到底，登场做戏，那才过瘾哪。国王陛下，您登过戏台子没有？”

“没有。”国王说。

“那么，落难的王公大人，您在三天以内，准得登台亮相，”公爵说，“我们只要到了头一个像模像样的市镇，就租一个场子，演一回《理查三世》[4]里头的击剑，跟《罗密欧与朱丽叶》[5]里阳台上那场戏。您觉得怎么样？”

“比奇沃特，凡是能赚钱的事，我哪能不动心呢；不过，你知道，我对演戏是一窍不通，连看也看得不多。父王当年在宫里倒是常看戏，就怨我那时岁数还太小。你觉得你能教教我吗？”

“反正便当得很！”

“敢情好。我正想要翻一点儿新花样呢。让我们马上就开始吧。”

于是，公爵就告诉他罗密欧是谁，朱丽叶又是谁，还说他自己历来是演罗密欧的，所以国王不妨演朱丽叶就得了。

“可是话又说回来，既然朱丽叶是个年轻的姑娘，那我这个秃头白胡子，说不定会把她演成一个丑八怪呢。”

“不会的，你别犯愁啦——这些乡巴佬断断乎不会想到那个。何况那时你还得穿上戏装呢，你知道，那可就完全变了；朱丽叶没去睡觉以前，正在阳台上赏月，那时她身上穿着睡衣，头上戴着带褶裥的睡帽。你瞧，这儿就是扮那些角色穿的戏装。”

他捧出来两三套印花窗帘布做的戏装，他说这是理查三世和另一个角色[6]穿的中世纪盔袍，此外还有一件白棉布长睡衣，以及跟它配套的一顶带褶裥的睡帽。国王看了心里很满意；于是，公爵就把他的脚本拿出来，一边极其夸张地念台词，一边昂首阔步地排演走台子，让大家看看这出戏该怎么个演法。过后他把脚本交给国王，关照他把他自己那个角色的台词背下来。

在河湾以南约莫三英里的地方，有一个小不点儿的市镇。公爵饭后说刚才他想出一个点子来了，往后不但可以大白天赶路，而且对吉姆还丝毫没有危险。所以，他认为他该到这小镇上去，安排这件事。国王说他也想去，看看自己能不能碰上什么好运气。再说，我们的咖啡早已用完了，所以吉姆说我最好也跟他们坐着小划子一块儿去，买点儿咖啡回来。

我们来到了小镇上，一个行人都看不到，大街小巷空落落的，死气沉沉，寂静无声，就像礼拜天一样。我们在一个后院里瞧见一个患病的黑人在晒太阳，他说，镇上所有的人都到树林子后头约莫两英里的野营布道会上去了，只剩下那些老弱病残和小不点儿没有去。国王打听清楚方向地点以后，说他想要去那里，不管好坏，那个野营布道会该利用一下，又说我也可以跟他一块儿去。

公爵说他想要踅摸的是一家印刷所。我们果然踅摸到了一家：铺子门面小得很，是在一爿木匠店的楼上——所有木匠和印刷所里头的人，全都到布道会上去了，店门却没有上锁。那是一个又脏又乱的地方，墙壁上到处是一块块油墨，还贴着各式各样的传单，上面画着好多马和在逃的黑人。公爵把外套脱下来，说他这会儿可正中下怀了。所以，我和国王就跑了出来，踅摸那个野营布道会去了。

约莫半个钟头以后，我们赶到了那个地方，已是汗流浃背的，那天可真炎热得邪门。有多达千把人从方圆二十英里以内各地赶来这儿开会。树林子里到处都拴满了骡马和大篷车，这些骡马一边在车槽里吃草料，一边尥着蹶子赶飞蝇。有许多用杆子搭架、树条枝盖顶的棚子，里面什么柠檬水和姜饼，以及一堆堆西瓜、绿壳嫩玉米和这一类的吃食都有卖的。

有人正在同样的棚子里讲道——只不过这些棚子大一些，里面可容纳更多的人。这里的板凳是用劈开的圆木平面那层厚板做成的，在它底下凸圆的那一面钻上几个孔眼，装上一些棒棍，充当凳腿。它们都没有靠背。通常传道士都站在棚子那一头高高的讲坛上。娘儿们都戴着遮阳女帽；有的穿着亚麻羊毛交织的长衣裙，有的穿着方格子条纹布长袍，还有一两个年轻的姑娘穿着印花细布连衣裙。年轻的小伙子里头有的光着脚丫子，有一些小孩子除了一件短纤维亚麻布衬衫以外，身上别的什么也没有。有好几个老太太正在打毛线，还有一些大男大女正在偷偷地谈情说爱。

我们来到了头一个棚子，那位传道士正在领唱一首赞美诗。他一唱完两句，大家就跟着唱起来，听上去倒是很雄壮，好像这里确有这么多的人，唱得又是这么带劲儿；随后，他又领着大家唱了两句——就这么着一直唱下去。瞧，这些人精神越来越亢奋，唱得也越来越响亮，唱到最后的时候，有些人仿佛在发出哼哼声，有些人却像在大声呐喊。那时，传道士就开始讲起道来；他还是一板一眼地讲呀讲的；他先是摇摇晃晃地往讲坛这边走过来，接着又是摇摇晃晃地往讲坛那边走过去，随后却让身子冲着讲坛前弯下来，他的两条胳膊和身躯一直不断在摇晃着，他讲的话儿都是声嘶力竭地喊出来的。他时不时把《圣经》先是举起来，接着又把它摊开来，有点儿好像要递过去给大伙儿看看，他一面又大声嚷嚷地说：“这就是旷野里的铜蛇！一看它，就活了！”[7]讲坛下那些人接着高声嚷道：“荣耀啊！阿——阿门[8]!”他就这么着喊下去，那些人也就一边在发哼哼声，一边大哭大叫，还一迭连声说：阿门——

“哦，快到前排供忏悔者坐的板凳或座位上来吧！过来吧，罪孽深重的人们！（阿门！）过来吧，得病引起痛苦的人！（阿门！）过来吧，瘸腿跛脚的人，还有瞎了眼的人！（阿门）过来吧，蒙受奇耻大辱的人们！（阿——阿门！）所有疲惫的、堕落的、受苦受难的人们，全都过来吧！——带着你们破碎了的灵魂走过来吧！带着你们悔罪之心走过来吧！穿着你们破衣烂衫、带着罪恶和下流话走过来吧！涤罪的圣水不要钱，天堂的大门永远敞开着——哦，进来吧，安息吧！”（阿——阿门！荣耀啊，荣耀啊，哈利路亚[9]! ）

就是如此这般地说下去。你再也听不出那位传道士说的是什么了，因为都被大哭大喊的声音盖过去了。在这大庭广众，到处都有人站了起来，耗尽最大力气挤到前排供忏悔者坐的板凳式座位上，泪水却从他们脸上淌下来；等那一大群忏悔者拥到前排的板凳上一坐下来，他们就大声唱歌，大声叫嚷，并且还扑倒在前面的草地上，简直全都疯了。

是的，我一眼就看见国王赶过去了；你听得出他的喊叫声比谁都高亢；接着，他一个箭步就登上了讲坛，传道士请他对大伙儿讲讲话，他果然讲起话来了。他告诉大家，说他原来是个海盗——他在印度洋上当海盗已有三十个年头了，去年春天干了一仗，他手下弟兄们数目大大地减少了，现在他回到老家来，打算招募一些新人出去。多亏昨儿晚上他遭到抢劫，从轮船上被撵到河岸上来，身上连一个子儿都没有，尽管这样，可他还是很高兴，觉得那是他一生中所碰到的最幸运的事，因为现在他已经洗心革面，变成一个新人了，这是他有生以来头一遭感到快活；他穷虽然穷，但他还是打算马上动身，靠一路上挣点儿钱回到印度洋去，要在他那后半辈子里尽心尽力，去规劝那些海盗改邪归正，因为他跟那个大洋里头那帮子海盗都很熟悉，这件事让他来做，自然要比任何人做更理想了；尽管他手头没有钱，回到那里去肯定要有很长一段日子，可是，不管怎么样，他铁了心，也非得回去不可；赶明儿每当他劝说的结果使一个海盗心悦诚服的时候，他就要跟这个海盗说：“你不要谢我啦，也不要以为这是我的功劳啦；说真的，这一切都要归功于派克郡野营布道会上亲爱的人们，他们才真的是人类的亲兄弟、大恩人——还有那边那位亲爱的传道士，他不愧为一个海盗有生以来最忠实的朋友。”

说罢，他却突然痛哭流涕起来了，大家也都跟着痛哭流涕。那时，有人大声嚷着说：“给他募捐一点儿吧，给他募捐一点儿吧！”于是马上就有五六个人跃跃欲试，可是也有人大声嚷着说：“让他自己拿着帽儿挨个儿敛吧！”接着，大家个个都这么说，连传道士也这么说。

于是，国王陛下拿着帽儿在人群里头穿来穿去，一边擦眼睛，一边给大家祝福，并且赞美他们，感谢他们，因为他们对海外那帮子可怜巴巴的海盗，居然如此大发慈悲；每过一会儿，最标致的大姑娘们里头，就有好几个粉颊上还淌着泪珠，站起来问他肯不肯让她们亲吻一下，做个纪念；这时，他总是有求必应，落落大方地让她们一一亲吻；有好几个大姑娘把他搂住，一连亲吻了竟达五六次之多，接着，又请他在这里小住一个星期；不拘是谁全都争着邀他到自己家里去住，还说他们觉得那是一件光荣的事；不料他说，这既然是野营布道会最末的一天，他再住下去对大伙儿也不见得有什么好处，何况他正急着想马上赶回印度洋，早一点儿去感化那帮子海盗。

我们一回到木筏上，他就把敛来的钱算出个总数来。他发现总共捞进了八十七块七十五美分。他还顺手牵羊地捎回来一大罐威士忌酒，竟有三加仑重，那是他穿过树林子回家转的时候，打从一辆大篷车底下踅摸到的。国王说，总而言之，他这一天的进项，把他干传道这行当以来任何一天都盖过去了。他说，光是空口说大话不行，就是要讲好让布道会受骗上当的话儿，那些不信教的人倘若跟海盗相比，简直是微不足道。

公爵还一直自以为他的业绩很不赖，但等到国王回来一摆功以后，他也就不敢那么想了。他在那个印刷所里排了两块版，接了庄稼人两笔小生意——印的是马匹招贴——有四块钱进账。他还替那家报纸接了一批价值十块钱的广告，可是他说要是广告费预付的话，刊登这些广告只要四块钱就得了——所以，人们就照这么着办了。报纸的定价是每年两块钱，可是他说报费如果预付，每份只收半块钱，因此，按照这个条件他收进了三份报费；人家本想照老例交些葱头和薪柴抵作报费，可是，他说他才盘进这个字号，自己尽量压低了报价，所以一概现钱交易。他还排了一首短诗，那是他自己绞尽脑汁写出来的——一共有三节——这首诗念起来很动听，带一点儿伤感——诗的题目是：“好吧，冷酷的世界啊，砸碎这颗破碎了的心！”——他把版子全都排好了，却留在那里，以便随时印到报上去，而且刊出后也分文不取。他总共捞进了九块半钱，他说这是他辛苦了一整天才赚来的。

随后，他给我们出示他印的另一种小东西，那也是不收分文的活儿，因为那是他替我们做的。那上面画着一个在逃的黑人，肩上扛着一根木棍，木棍上头挂着一个包袱，底下这么写着：“悬赏二百元。”那上面所说的都是有关吉姆的，把他描写得完全合辙，说他是在去年冬天从新奥尔良以南四十英里的圣雅克种植园里逃出来，大概是逃往北方的，有人只要逮住他送回来，就可以领到这一笔赏金。

“得了，”公爵说，“过了今儿晚上，我们想要大白天赶路了，就可以大白天赶路。我们只要一看见有人走过来，就用一条绳索把吉姆手脚都给捆起来，放到窝棚里去，回头出示这张传单，就说：我们是在大河上游逮住了他，因为手头没有钱，坐不起轮船，所以跟朋友赊欠，才踅摸到这一小截木筏，开往下游去领赏。看来给吉姆戴上脚镣手铐，也许更逼真一点儿，只不过跟我们那套哭穷叹苦经不搭调了——那就好像给他佩戴了珠宝首饰一模一样。还是用绳索捆住他，是最合情合理了——这一着我们务必保持戏台子上常说的‘三一律’[10]才好。”

我们个个都说公爵这一着确实高明，往后大白天赶路，断断乎不会再碰上麻烦了。我们估算着那天夜里准能远远地开出去好多好多英里，尽管由于公爵在印刷所里搞的鬼闹得小镇上满城风雨，我们也都管不着了——到那时，我们想要快速前进，就快速前进了。

我们先躲着，老是不作声，一直到快十点钟了，才把木筏撑离河岸，悄悄地往下游溜去，远离那个小镇，直到一点影儿都看不见了，于是我们才把灯挂起来。

凌晨四点钟，吉姆叫我起来值班的时候，跟我说：

“哈克，依你看，我们一路上会不会再碰上一些国王呀？”

“不，”我说，“我看不会的。”

“那敢情好，”他说，“一两个国王我倒觉得没什么的，不过那也够受的了。那个家伙压根儿是个大醉鬼，这位爵爷比他也好不了多少。”

我发觉吉姆一直千方百计要叫他说两句法国话，好让他听听那种话到底是啥样儿的；殊不知他在美国住得太久了，又饱受了这么许多苦难，早就把法国话忘掉了。

[1]新奥尔良：美国南方路易斯安那州一港口城市，亦称奥尔良。

[2]接龙：以扑克牌的7点为中心，向两头按数序接下去，手中牌先接完者为胜。

[3]全名为大卫·加里克（1717—1797），英国演员、剧作家、诗人，早年因主演《理查三世》而名噪一时，后为伦敦德鲁里巷剧院著名悲剧演员。显然，公爵在这里欺世盗名，公然冒充大卫·加里克之子。

[4]均是英国大剧作家莎士比亚的著名剧作。

[5]均是英国大剧作家莎士比亚的著名剧作。

[6]此处指剧本《理查三世》中里士满伯爵，即位后成为亨利七世。

[7]详见《圣经·旧约全书·民数记》第21章第4—9节：[以色列]“百姓因这路难行，心中甚是烦躁，就埋怨上帝和摩西，说：‘你们为什么把我们从埃及领出来，使我们死在旷野呢？这里没有粮，没有水……’于是上帝使火蛇……咬他们，以色列人中死了许多。百姓到摩西那里说：‘我们埋怨耶和华和你，有罪了……’于是，摩西为他们祷告。耶和华对摩西说：‘你制造一条铜蛇，挂在杆子上，凡被咬的，一望这蛇，就必得活。’摩西便制造一条铜蛇，挂在杆子上，凡被蛇咬的，一望这蛇，就活了。”

[8]基督教祈祷或圣歌的结束语，意谓“诚心所愿”，表示衷心赞成。

[9]犹太教和基督教的欢呼用语，意谓赞美上帝。

[10]欧洲古典主义戏剧理论所制定的“三一律”，据说由亚里士多德所始倡。戏剧创作的三条规则，就是：地点一致（戏剧中的动作应发生在同一地点）、时间一致（不超过24个小时）、情节一致（情节应构成一个有机的整体）。

第二十二章

他们上了大街，一窝蜂似的拥向舍伯恩的住所，一路上大喊大骂，赛过印第安人一样。不管是什么东西都得闪开让道，要不然就被撞倒在地，踩得个稀巴烂，让人看了也怪害怕的。孩子们在这乌合之众前头拼命奔跑，尖声喊叫，想要躲开他们。沿途每一个窗口都挤满了娘儿们的脑袋，每一棵树上蹲着好几个黑人孩子，还有许多少男少女打从围栅顶上往外看，等这乌合之众差不离要冲到眼前，他们就赶紧散开，往后退去，离得老远老远的。有好多娘儿们和小姑娘都禁不住大哭大叫，她们几乎都吓得要死了。

他们一下子全簇拥到舍伯恩家的栅栏前面，真是里三层，外三层，挤得水泄不通，喧声沸天，使人什么也都听不见了。那是方圆二十英尺的一个小院子。有的人在大声喊道：“把栅栏拆掉！把栅栏拆掉！”接下来只听见一片乱拆乱砸、乱捣乱毁的骚闹声，于是那道栅栏也随之坍倒下去了；前头那一堵墙似的人群，就像一股巨浪冲进去了。

正在这时候，舍伯恩出来了，他手里提着一支双管枪，走到前面小门廊的屋顶上，泰然自若地伫立在那里，一句话也不说。那一片骚闹声立时停息了，有如潮涌的那些人也都退了回去。

舍伯恩压根儿一气不吭——只是伫立在那里俯看着。那种肃静的气氛，简直让人浑身起鸡皮疙瘩，怪别扭的。舍伯恩慢慢悠悠地把这大群人扫视了一遍；凡是被他扫视到的那些人，也都想瞪着眼把他顶回去，可他们还是没奈何他；他们只好让眼睛耷拉下来，露出萎靡的样子来。过了一会儿，舍伯恩就好像有点儿面露笑意，当然，他那种笑意不是叫人喜从中来，而是让人觉得如同嚼着一口搀上沙子的面包似的。

随后，他就慢慢悠悠地带着轻蔑的口吻说：

“你们竟然也想动私刑惩治人！那岂不是笑话？！你们竟敢胆大包天，动私刑动到一个堂堂男子汉头上来了！得了吧，你们那点儿胆量，只够捉弄流落至此地的那些可怜的弃妇们，比方说，给她们浑身涂满柏油，插上羽毛罢了；凭这个，你们自以为只要发个狠劲，就敢向一个堂堂男子汉行凶了吗？算了吧，一个堂堂男子汉就算落到一万个像你们这号人的手里，照样平安无事——只要是在光天化日之下，你们不是躲在他背后的话。

“难道说我还不认得你们吗？我早就把你们看透了。我是在南方长大的，后来一直住在北方，走南闯北，平头百姓是怎么个样儿，我都了如指掌。平头百姓都是贪生怕死的。在北方，一个平头百姓随便让人从他头上跨过去，他只好回到家里去做祷告，求上帝赐给他一副贱骨头，好让他逆来顺受。在南方，有一个人就在大白天，赤手空拳截住了一辆乘客爆满的公共马车，而且都给抢劫一空了。你们各家报纸拼命称赞你们是胆大如斗，你们就自以为胆量比谁都大——其实，你们胆量并不比别人家大，也只不过如此罢了。你们的陪审团为什么不敢把杀人犯都判处绞刑呢？就是因为他们害怕杀人犯的亲友们会在暗头里开枪打死他们——那伙人确实也会那么干的。

“所以，他们老是把杀人犯都给放走了。后来，有一个堂堂男子汉，深更半夜带领一百个戴着面罩的胆小鬼，赶去把那个坏蛋动私刑处死了。你们错就错在：你们压根儿没把一个堂堂男子汉带到这儿来，这是你们的头一个错。你们另一个错，就是错在：你们不是趁着黑灯瞎火的时刻来这儿，连面罩也都没带着。你们总共才带来了半拉个男子汉——就是那边的巴克·哈克尼斯——要不是他带着你们来，你们早就作鸟兽散了。

“说实话，你们压根儿就不愿意来。平头百姓，断断乎不愿惹麻烦、冒风险。你们也都是不愿意惹麻烦、冒风险。可是，只要有半拉个男子汉——就像那边的巴克·哈克尼斯——大声一呼：‘给他动私刑呀，给他动私刑呀！’你们谁也不敢往后缩回去了——生怕你们原形毕露——原是一帮子胆小鬼——所以，你们也就跟着乱喊乱叫，扯住了那半拉个男子汉的外套下摆不放，怒冲冲赶到这儿来，赌誓发咒地说你们非得露一手，大干一场不可。天底下再也没有比一帮子乌合之众更可怜的了；说到底，军队也一样——都是乌合之众；他们打起仗来，不是靠他们天生就有的勇气，而是全仗着人多势众，还有不少指挥官罢了。可是一伙乌合之众如果没有一条好汉牵头，那就连可怜都谈不上了。依我看，现在你们只好乖乖地夹着尾巴回家，钻进老窝里去吧。如果说你们真的打算动私刑惩治人的话，那就按照南方人的模式，在黑灯瞎火的夜里下手才好；来的时候，千万别忘了戴面罩，还有那条汉子也得一块儿捎来。现在，你们都给我滚开吧——连同你们那半拉个男子汉一块儿滚！”——他一边这么说着，一边把枪往上一提，搁在左胳膊上，子弹早就上了膛。

这一大群人突然像潮水似的往后退去，乱纷纷就朝四下里飞奔。那个巴克·哈克尼斯也跟在后头奔跑，看上去有如丧家之犬。我要是愿意的话，本来还可以待在那儿，可我就是不愿意再待下去了。

随后，我就跑到马戏竞技场那里去，先在场后面闲逛了一会儿，待看守的人走开了，打从帐篷底下钻了进去。我身边带着我那块价值二十美元的金币，还有另外一些钱，可是我觉得最好还是积攒下来，因为离家太远，人地生疏，这些钱说不准什么时候就用得着。还是谨小慎微为好。到了毫无办法可想的时候，我倒是不反对花钱看马戏，可是把这些钱浪掷在这上头，却是毫无必要。

那真是第一流的马戏表演，好看极了，我从来也没见过：他们成双配对，一男一女，肩并肩地骑着马儿进来了。男的只穿内裤和白衣，两脚既没有穿鞋，也不踩马镫，双手按在大腿上，多么潇洒自如——想必他们该有二十个人吧——女的脸蛋儿都很俊，模样儿也很标致——活像是一群实打实、靠得住的皇后，她们身上穿的服装，哪儿都缀满着钻石，价值好几百万哩。那种场面实在令人叫绝，我从来没见过那么好看的马戏。随后，他们一个个站立在马背上，围着圆形竞技场兜圈子，姿态那么轻盈、柔美、雅致，男的演员显得又高大、又挺秀，仿佛御风而行，与此同时，他们还频频点头，好像燕子从篷顶底下轻轻地掠过。那些女演员穿的玫瑰花瓣似的衣裙，兜住她们的肥臀，丝光闪闪地轻飘着，一眼望去，宛如一把一把惹人喜爱的小阳伞。

瞧啊，他们跑得越来越快，稍后，他们全都跳起舞来，先是一只脚举起在半空中，继而再举另一只；那些马儿越来越侧身歪斜，那个马戏团领班围着竞技场中间的柱子来回转，手执鞭子噼啪噼啪地直响，嘴里还大声喊道：“哈哎！——哈哎！”那个小丑跟在他背后，净说逗人发笑的话儿。不一会儿，所有骑手全都放下了缰绳，女的双手握拳扶着腰，男的两臂合抱在胸前，那些马儿侧身歪斜，迅跑得多带劲儿啊！临了，他们一个个从马上纵身一跃，落到竞技场内圈里，我从没见过他们那么别致地鞠了一躬，就欢蹦乱跳地出去了。所有观众立时鼓起掌来，简直高兴得如痴若狂了。

在这一场马戏表演里，他们自始至终展示了许多惊人的技艺；那个小丑老是在那里插科打诨，简直逗得大伙儿都快笑死了。马戏团领班对他还没说完一句话，他一眨眼就用一句最发噱的俏皮话给他顶了回去。至于他怎么会想得出那么多俏皮话，而且应答得又是那么出其不意，那么恰到好处，那是我怎么也闹不明白的。得了吧，反正那些话就算我想上整整一年也想不出来呀。没有多久，有一个醉鬼，想要闯进马戏竞技场里去——说他自己也想骑一下过把瘾，还说他的骑马术断断乎不会在某某人之下。他们就跟他吵起来，想要把他撵出去，无奈这个人偏偏不听话，结果，这一整台戏也只好暂停了。后来，不知怎的有人大声喊他，跟他逗着玩儿，这一下却惹他恼火了；他立时暴跳如雷，破口大骂。所以，他这么一闹，反而惹得大家都恼火了，有好多人当即离了座，一窝蜂似的簇拥到竞技场内圈里来，还大声嚷嚷说：“打倒他！把他扔出去！”有一两个娘儿们还开始尖声地喊叫起来。于是，这位马戏团领班就向大家简短地发话了，意思是说，他希望不要再乱吵乱闹了，如果说这个人一口答应不再捣乱了，那么，他倒是愿意让他骑一下，只要这个人觉得自己在马背上也能坐得稳就好了。殊不知这个醉鬼刚刚一上去，那匹马儿先是横冲直撞，继而绕着圈儿乱蹦乱跳，两个马戏团里的把式使劲揪着马笼头，想要把它制伏住，那个醉鬼却紧紧地抱住马脖子，随着马儿一纵一跳，他的两只脚丫子在半空中飞舞着，全场观众不由得站起来大喊大叫，哈哈大笑，差点儿连眼泪都流下来了。到了后来，尽管那两个马戏团里的把式费尽了九牛二虎之力，那匹马还是从羁绊中挣脱了，就拼命地冲出去，绕着竞技场内圈来回转，这时候，醉鬼却趴在马背上，死劲地搂住马脖子，先让一条腿从左边垂挂下来，几乎触及地面，稍后另一条腿又从右边垂挂下来，逗得大伙儿都像发了疯一样。可我倒是并不觉得可笑；眼看着他这么悬乎，我早已吓得浑身上下直哆嗦。幸好过了一会儿，他奋力一搏，就跨上了马鞍，攫住缰绳，不过，身子总是摇来晃去。紧跟着他纵身又一跃，撒开缰绳，终于站立在马背上了！那匹马也就死劲地狂奔，仿佛家里着火了似的。他高高地站立在马背上，简直是轻盈自如，飘飘欲仙，赛过这辈子他从没喝醉过似的。——随后，他就开始脱掉自己身上的衣服往上扔。他一件接一件飞快地扔着，满天空差不多都是他的衣服。他总共扔了十七套衣服。那时，你看，他站立在那里，挺秀，俊美，身上打扮得华丽、漂亮极了，反正你从来都没见过。这时候，他扬起鞭子朝马儿身上狠命抽，抽得它哼哼直叫。——末了，他跳下马来，鞠了一躬，手舞足蹈地直奔化妆室去了，大家看后无比惊喜，都拼命地狂喊起来。

直到这时，那个马戏团领班方才明白自己是受骗上当了。我觉得他可真是个懊丧莫及的领班。刚才那个家伙，原来就是他手底下的人！此人挖空心思想出来这一套把戏，从来都是秘而不宣的。唉，连我都会上了他的老当，真觉得怪窘的；不过话又说回来，我要是处在那个领班的地位，哪怕是给我一千块钱，我也不干。我可不知道有没有比它更出色的马戏团，反正我还没有见过。不管怎么样，依我看它是已经够好的了；不管是在哪儿，我只要再碰见它，我一定要惠顾它。

就在当天晚上，我们的戏也开演了。可是到场的总共只有十一二个人——收入刚刚够开支。那些人老是吃吃地笑个不停，可把公爵着恼了；而且，除了一个睡着了的小孩子以外，他们没等到演完就都溜走了。难怪公爵说阿肯色的这伙傻瓜蛋，压根儿看不懂莎士比亚的戏；依他看，他们要的是那种低级下流的滑稽节目——也许还是那些比滑稽节目更糟糕的东西。他们的口味，他说他算是摸透了。所以，转天早上，他拿出来好几张包皮纸和一点儿黑色颜料，画了好些海报，就到小镇上四处张贴起来。海报上写的是：

假座本镇法院大厅

只演三夜场！

举世闻名的悲剧表演大师
伦敦及欧陆各大剧院名角

小大卫·加里克
与
老爱德蒙·基恩
特演扣人心弦的悲剧
国王的骆豹[1]
又名
皇家尤物！！！
入场券每位五十美分

底下还有一行用特大号字体写着：

妇女幼童　恕不招待

“瞧着吧，”他说，“如果说这一行字还不能把他们都迷住了，那就算我看不懂阿肯色了。”

[1]原文意指骆豹，通常叫作长颈鹿，亦即我国古代传说中的麒麟。此处暗喻“细长个儿的女人”。

第二十三章

公爵和国王很卖力地忙活了一整天，搭戏台，挂幕布，还在台前装上一排蜡烛当作脚光。那天夜晚，大厅里一眨眼就爆满了。等到场内再也容纳不了的时候，公爵就扔下把门的事儿，绕到后头，来到戏台上，站在幕前，说了几句开场白。他对这一出悲剧赞不绝口，说它是举世罕见的、顶顶扣人心弦的好戏。他就这样把它吹嘘一通，回过头来再替老爱德蒙·基恩捧场，说他将在这一出戏里担纲出演主角。最后，他终于说得大伙儿心里痒痒的，净等着看好戏了。就在这一时刻，他把幕布往上一掀，只见国王四肢着地、一丝不挂地欢蹦乱跳出来了。他浑身上下涂满花花绿绿的颜色，再加上一圈一圈的条纹，真是鲜艳夺目，好像一道彩虹似的。至于他身上别的行头打扮，就更不用提了，简直是乱糟糟的，可也是真的够滑稽的。那些观众差点儿没给笑死了。国王在台上跳跳蹦蹦，胡闹得够了，就猛地蹦到幕后去了，人们一边叫嚷，一边鼓掌，像狂风暴雨似的震天动地闹腾着，一直到他又再出场，照原样重演了一遍；在这一回以后，人们还让他出场又跳了一回。那个老痴怪耍的鬼把戏，管保逗得一头母牛也会哈哈大笑了。

那时，公爵就让幕布落下来，朝着大家鞠了一躬，说这出大悲剧只能再演两个夜场，因为他们急于赶回伦敦去履约演出，现在英京德鲁里巷大剧院的坐票都已预售一空。随后，他又向大家鞠了一躬，说：如果他已经完成了寓教于乐这一任务的话，敦请观众们向他们诸亲好友介绍介绍，让他们都来看看这一出好戏，那他就向各位深深地表示谢意。

有二十来个人大声嚷嚷说：

“怎么啦，就算演完了吗？这样就算完了吗？”

公爵说是的。于是一下子掀起了轩然大波。人人都大声嚷嚷“上当了”，像疯了似的蹦了起来，打算朝着戏台和那两位悲剧名角冲过去。不料有一个身材魁伟、相貌不俗的人跳上了一条长板凳，大声喊道：

“诸位先生，且慢，且慢！先听我说句话。”于是，大家就都静下来听他说话。“我们上当了——是的，上了个老当呗。可是我觉得我们断断乎不能让全镇的人，老拿我们当作笑料，寻我们开心一辈子！这可要不得。那怎么办呢？我说，现在我们应该闷声不响地走出去，夸这出戏演得如何如何好，叫镇上其他的人也都来上上当！那么一来，我们大家彼此彼此，都是难兄难弟啦。这岂不是妙哉妙哉？”（“那当然行！法官说得就是有理！”大家全都这样大声嚷嚷说。）“那就好啦——关于上当的事，就一字不提啦。回家去，劝他们个个都来看这一出悲剧吧。”

到了第二天，你走遍全镇，听到的净是说那出戏演得如何如何精彩。当天晚上，大厅里再次爆满了，我们照样又让他们上了一回当。我跟国王和公爵回到木筏上，一块儿吃了晚饭。约莫到了半夜，他们关照吉姆和我把木筏撑到河心，顺水漂去，在离小镇两英里处靠岸，隐藏起来。

第三天夜晚，大厅里再一次爆满——这一回来的都不是新的观众，而是头两个夜晚来这儿看过戏的那些人。我紧挨着公爵站在大门口，只见每一个进场的人口袋里都装得鼓鼓囊囊的，有人在外套里头还兜着些什么东西——我一看就知道：那不是什么香水之类，断断乎不是。我闻得出大桶的臭鸡子和烂白菜一路货的臭味儿；你倘若问我那里头会不会有一头死猫，我也敢说准有，错不了——夹带东西进去的，一共有六十四个人。我挤了进去，只待了一会儿，各种不同的臭味扑鼻而来，让我受不了。等到场内再也容纳不了的时候，公爵给了一个人一块二十五美分硬币，叫此人替他看一会儿入场处大门，他就绕过通往戏台的小门走去，我尾随在他后面。不料我们一拐弯，来到了暗头里的时候，他就说：

“赶快走哪，等你远离小镇人家，就飞快地奔向木筏，好像有魔鬼追你似的！”

我果真就那么做了，他也是一样。我们两人同时来到了木筏上，不一会儿就顺水漂去。四下里黑糊糊，静悄悄。我们斜对着河心撑过去，谁都一句话也不说，我揣想：那个可怜巴巴的国王，在那些看戏的人面前肯定吃足苦头了；可是压根儿没有发生那种事。刹那间他从窝棚底下爬了出来，说：

“喂，公爵，这一回你玩的老把戏结果如何？”

原来他压根儿就没有到小镇上去。

我们摸着黑往那个村子以南走了约莫十英里，方才掌了灯，吃了晚饭。国王和公爵说起他们俩耍弄那些人的手法，全都笑得连骨头快要散了架。公爵说：

“净是一帮子容易上当的糊涂虫、傻瓜蛋！我早就知道，头一天看戏的人断断乎不会声张出去的，而是会让镇上其他人也来上当受骗。我知道，到了第三天晚上，他们一定会暗地里埋伏好，心想这可轮到他们下手报复来了。不错，是轮到他们了，可我倒是很想知道他们究竟捞到了多少便宜。我可真想知道他们究竟如何消磨这一大好机会。他们要是高兴的话，不妨就把它改成野餐会——反正他们随身带来了那么多的美味。”

他们这两个泼皮无赖，在那三个夜晚就骗到了四百六十五块金币。我从来没见过那么多的钱，多得简直要马驮车载哩。

不一会儿，他们全都睡着了，鼾声大作。吉姆说：

“哈克，他们这拨国王瞎胡闹，你不觉得大吃一惊吗？”

“不，”我说，“我不觉得大吃一惊。”

“那是为什么呢，哈克？”

“哦，这有什么大吃一惊的？因为他们在娘胎里就是这样。我觉得他们都是一路货。”

“可是，哈克，我们这儿的国王都是一伙地地道道的泼皮无赖；一点儿都不错，他们就是不折不扣的大流氓。”

“哦，这些话正是我想要说的，依我看，所有的国王几乎都是大流氓。”

“这是真的吗？”

“你只要在书上看见过一回——你就会知道了。你就看看亨利八世；倘若跟他相比，我们的这一位就像是主日学校校长哩。再看看查理二世，路易十四，路易十五，詹姆斯二世，爱德华二世，理查三世，还有别的四十来个；除此以外，还有那撒克逊七王国的国王们，想当年也曾飞扬跋扈，闹得个天翻地覆。嘿，你真该看看年轻时的老亨利八世，他可真是够罗曼蒂克啦。他惯常每天娶一个新媳妇，到了第二天早上就把她的脑袋砍掉。而且干这种事，他简直是面不改色心不跳，好像吩咐厨师煎两个鸡子似的。‘把内尔·格温带上来。’他说。他们就把她带上来。第二天早上，‘把她的脑袋砍掉！’他们就把她的脑袋砍掉了。‘把简·肖尔带上来。’他说；于是她就应命来了。第二天早上，‘把她的脑袋砍掉！'——他们就把她的脑袋砍掉了。‘按铃叫美人儿罗莎曼过来。’美人儿罗莎曼就应声而至。第二天早上，‘把她的脑袋砍掉。’每天晚上，老亨利八世他还让她们每一个人给他讲一个故事，日积月累，他就用这么个办法捞到了一千零一个故事，这时候，他就把它们编成一本书，书名叫作《末日审判书》——好一个书名，它一语道破了事实真相。吉姆，你看不懂那些国王什么的，可我把他们都看透了。依我看，我们的这个老泼皮，还算是有史以来最清白的一个国王呢。你看，亨利不知怎的突然来了个怪念头，竟跟我们美国捣乱来了。那么，他是怎么个着手的——事先打过一声招呼吗？——给过我们一个表白机会吗？不，全都没有。他突然把所有船上的茶叶，通通给扔到波士顿海湾里去，赶紧做好了一篇独立宣言，看我们还敢不敢怎么的。这就是他的作风——老是突如其来，叫人们措手不及。他对他父亲威灵顿公爵还疑神疑鬼呢。嘿，我说他是怎么着——要他露露面吗？不——他把他扔到一只大酒桶里，像一只猫似的给淹死了。假如说有人把钱掉在他身边——你说他会怎么着？顺手抓起来就拿走了。假如说你已把钱付给他，他应按约为你做一件事，但是你并没有待在一边看着他——你说他会怎么的？他准忙别的事，把你的事扔下不管。假如说他把嘴张开了——你说又会怎么啦？他要是不赶快闭上它，准会撒一回谎，每回都是这样。亨利就是这么一个骇人听闻的怪物。我们要是不跟我们的国王一块儿走，而是跟他亨利在一起的话，那么，他耍弄那个镇上的人肯定比我们那两位还要不像话呢。我并不是说我们那两位都是容易上当受骗的人——因为你一想到他们干的那些让人寒心的事实，就知道他们也不是好惹的。但是，不管怎么样，他们还是比不上那个老色鬼。我只不过是说，国王终归是国王，你总得对他们多多包涵。可是，全面地来看，他们都是一帮子万恶不赦的大坏蛋。他们从小就是受这样的教养长大的。”[1]

“可是，哈克，我们这个人身上有一股味儿，真该死的，难闻极了。”

“嘿，吉姆，他们个个都一样。反正国王身上有什么味儿，我们拿它也没有办法。自古以来，谁都拿它没辙啊。”

“说到那个公爵，他在有些地方还算是不太坏。”

“是的，每一个公爵都是各不相同。可也不是什么非常不同。我们这一个作为公爵来说，还只好算是一个中不溜儿的坏蛋。他喝醉了的时候，哪个近视眼也看不出他跟一个国王会有什么两样。”

“不管怎么样，反正我不再巴望这号人上这儿来了，哈克。眼前这两个就叫我够受的了。”

“我觉得也是这样，吉姆。不过，我们既然身边有了这两个家伙，就得记住他们都是什么人，只好多包涵些。有时候，我真巴不得听到哪一个国家是没得国王的。”

我要是告诉吉姆，说他们两个并不是真正的国王和公爵，那又有什么用呢？那也不会有什么好处；反正，我早就说过：你压根儿说不出他们究竟是真是假。

随后，我就睡着了，等到该由我值班的时候，吉姆也没有叫醒我。他老是那样做。天亮了，我才睡醒了，只见他坐在那儿，脑袋耷拉在两个膝盖当中，独个儿在唉声叹气。我故意不睬他，也不露声色。我知道那是怎么回事。原来他正在惦念着他远在大河上游的老婆孩子，他思家心切，情绪低落，因为他这一辈子都没离开过家。我相信他跟白人一样，也惦念着自个儿家里的人。这看似反常，可我想事实的确如此。入夜以后，他估摸我早已睡着了，那时候他还是少不了唉声叹气，咕哝着说：“可怜的小伊丽莎白呀！可怜的小约翰尼呀！让人难受死了！我揣想，我再也见不着你们了，再也见不着你们了！”吉姆是个好心肠的黑人，他这个人真的就是这样。

可是这一回，我不知怎的跟他谈到他的老婆孩子了。过了一会儿，他说：

“这回我心里觉得难受极了，因为刚才我听到那边岸上砰的一声响，好像是打人的，或者是关门的声音，让我回想起我那一回对待我的小伊丽莎白太粗暴了。那时她还不满四周岁，得了猩红热，被折磨得死去活来的，但后来她总算好了。有一天，她却站在那里，我就对她说：

“‘把门关上。’

“她怎么也不把门关上，只是站在那里，好像老是冲着我眯眯笑。这可把我气坏了。我就大声嚷嚷，又冲着她说：

“‘你听见了没有？——把门关上！’

“她还是照旧站着，好像仍然冲着我眯眯笑。我可真的恼火了！我说：

“‘该死的，我非得让你听我的话不可！’

“我一面这么说，一面照她的脑袋掴了一个巴掌，掴得她满地爬滚。随后，我走进了另一个房间，在那里待了约莫十多分钟。等我走回来一看，那扇门还开着，那孩子站在门口，两眼直瞅着地上，抽抽噎噎地哭着，泪珠儿一颗颗掉下来。哎呀，我可真的气坏了。我正打算冲那孩子过去，就在这当儿——那是一扇朝里开的门——就在这当儿，刮来了一阵大风，砰的一声把门关上了，门背后正好砸着我那个孩子！咔啦——扑通一声！——哎呀，我的天哪，那孩子再也动弹不得了！我的魂灵儿一下子给吓跑了，我心里觉得那么——那么——我真不知道心里感觉到底如何。我悄悄地走了出来，浑身上下瑟瑟发抖。随后，我就走过去，轻轻地、慢慢地打开那扇门。我悄没声儿地探出脑袋看了一眼孩子。我突然使劲地大吼一声。可她再也动弹不得了！唉，哈克，当时我就号啕大哭了，我一边把她搂在怀里，一边说：‘哎哟哟，可怜的小东西呀！老天爷饶恕饶恕那个可怜的老吉姆吧！就是因为他这一辈子也都饶恕不了他自己呀！’哦，哈克，孩子她是什么都听不见，什么也说不出，完全聋哑了——可我过去总是那样亏待了她！”

[1]在这一大段里，哈克列举了许多国王的名字，还谈到了亨利八世的所作所为。这些故事都是事实跟虚构掺杂在一起。亨利八世（1491—1547）：英国都铎王朝的第二代国王（1509—1547在位）。据史载，他确实处死过两名王后，也曾跟两位王后离婚。但是，本书提到其他的人和事则与亨利八世毫不相干，纯系哈克自己编造的。哈克提到的撒克逊七王国，是指5至9世纪不列颠的盎格鲁和撒克逊人的七王国，包括诺森布里亚、墨西亚、东盎格里亚、东撒克斯、南撒克斯、西撒克斯及肯特诸王国，其中有一个国王担任这七王国联盟的盟主。哈克在这里提到的内尔·格温（1650—1687，英国女演员）是查理二世（1630—1685，英国和爱尔兰国王）的情妇；简·肖尔（? —1527）是英格兰国王爱德华四世（1442—1483）的情妇；罗莎曼·克里福德是英王亨利二世（1133—1189）的情妇，有“美人”的称号。哈克提到的《末日审判书》是征服者威廉一世于1086年颁布的《土地调查清册》。《一千零一夜》亦名《天方夜谭》是古代阿拉伯故事集。哈克在这里竟把《末日审判书》跟《一千零一夜》混为一谈了。哈克提到的威灵顿公爵（1769—1852）是18世纪的人，不可能是亨利八世的父亲。在大酒桶里淹死的也不是威灵顿公爵，而据传是克拉伦斯公爵（1449—1478）。哈克提到的波士顿茶党案，是发生在1773年，当时北美各州反对英国统治，拒绝缴纳茶税，并将停泊波士顿海湾内三艘英国船上所载茶叶数百吨，投入海中。三年后，亦即1776年，签署了《独立宣言》，美国人宣布独立。上述事件，与亨利八世毫无关系。

第二十四章

转天傍晚时分，我们在大河当中一块长满柳树的小沙洲岸边拴靠了。那一带河的两岸都有小镇，所以，公爵和国王又在开始策划，想让小镇上的人受骗上当。吉姆跟公爵说，他希望他们去镇上最多一两个钟头，因为他整天价五花大绑，躺在窝棚里，着实是太累、太难受了。你知道，我们上岸的时候，把他一人留在木筏上，总得给他捆绑起来，否则有人见他独个儿待在那里，并没捆绑着，那他就怎么也不像是逃跑后又被逮住的黑奴了。所以公爵说，一天到晚捆绑着躺在那里，确实也是有点儿难受，他打算琢磨出个什么点子来，好让他不吃这种苦头。

这位公爵也着实聪明得出奇，不一会儿，他就琢磨出来了。他让吉姆穿上李尔王那套行头——那是一件印花窗帘布长袍，再加上一套白马尾毛做的假头发和大胡子；随后，他拿演戏化妆用的油彩，给吉姆的脸上、手上、耳朵上、脖颈上涂满了厚厚的一层无活力的青蓝色，看上去活像一具淹死了九天九夜的尸体似的。他要不是我从没见过的一个令人发指的凶神恶煞，那才见鬼呢。随后，公爵拿出来一块小木板，写了这么一个招牌：

生病的阿拉伯人——不过只要精神
不错乱，就不会伤害别人

于是，他就把那块小木板钉在一根木条条上，又把木条条竖立在窝棚前头四五英尺处。没承想吉姆倒也挺满意。他说这比五花大绑，躺在那里，度日如年，每回听到一点儿响声，就吓得浑身上下瑟瑟发抖，可要好得多了。公爵关照他不妨尽量舒心些、自在些，万一有人跑来捣乱，他就得一下子从窝棚里蹦出来，歇斯底里大发作一通，还要像野兽似的大吼一两声。他断定他们准得马上滑脚溜了，也就不管他了。这个点子确实很有道理。可是你说，一个普通老百姓，断断乎不会干等着他大吼一声才开溜呢。嘿，他岂但像个死人，看上去他比死人还要可怕得多。

这些泼皮流氓还打算再演一回《皇家尤物》，因为这个把戏着实让他们捞进好多好多钱，不过他们觉得那个还不太保险，说不定这时候有关他们的消息已从大河上游传播到这儿来了。他们一时踅摸不到一个合适的方案，所以后来公爵就说，他还不如先躺下来，绞尽脑汁想一两个钟头，看看自己能否到东岸阿肯色州那个小镇上去耍一点儿把戏。国王说他打算顺便上西岸那个小镇去，什么方案都没有，但凭老天爷把他指引到发财的路上去——我估摸他心目中的老天爷，指的就是魔鬼。最近有一回我们靠岸的时候，都买过一些现成的衣服。现在，国王就把他买的那套衣服穿上了，还关照我把我的那套也给穿上。当然，我都照办了。国王的那套衣服全是黑的，看上去他果真显得更加有气派、有活力。我从来都不知道换上一套衣服，竟能判若两人。在这以前，他就像是一个十恶不赦的老废物，可是现在呢，他把他那崭新的白水獭帽子一摘去，俯身一打躬，露齿一笑，瞧他那副神气可真是雍容风雅，虔敬有礼，你会说他是刚从方舟[1]里头走出来的，说不定还是老利未蒂克[2]本人哩。吉姆已把小划子打扫干净，我也把桨都准备好了。有一艘大轮船正停靠在大河上游远处的一个岬角底下，离小镇约莫有三英里路——它停泊在那儿已有两个钟头了，一直在装载货物。国王说：

“瞧我这一身漂亮装扮，我觉得也许最好说我是从圣路易斯、或是辛辛那提[3]、或是别的什么大城市下来的。哈克贝利，冲着轮船那儿划过去，我们就搭乘那轮船上小镇去吧。”

我没等他第二次吩咐，就划过去赶大轮船了。我在那个小镇上游半英里处靠拢河岸，随后沿着陡岸附近平缓的水流往前赶过去。过了一会儿，我们看见了一个相貌不俗、不谙世故的乡下小伙子。他正坐在一段圆木头上，擦他满脸的大汗，因为这时天气热得邪门。他身边还有两个毡制手提包。

“掉过船头朝岸边划，”国王说。我就立时划过去了。“小伙子，你上哪儿去呀？”

“搭轮船，到新奥尔良去。”

“到我们船上来吧，”国王说，“且慢，我的佣人会帮你拿手提包。阿道弗斯，快跳上岸去，帮帮这位先生的忙。”——我知道国王是指着我说的。

我就照他的点拨做了，于是，我们三个人一块儿又动身了。这个小伙子千言万语，真是感激不尽；他说这么炎热的天气，拖着这么沉甸甸的行李包裹，实在是累死人。他问国王打算上哪儿去，国王就告诉他说，原是从大河上游下来的，今天早上在那个小镇上了岸，此刻正要往上游赶好几英里地，到那边一个农场去探望一个老朋友。这个年轻小伙子说：

“我头一眼看见您的时候，就暗自琢磨：‘这是威尔克斯先生，准没错，他来得差不多正是时候啦。’可是我继而一想：‘不，我认为不见得就是他吧，要不然，他断断乎不会往上游划去！’您不是他吧，是不是？”

“不，不是的；我叫布洛杰特——亚历山大·布洛杰特——我想我应该叫作亚历山大·布洛杰特牧师，因为我是侍奉上帝的卑微仆人。不过，威尔克斯先生因为没能按时赶到，要是就没得到什么东西的话，那么，我还是照样替他感到很难过——但愿他并不是那样就好。”

“嘿，他尽管来迟了，倒也并没有失去那宗财产，因为不管怎样他总能拿到手；不过，他哥哥彼得临终时，他就没能亲眼看到——对这件事，也许他压根儿不放在心上，反正谁都说不清——可是他的哥哥倒是不惜一切代价，只要能在临终之前见上他一面；在这三个星期里，别的什么话他都没说，老念叨着他这个老弟。他们还是小时候住在一块儿，后来就一直没见过——他的三弟威廉也压根儿没见过——老三是得了聋哑的残障——也只不过三十或三十五岁罢了。只有彼得跟乔治来过这儿；乔治就是那个娶了妻室的兄弟，他跟他的妻子去年都过世了。现在只剩下哈维跟威廉两兄弟还活着。不过，刚才我说过，他们可都没来得及赶到这儿来。”

“有人给他们捎信去吗？”

“哦，当然咯，有的。那还是在一两个月以前，彼得刚得病的时候。因为当时彼得说他好像觉得这回他的病不见得能好了。你看，他偌大一把年纪，乔治的那些闺女的岁数又太小，除了那个红头发的玛丽·简以外，都不太会陪他解闷儿。所以嘛，自从乔治两口子过世以后，彼得他就觉得有点儿孤单，似乎不太想再活下去。他想见见哈维，想得几乎快要疯了——他还想见见威廉，也是为了这个缘故——因为他这个人心肠特别软，立遗嘱准让他心里受不了。他死后留下了一封信，是写给哈维的，说他在信里写明他的钱都藏在什么什么地方，此外还写着他要把他剩下来的财产如何分给乔治的那些闺女，让她们往后不愁吃穿——因为她们老爹乔治死后什么都没留下来。大伙儿撺掇他写遗嘱，结果他就只写了那么一封信。”

“你估摸哈维为什么没有来呢？眼下他住在什么地方？”

“嘿，他呀住在英国——设菲尔德[4]——在那儿传教——压根儿没来过咱们这儿。他一直没有空——除此以外，你知道，说不定他压根儿还没接到过信哩。”

“真惨，真惨，这苦命的人，他在临终前都没能跟他的亲弟弟们见上一面。你说，你打算到新奥尔良去吗？”

“是的，但是，那只不过是我此次远行中的一小段路罢了。下星期三，我打算坐轮船到里约热内卢[5]去，我的老舅住在那儿。”

“去那儿，真够远的。不过，一路上怕也挺有劲儿的；我真恨不得也能去那儿。玛丽·简是最大的一个吗？那另外几个，岁数都有多大了？”

“玛丽·简今年十九岁，苏珊十五，乔安娜大约是十四——就是一心行善积德的那个，她还是个豁嘴子[6]。”

“这些可怜巴巴的丫头！就这样孤苦伶仃，被扔在这个冷酷的人世间呀。”

“得了，她们的日子还算不得太差劲。老彼得生前有的是朋友，他们可不会让她们吃苦头。有霍布森，他是浸礼会的牧师；有基督教新教的执事洛特·霍维；还有本·拉克，阿布纳·沙克福特，以及莱维·贝尔律师；有罗宾逊大夫，跟他们这些人的太太，还有巴特利寡妇，还有——得了，还有好多好多；不过，这些都是彼得最要好的朋友，他写家信时经常要提到他们；所以，哈维一到这儿来，就会知道该上哪儿去找朋友。”

这个老头儿就这么着不断提问，简直把这小伙子心里知道的事儿都给掏光了。我说，他要是不把那个该死的镇上每一个人、每一件事都打听到了，再有，把威尔克斯家里一切的一切，都问得清清楚楚，那才怪呢。他还一一询问他们都是干哪一行的——于是，他才得知：彼得是开鞣皮厂的；乔治是开木匠铺的；哈维是一个不信奉英国国教的牧师，如此等等，不一而足。随后，他说：

“你干吗要往上走那么远，去赶那条大轮船呢？”

“因为那是开往新奥尔良的一条大轮船，我恐怕它在那儿也许不会停的。这些大轮船吃水太深，尽管你大声招呼，也是不肯停的。辛辛那提的船倒是会停的，可是这一条是圣路易斯的船。”

“彼得·威尔克斯很富吗？”

“哦，当然咯，富的很。他既有房产，又有地产。据说他还留下了现款三四千块，就是不知道藏在哪个地方。”

“你说过他是什么时候死的？”

“我可并没有说过呀，不过，他是在昨儿晚上死的。”

“也许是明天出殡吧？”

“不错，大约是在明天中午。”

“唉，真让人太惋惜了。不过话又说回来，不拘是谁，迟早有一天都会死的。所以嘛，我们当务之急，就是事前有所准备，到那时也就不用犯愁啦。”

“是啊，先生，那才是上策呢。我妈也是常常那么说的。”

我们赶到轮船跟前的时候，船上的货物差不多快要装完了，没有多久就开走了。国王压根儿不说上船的话，所以到头来我连大轮船也没得坐上一趟。等那条轮船的影儿再也见不到了，国王就关照我再往上划一英里，来到一个僻静的地方，他自个儿上了岸，还对我说：

“现在赶紧划回去，把公爵接到这儿来，那些新毡制手提包也一块儿捎来。如果说他已经去东岸了，赶快就去那儿把他找回来。转告他不管怎么样，也得把自个儿打扮好。得了，快划走吧。”

我心里明白他要搞什么鬼玩意儿了；可是，我当然一句话也没说。等我带着公爵一块儿回来的时候，我们就把小划子藏起来。随后，他们两个坐在一根圆木头上，国王就把那个小伙子说的话原原本本地告诉了他——连一个字儿都不错。而且，他一边说着这些事，一边还拼命学英国人腔调说话。就他这个笨蛋来说，学得还真不赖。他说话的样子我可学不了，所以也不打算白费劲了。可是话又说回来，他说得还真的有味儿。随后，他说：

“比奇沃特，你装扮个哑巴聋子，怎么样？”

公爵说这件事交给他就得了，准行。他说他在戏台子上聋子、哑巴通通装扮过。于是，他们就坐在那边只管等轮船了。

约莫下午三四点钟光景，开过来两只小轮船，可是都不是从大河上游远处开来的。等到最后开来了一条大轮船，他们就冲着它大声招呼。于是，大轮船上放下来一只小划艇，把我们接到船上去。原来它是从辛辛那提下来的。他们一听说我们打算只走四五英里要下船的，就勃然大怒，痛骂了我们一顿，还说要一路开过去，偏偏不让我们中途上岸。可是国王却照样处之泰然。他说：

“如果说搭船的先生们肯掏腰包，走一英里给一块金币，只消用小艇接上船、送下船，那么，想来船东也一定乐于搭载他们，可不是吗？”

于是，他们就软了下来，说是没有问题。等我们来到那个小镇，他们果然用小艇送我们上岸。岸上有二十多人一见到小艇靠岸，马上就簇拥过来。国王就问：

“你们哪一位先生能告诉我，彼得·威尔克斯先生住在哪儿呀？”他们就面面相觑，频频点头，好像是说：“刚才我跟你说些什么来着？”稍后就有一个人带着一点儿温文尔雅的口吻，说：

“我实在抱歉得很，先生。现在我们只能告诉您：昨儿晚上他还在哪儿住过。”

眨眼间，这个十恶不赦的老东西深知自己彻底完蛋了，他就干脆扑倒在那个人身上，让下巴颏儿搁在他的肩膀上，冲着他的后背号啕大哭，说：

“哎哟哟，哎哟哟！我们可怜巴巴的老大哥呀——他已经走啦，我们这辈子再也见不着他了呀！啊，真是叫人太——太伤心了呀！”

随后，他哭天抹泪地掉过头来，对着公爵打手势，乱比划了一通，也真该死的，他把毡制手提包一扔，放声大哭起来了。他们这两个骗子，要不是我从没见过的最死不要脸的下流胚，那才怪呢。

那时候，人们把他们团团围住了，无不同情他们，跟他们说了许多好话，替他们拿着毡制手提包上山坡，还让他们俩偎靠在他们身上恸哭不止。人们把他哥哥临终时的情景全都告诉了国王，国王他打手势再转告公爵，于是，他们俩就为那个一命呜呼的鞣皮厂掌柜哭天喊地，好像十二门徒[7]通通死了似的。嘿，我要是见过这等事的话，那我就算不上是个人了。这两个家伙无耻下流至极，真是让普天下的人都为有这样的同类感到丢脸。

[1]此处原文有多种释义：一是基督教《圣经》中的约柜（装有两块十诫碑的箱子），一是犹太教堂内藏《摩西五经》经卷的壁龛；通常多作诺亚方舟解释，详见《圣经·旧约全书·创世记》第七章。太古时代洪水泛滥，诺亚曾到方舟内避难。此外，原文亦兼有“极古老”“已过时”“老古董”之意。

[2]《利未蒂克》乃是《圣经·旧约全书》第3篇的篇名，简称《利未记》，篇内记载虔心敬奉上帝的人所应遵守的法则。哈克把这个篇名当作了实有其人的人名，并跟诺亚方舟故事混淆在一起了。

[3]辛辛那提：美国俄亥俄州西南部城市，为该州第三大城市。

[4]设菲尔德：英格兰北部城市。

[5]里约热内卢：巴西主要港口城市，瓜纳巴拉州首府。

[6]兔唇，唇裂，亦即嘴唇豁开的人。

[7]耶稣有十二门徒，详见《圣经·新约全书》。

第二十七章

我一声不响地走到他们房门口听了一下，他们正在鼾声大作。我就踮起脚尖，悄没声儿下了楼。四下里一点儿声响都没有。我透过饭厅的门缝，往里头瞥了一眼，只见那些守灵人都坐在椅子上头睡着了。通往客厅的那扇门敞开着，尸体停放在客厅里，两个房间里都点着蜡烛。我再往前头走过去，但见客厅的门也开着；不过在这个房间里，除了彼得的遗体以外，一个人也没有。我就擦着棺材溜过去，可是前门已锁上了，钥匙也没留在那里。正在这时候，我从背后听见有人从楼上下来的声音。我立刻往客厅奔去，向四下里匆匆扫了一眼，只看见有一个地方——就是那具棺材里头——倒是可以藏那口袋钱。棺材盖往后挪了约莫一英尺左右，看得见里头死者的脸，脸上还掩着一块湿布，身上穿着殓衣。我就把那口袋钱往棺材盖底下塞了进去，正好放在死者交叉着的双手下面，因为死者的双手冰冰冷，一下子吓得我浑身起鸡皮疙瘩。随后，我就从客厅跑回来，躲在门背后。

走进来的人，原来就是玛丽·简。她轻声轻气地走到棺材跟前，跪下来，往里头看了一下。稍后，她用手绢儿捂住脸，只见她早已潸然泪下。虽然我听不见她的声音。我就悄悄地从她的背后，溜了出去。我走过饭厅的时候，想要闹明白那些守灵人究竟看见了我没有，所以，我就从门缝里头瞥了一眼，但见一切都好。他们还是没有惊醒过来。

我悄没声儿爬到床上，心里觉得灰溜溜，因为我费了那么多心机，冒了那么大的危险，现在也只好如此了结。我估摸，那口袋钱倘能留在那里，倒也不错，因为我们到了大河下游一二百英里处，我不妨写信告诉玛丽·简，那她可以把它挖出来，也就物归原主了。不过这种事不见得都能尽如人意。倒是很可能在他们旋紧棺材盖时就会发现这口袋钱，那时国王一定又会把它拿了回去，以后真不知道哪年哪月才让人有机会再偷走了。我当然还想再溜下楼去，把钱从那里取回来，可我就是不敢再去冒这个险。现在，眼看着天快要破晓了，没有多久好几个守夜人就要醒过来了，那时我也许会给他们抓住了——我手里拿着六千块钱，谁都没出钱叫我去掌管它呀！我暗自思忖，我可不乐意跟这等事掺和在一起。

我一早起来，来到楼下，只见客厅已经关上了门，那些守灵人也都走了。除了家里几个人和巴特利寡妇，还有我们这一伙人以外，旁人一个都没有。我仔细端详着他们的脸色，想了解一下莫非出了什么事，可我还是什么也看不出来。

快近中午的时候，殡仪馆老板带着一个帮手一块儿来了。他们把棺材挪到客厅正中央，搁在两把椅子上面，随后把我们的坐椅一排一排地摆好，还向邻居借来了好些，把客厅、饭厅、过道全都摆满了。我看见棺材盖还跟头两天前一样，只见周围都有人，我可不敢走过去往棺材盖底下一。

随后，大家开始簇拥着挤了进来，那两个骗子和三个姑娘，都在棺材顶端头一排椅子上落了座。客人们在半个钟头内鱼贯而入，慢慢悠悠地从棺材跟前绕过去，低着头瞻仰一下死者的遗容，有些人还落了几点眼泪，当时氛围甚是肃静无声。只见那三位姑娘和那两个骗子，拿手绢儿捂住眼睛，一直低着脑袋，偶尔呜咽几声。这时候，只听见大伙儿两脚擦着地板发出的声音，和他们在擤鼻涕的声音——反正人们总爱在棺材跟前擤鼻涕，而且擤得比哪儿都要多，不过在教堂里就只好算例外了。

等到客厅里爆满了的时候，那个殡仪馆老板，就戴上他那副黑手套，轻手轻脚地、让人宽心地到处溜来溜去，正在作最后润色装点，务使人人舒适满意，事事井井有条，而且还像一只猫儿似的，没有一点儿声响。他一句话也不说；所有的客人全都听他调动，他让迟到的客人挤进去，他给他们让开走道来，他做这些事，全靠一边勤点头，一边打手势。稍后，他又走过去，照旧靠墙站在那儿。他是一个手脚轻快、行动诡秘的人，我可从来还没见过：他的脸活像一条火腿，见不到一丝儿笑容。

事前他们借来了一架美式簧风琴——是架破琴。等到一切都就绪了，有一个年轻的女人就落了座，弹起琴来了；那琴声不时发出吱吱嘎嘎的、怪难听的音响，大家居然还都一块儿跟着唱；依我看，此时此地，只有彼得一个人倒是非常优哉游哉。随后，霍布森牧师就慢慢腾腾地、煞有介事地开口讲话了。正在这当儿，忽然从地窨子里传来一阵令人心惊肉跳的喧闹声；原来只是一条狗在那里大声狂吠，简直可闹翻了天，而且还一个劲儿狂吠不停。那位牧师只好伫立在那儿，俯身对着棺材，默不作声地等着——那狂吠声简直震耳欲聋，你连自言自语也都听不见了。那场面着实让人很窘。看来大家全都茫然不知所措。过了一会儿，只见那个长腿子的殡仪馆老板，向牧师打了个手势，好像是说：“你用不着犯愁——这件事全看我就得了。”随后，他就弯着腰，擦着墙根，悄悄地溜了过去，只见他的肩膀忽隐忽现地打从大家头顶上闪过。那喧闹声始终越闹越厉害；后来，他贴着两面墙，绕了过去，突然钻到地窨子里去了。约莫不到两秒钟，我们只听见狠狠地砸了一声，那条狗就像没命似的干号了一两声，于是四下里也就死寂无声了。那位牧师煞有介事地又接上刚才中断了的话讲下去。过了一两分钟，又看见那个殡仪馆老板的后背和肩膀悄悄地贴着墙溜了回来。这一回，他悄悄地绕着客厅的三面墙溜过来，随即昂起头，两手捂住嘴巴，伸长了脖子，越过大家的头顶，冲着牧师嗓门有点儿沙哑地低声耳语说：“原来它逮住了一只耗子！”说罢，他就弯着腰，擦着墙壁溜回到他原来的地方。你一眼就看得出大家都非常满意，因为不拘是谁自然都想知道是怎么回事。其实，像这样的区区小事，压根儿算不了什么的，可是决定一个人是不是招人喜爱，是不是让人看得起，却全靠这类的区区小事。整个小镇上，没有一个人能比这个殡仪馆老板更得人心的了。

葬礼上那一篇讲道，讲得好听极了，可惜太冗长了，不免让人腻烦。于是，国王硬是挤了进来，说了一些他常挂在嘴边的废话，到后来也总算是草草收场了。那个殡仪馆老板就手里拿着螺旋钻，偷偷地开始朝着棺材踅过去。那时，我可急得要命，瞪大两只眼睛直瞅着他。但他一点儿也不乱来一气，只是轻轻地让棺材盖往前移动一点儿，就把螺丝钉紧紧地给拧上了，这一下我可没辙了！我真的不知道那些钱是不是还在棺材里头。于是，我心里就想：如果说有人神出鬼没地把钱都偷走了，那怎么办？——现在，我怎能知道是不是要给玛丽·简写信呢？如果说她把棺材挖出来，发现什么也没有，那她又会对我怎么个看法呢？真该死，我暗自寻思，说不定我会给人抓去坐大牢；我想最好还是闷声不响，瞒着她，压根儿不给她写信吧。这件事现在是乱了套；我本想做得好一些，结果却比原来还要坏上一百倍；我要是不管这件事多好啊！

他们把死者掩埋了以后，我们就都回来了。我又开始仔细端详每个人的脸色——这事我已由不得自己，我老是放心不下。可是一点儿结果都没有，从他们的脸上什么都看不出来。

到了晚上，国王到各处串门，一边博得大家欢心，一边又竭力向大家套近乎。他向大家吹吹风，说他在英国的会众都是心急如焚，盼望他一定要赶快回去，因此他只好把这些遗产处置完了，马上就回家去。他这样急匆匆地赶回去，连自己心里都觉得怪难为情，谅必各位也会觉得挺难过。他们巴不得他能多住一些日子，可是他们说他们也知道那是办不到的事。他还说，他和威廉当然会把这几个姑娘一块儿捎回家去。大家听了全都感到挺高兴，因为往后那几个女孩子就能过上好日子，而且还跟她们的亲人住在一起。女孩子她们听了，也都感到得意扬扬——简直呵得她们身上痒痒的，连世界上曾经让她们发愁的事情也全忘得一干二净了。她们还撺掇他赶快卖掉，她们随时准备好，说走就走。眼看着这些女孩子被他们两个连骗带哄得这么高兴、这么快活，我心里着实难受极了，可是我却又想不出妥善之计来，不敢插嘴，改变大家说话的调子。

国王果然把要拍卖的住宅、黑人，以及所有的产业，马上都列出了清单——而且还定在出殡后的第三天公开拍卖；不过，谁要是存心买的话，私底下先买也可以。

于是，在出殡后的第二天，大约在快近中午的时候，这几个女孩子的满心喜悦，就受到了头一次的打击。原来来了两个黑人贩子，国王就把好几个黑人按公道的价钱卖给了他们，换来了他们所谓三天以后可支取的银行支票，于是他们就走了。那两个儿子卖到密西西比河上游的孟菲斯[1]，他们的老娘却卖到密西西比河下游的新奥尔良去了。我觉得，可怜的女孩子们和那些黑人，一下子悲伤得心都碎了，他们彼此抱头痛哭，到后来简直大吵大闹，使我看了以后心里也难受极了。那些女孩子说，她们连做梦都没想到眼看着这一家子活活地给拆散了，还要被卖到远离本镇的异乡他域去。那些可怜巴巴的女孩子和黑人，他们彼此搂着脖子哭哭啼啼的情景，让我一辈子也忘不掉呀。我要不是早知道这种买卖肯定会泡汤，那几个黑人不到一两个星期就会跑回家里来的话，我一定会按捺不住，奋不顾身地跑去把我们那个强盗帮告发了。

这件事在镇上也闹得满城风雨，有好些人直截了当地说，他们为此活活地拆散了母子亲骨肉，确实是太不像话了。这些话让那两个骗子听了，当然有点儿扫兴。可是，不管公爵怎么说、怎么做，那个老浑蛋还要一意孤行地蛮干下去。老实告诉你吧，公爵倒是为这件事还真的非常揪心。

转天就是拍卖的日子。那天一清早，天刚蒙蒙亮的时候，国王和公爵来到我住的阁楼上，把我给叫醒了。我一看他们的神色，就知道是出了乱子。国王问：

“前天夜里，你去过我的房间没有？”

“没有去呀，陛下。”——在没有旁人在场的时候，我当着我们这一帮子的面，总是这么称呼他。

“昨天白天或是晚上，你去过那儿了没有？”

“没有呀，陛下。”

“现在以名誉担保——不准撒谎。”

“是的，以名誉担保，陛下，我跟您说的，全都是实话。打从玛丽·简小姐领您跟公爵去那儿看过以后，我从来都没有走进您的那个房间过。”

公爵说：

“你看到有别的人进去过没有？”

“也没有呀。大人，据我回想起来，我想是没有人进去过。”

“且慢，你再好好地想一想。”

我仔细琢磨了一会儿，知道机会来了，就说：

“哦，我看到那几个黑人进去过好几回。”

他们两个一下子都蹦了起来，好像是他们始料所不及似的，稍后又好像是早就料到了。于是，公爵说：

“什么，他们全都进去过吗？”

“不——至少不是一块儿进去的。我的意思是说，只有一回看到他们一块儿走出来。”

“哎呀！是哪一天呀？”

“就是出殡的那天呗。那天早晨，已经不算太早了，因为我早就睡过头了。我正打算下楼梯，就看到他们了。”

“哦，往下说，快点儿往下说呀——他们干什么来着？他们举止上有什么表现？”

“他们什么也没干。依我看，他们并没有什么大的动作。他们踮着脚尖走开了；我一眼就看出来，他们原来以为陛下已经起来，就进去给您拾掇房间，或做别的什么活；可是一看，您还没有起来，所以，他们就巴望不要把您吵醒，悄悄地走开了，免得自找麻烦，如果说他们还没有把您吵醒了的话。”

“高级扒手，这事真糟了！”国王说。看来他们两个全都非常肉痛，不免有点儿犯傻了。他们站在那儿，一边想，一边直搔头皮，稍后，公爵突然恍然大悟似的，咯咯地笑了会儿，说：“真帅，那些黑人这一手，耍得着实漂亮！亏他们离开这儿时，还假装着难过得很！甚至于我都信他们真的是难过。所以嘛，连你也信了，大家全都信了。你再也不要跟我说，黑人没有演戏的才能啦。嘿，他们一耍起花招来，不拘是谁都会上当受骗。依我看，从他们身上可以发大财。我要是有本钱、有戏院的话，只要有了这帮子老黑，别的最棒的戏子我全都不稀罕——可是我们偏偏要大出血，便宜得简直等于白送地把他们卖掉了。你瞧，换来的那一丁点儿钱，眼前还到不了手。嘿，那一丁点儿钱在哪儿呢？——那张银行支票呢？”

“上银行支取就得了。你还以为它在哪儿呀？”

“哦，那敢情好，谢天谢地。”

我就有点儿怯声怯气地问：

“是不是出了一点儿差错？”

国王猛地掉过身来，冲我粗声大气地说：

“少管闲事！别再胡思乱想，只管你自个儿的事吧——如果说你自个儿也有事的话。你只要待在这个镇上不走，老得记住这个，听见了没有？”随后，他就跟公爵说：“我们得咽下这口气，什么都不说。我们最好还是别声张。”

他们刚要下梯子的时候，公爵却又咯咯地笑了一会儿，说：

“卖得快，所以赚头少啦！这个买卖真是呱呱叫——准没错。”

国王扭过头去，冲他咆哮着说：

“我所以要把他们赶快卖掉，原是尽量从最好方面着想呀。如果说结果是等于零，到时什么也带不走，还赔上了好多钱，难道说我的过错不就是比你大吗？”

“得了吧，当初要是听了我的话，他们还会在这儿待着，我们早就开溜了。”

国王马上跟公爵顶了几句嘴，实际上要稳住他，随后又掉过头来训我了。他骂了我一通，说我明明看到那几个黑人从他房间里悄悄地走出来，干吗不赶紧跑去告诉他——他还说，哪怕是个傻瓜蛋，也会知道准定是出了事。接着，他又一下子咒骂起他自己，说都得怪他自己不好，因为那天早上他没有睡好，晚了一点儿起来；他还说，往后他要是再那么干的话，他就真的该死啦。于是，他们两个就唠唠叨叨地责骂着走开了。我真是感到高兴极了，因为我把这件事全都推到了那几个黑人身上，而且一丁点也没有伤害他们。

[1]孟菲斯：美国田纳西州西南部一大城市。

第二十八章

过了一会儿，就到了起床的时候。我就下了梯子，打算去楼下。可是我一走近那几位姑娘的房间，就看见房门敞着，玛丽·简正坐在她那只旧皮箱旁边，箱子已打开，她一直在拾掇衣物，准备到英国去。不过此刻她停下来了，腿上放着一件叠好的女礼服，她两手捂住脸，正在抽噎着哩。我目睹着她那种情状，心里真是难受极了；当然咯，不拘是谁都会感到难受。于是，我就走了进去，跟她说：

“玛丽·简小姐，你是不忍心见到别人有为难的事，我也是一样——差不多老是这样。您有什么心事，就不妨跟我说吧。”

于是，她就跟我说开了。果真是为了那几个黑人——我早就猜着啦。她说，本来她此次英国之行是够美的，可是如今她的兴致差不多一点儿都没有了。她真不知道到了英国以后，心里怎么还会乐得起来，因为她晓得，那个黑人母亲跟她的孩子们，从今以后彼此再也见不到面了——突然间，她号啕大哭起来，哭得更加伤心了，随后，只见她两手往上一挥，说：

“哎呀，天哪，天哪，他们母子之间再也见不到面了！想一想，真让人难过！”

“不过，他们还是会见面的——过不了两个星期——我可知道！”我跟她这样说。

我的天哪，我还来不及想一想就脱口而出！——我还来不及稍微挪动一下，她早已伸过来两条胳膊，搂住了我的脖子，关照我再说一遍，再说一遍，再说一遍！

我知道我说得太突然，说得太过头了，我顿时陷入窘境。我请求她让我再好好想一会儿，她就坐在那儿，非常急躁、亢奋，也挺好看，不过，看来她已经很高兴、很放心了，好像有一个人刚把坏牙拔掉了似的。所以，我就仔细琢磨了一遍。我暗自思忖：一个人置身于窘境时，不得不说出实话来，我认为确实是非常冒险的事情；我尽管没有这种经验，不敢说得太肯定，可是不管怎么样，我总觉得就是这么回事；就眼下这件事来说，我总觉得说实话要比说谎话好得多，实际上也稳当得多。我可一定要把它记在心里，往后再仔细地思考，因为这着实有点儿怪得出格了。像这样的事，我可从来还没有见过哩。不过到最后，我想我还是不妨去碰碰运气：我这一回还是要说实话，虽然这多半就像是坐在一桶火药上，用火点燃后，看看你究竟会被扔到哪儿去。于是，我就说：

“玛丽·简小姐，您可不可以在离镇不太远的什么地方，暂住三四天呢？”

“是啊——我可以去洛思罗普先生家。干什么呀？”

“您先别问干什么。如果说我向您和盘托出，我是怎么知道那几个黑人彼此还会见面——过不了两个星期——就在这幢住宅里——而且证明我又是怎么会知道的——那么，您会乐意到洛思罗普先生家去暂住四天吗？”

“四天！”她说，“我住上一年都行！”

“敢情好，”我说，“单凭您这句话，我就不向您提别的什么要求了。——您的这句话，比别人用嘴亲吻《圣经》起的誓，还要管用得多。”她莞尔一笑，脸上泛着红晕，显得越发可爱。我说：“如果您不介意的话，我想把门关上——再闩上插销。”

随后，我又回来坐下了。我说：

“您可千万别乱吵吵。要正襟危坐着，像一个须眉汉子那样听我细说分明。玛丽小姐，现在我把实话告诉您，您可要鼓起一点儿勇气来，因为这是咄咄怪事，听了会使您难受极了，无奈不把它说出来可又不行。您的这两位伯伯叔叔，压根儿不是您的亲伯伯、亲叔叔——原来他们是两个骗子——地地道道的大骗子。反正我们先把吓人的要害部分说在头上了，剩下来中不溜儿的话，谅您也能顶得住了。”

当然咯，这几句话，早已把她吓得简直好像魂灵出窍似的。可现在我还是处在潜在的危险之中，所以我只好就势一直往前冲下去；她两眼始终炯炯发光，越来越亮；我把那些该死的事情，一桩桩，一件件，全都告诉了她。从我们开头碰见那个去上游、赶轮船的傻小子说起，一直说到她在大门口，情不自禁扑到国王怀里，让他一连亲吻了十六七次时为止——她一听到这儿，顿时蹦了起来，脸儿涨得红彤彤，就像晚霞一般。她说：

“这些衣冠禽兽！走吧——一分钟都耽误不得——连一秒钟也耽误不得——我们赶快给他们浑身涂满柏油，粘上羽毛，通通给扔到河里去！”

我就说：

“当然咯，你这个点子要得，要得。不过，您是打算在您去洛思罗普先生府上前先动手呢，还是——”

“哦，”她说，“我这会儿正在琢磨什么来着！”说罢，她马上又坐下来了。“刚才我说的话，你可别介意——请你千万别介意——你不见得介意，喂，你不见得会吧？”她把她那只柔软的纤手，轻轻地按在我手上，那么一股子脉脉温情，真让我顿时厥倒。我就说我宁死也不会对她介意的。“我从来都没想到，刚才我心乱如麻了，”她说，“现在你再往下说吧，我再也不插话了。你告诉我到底该怎么办；不管你说什么，我就照着去做。”

“哦，”我说，“他们这两个骗子，是一小撮穷凶极恶的家伙，而我目前的处境也很尴尬，不管我愿意不愿意，我好歹还得跟着他们一块儿走南闯北——个中原因，我想还是不告诉您为好——如果说您去告发他们，镇上的人就会把我从他们的魔掌里救出来，那么，我是得救了，可是另一个您不认得的人却要遭殃了。我们还得救救他，是不是？当然咯，那是不用说的。那就得了，我们还是不要告发他们吧。”

我一边说着这些话，一边也想出一个好点子来了。我猛地想到，也许我和吉姆可以把这两个骗子甩掉：先把他们关押在这儿的大牢里，随后我们一块儿跑掉。不过，我可不想在大白天赶木筏，深恐万一人家过来问话，没有旁人帮腔，只好我一个人来应答；所以，我打算等到今天夜深人静时分，开始实行这个方案。我说：

“玛丽·简小姐，我这就告诉您我们该怎么办吧——先说您在洛思罗普先生府上也用不着住那么久了。他府上离这儿有多远呀？”

“差一点儿不到四英里——就在后面附近乡下。”

“哦，那就敢情好。现在，您就上那儿去，躲在那儿，一直到今天晚上九点，或是九点半，过后再叫他们把您送回家里来——就说您忽然想起了什么事儿，急着要回家。要是您在十一点以前回到这儿，就在这个窗子前面点上一支蜡烛；要是我还不露面，您就等到十一点好了；要是到了那个时候我还没来的话，那就说明我已经走了——而且是太太平平地远走了。随后，您不妨走出来，向大家公开宣读我所提供的新情况，就把这两个骗子都给关押起来。”

“好吧，”她说，“我就照着这样办。”

“可是话又说回来，万一碰巧我没有走掉，把我跟他们一块儿都给抓去了，您可要站出来，说我事前已经把这件事的来龙去脉通通告诉您了，而且您还要竭尽全力出来替我撑腰。”

“替你撑腰——那我当然愿意。他们有谁胆敢动一动你头上一根发丝！!”她说。她说这句话的时候，我看见她的鼻子孔都翕张着，她的眼睛也在闪闪发光。

“我要是走了，就不能在这儿给你们作证，说这两个骗子压根儿不是您的伯伯叔叔了，”我说，“其实，就算我还在这儿，我怕也没有多大能耐。我也只好指着上天起誓，说他们确实都是骗子和流氓；当然咯，刚才我这些话，恐怕也有点儿管用。幸好还有许多其他的人，他们要是出来作证，要比我更有力量——他们这些人说的话，断断乎不会像我说的一下子让人产生怀疑。我这就告诉您怎么去找寻他们这些人。给我一支铅笔跟一张纸吧。您看——‘皇家尤物，布里克斯维尔。’把它收起来，千万别丢了。赶明儿法院想要调查有关这两个家伙的劣迹时，让他们派人到布里克斯维尔去，就说那两个演《皇家尤物》的人已被抓住了，请他们出来做见证——那么，眨眼间，整个镇上的人都会直奔这儿来，玛丽·简小姐。而且，他们这些人奔过来时，心头里怒火还没消尽呢。”

我估摸，现在我们差不多一切都已安排停当了。所以，我就说：

“干脆让拍卖照常进行下去，用不着犯愁。因为通告太匆促了，不管是哪一个买主，不等到拍卖结束一整天以后，断断乎不会付钱的。而他们这两个骗子在钱还没到手以前，也断断乎不会离开这里——从我们作出的安排来看，这一回拍卖肯定是泡汤了，他们也断断乎不会捞到钱的。至于那些黑人方面的情况也一样——那压根儿算不上是买卖了，没有多久那几个黑人还会回来的。您知道，他们卖掉黑人的那笔钱，目前还收不上来哩——现在他们已是进退两难，简直没辙了，玛丽·简小姐。”

“好吧，”她说，“现在我下楼吃早饭去，稍后就直接到洛思罗普先生府上去。”

“哎呀，玛丽·简小姐，那么做可不行，”我说，“断断乎也不行呀。早饭前就得走。”

“为什么呢？”

“玛丽·简小姐，您就不妨想一想，我为什么要您非走不可？”

“哦，我压根儿还没想过——可现在想一想，我还是不知道。你说那是为什么？”

“得了吧，那是因为您不是那种脸皮子特厚的人。您脸上的表情，比书上写的还要清清楚楚。不管哪一个人，只要坐下来看上您一眼，就能看透您的心事，好像看一本大字印刷的书一样。您以为每当您的伯伯叔叔亲吻您一下，说一声早上好时，您对他们就满可以应付自如，而从来也不——”

“得了，得了，别往下说啦！好吧，我在早饭前就走——我是很乐意走的。我的两个妹妹就留下来，跟他们在一块儿吗？”

“是的——莫要管她们啦。她们还得留在这儿应付一会儿。要是你们个个都走了，也许他们马上就会起疑心的。我可不让您见到他们，也不让您见到您的妹妹，或是镇上任何一个人——因为只要有邻居来问您的伯伯叔叔今天早上好吗，您脸上一定马上就露馅儿了。不，他们可千万见不得。玛丽·简小姐，请您赶快走吧。他们那些人，我个个都会安排好。我会叫苏珊小姐替您向您的伯伯叔叔问好，就说您外出几个钟头，小歇一会儿，换换空气，或者说您是去看望一位朋友，也许今天晚上，至迟明天一大早就会回来的。”

“说我去看望朋友倒还可以，但是切莫替我向他们问好。”

“那么，请放心吧，我也不见得会那么说的。”跟她说说这样的话，是最能投其所好的了——说实话，原本也是无伤大雅。它只不过是区区一件小事，一点儿也不费劲；可是，在我们大河以南这一带地方，正是这样的区区小事，最能给人排难解忧，也能让玛丽·简小姐心里觉得挺舒服，而且还压根儿不必破费什么。于是，我就说：“还有一件事——就是那一口袋钱。”

“哦，他们早就把它拿走了；一想到那么多钱怎么会让他们拿走的，我就觉得自己真是太傻了。”

“不，您可错了。那些钱他们并没有拿走。”

“那么，到底是谁拿走的？”

“我真的也想知道，可我还是不知道。那些钱我倒是经手过的，因为我曾经从他们两个骗子那里把它偷出来过，我本想把它偷出来，归还给您。现在我只知道自己藏钱的地方，但是我生怕那些钱再也不在那儿啦。玛丽·简小姐，我心里真是难过极了，我觉得非常对不起您；不过，说实话，我已尽到了自己最大努力了。当时，我差点儿给人抓住，所以我头脚跑到那个地方，马上把那口袋钱给塞进去了，于是，我拔脚就跑了——您要知道，那确实不是个好地方呀。”

“哦，别再责怪你自己啦——这样就太要不得了，反正我会谅解的——你也是万不得已啊，那断断乎也怪不得你。你到底把钱藏到哪儿去了？”

我可不愿意让她重新勾起她的伤心事；看来我也没法向她启口，让她知道，棺材里头那具死尸的肚子上，还放着那口袋钱哩。所以，我在片刻之间一句话也没说——到后来，我才说：

“玛丽·简小姐，我不愿意当面告诉您当时我把钱搁在哪儿，要是您宽恕我的话。不过，我会把它写在一张纸条上给您，您要是高兴的话，不妨在去洛思罗普先生府上的路上拿出来看看。您觉得这样做，好吗？”

“哦，好吧。”

于是，我就这样写道：“我把钱放到棺材里头了。那是在昨天深夜里，您正在那儿哭的时候，钱已在里头了。玛丽·简小姐，当时我正躲在门背后，我心里也替您难过得要死呢。”

我只要一想到她在夜深人静时分，孤零零地跪在那儿呜咽着，而那两个恶鬼却高卧在她家宅院里，使她丢脸，还抢她的钱财，就禁不住潸然泪下。等我把纸条折好交给了她，我看见她眼里也有点儿泪汪汪了。她紧紧地拉住我的手，使劲地攥着，说：

“再见吧——我打算事事都照着你的话儿去做。我今后要是没法跟你再见面的话，我一辈子也忘不了你，我会时时刻刻惦念你，我还要默默地替你祷祝！”——说罢，她就抽身走了。

老天哪！要替我祷祝！我估摸，她要是知道我的底细的话，一定会踅摸个跟她身份更相近的人。可是我敢打赌说，她还是照样会替我祷祝——本来她就是这种人嘛。只要她灵机一动，她甚至于会斗胆替犹大[1]祷祝哩——我估摸，她也断断乎不会打退堂鼓。反正不管你怎么说，依我看，她的胆量总要比我所见过的随便哪个女孩子都大些；我觉得她简直浑身是胆。这种话听上去好像是恭维，其实一点儿都没有恭维的味道。倘若说到漂亮——还有心地善良——她也把所有的女孩子全都盖过去了。从我那一次看着她走出房间以后，我再也没见到过她了；不，尽管我再也没见到过她，可我老是惦着她，真不知道有过几千几百万遍，而且我还时时刻刻牢记着她说要替我祷祝的那句话；我只要觉得我替她祷祝也管用的话，那么，我要是不替她祷祝，我就真的该死啦。

我估摸，当时玛丽·简是从后门溜出去的，因为谁都没看到她出走。后来我碰到苏珊和豁嘴子的时候，就说：

“你们有时常过河去串门的那户人家，他们姓什么来着？”

她们说：

“有好几户哩；我们八成儿是去普罗克特家。”

“不错，就是那一家，”我说，“我差点儿把它给忘了。玛丽·简小姐关照我转告你们，她急得要命上那儿去了——因为他们家里有人闹病了。”

“是哪一位呀？”

“我可不知道；至少我有点儿给忘了；不过，我估摸那是个叫作——”

“哎呀，但愿千万不是汉纳吧？”

“论起来真让人怪难受，”我说，“正好碰巧就是汉纳。”

“我的天哪——上星期她还是好端端的！她病得够厉害吗？”

“她病得别提有多厉害啦。玛丽·简小姐说，他们整夜坐在那儿陪她，他们还认为也许她至多只能活几个钟头了。”

“哎呀，这可真是万万想不到呀！那她得的是什么病呀？”

我一时琢磨不出什么合适的病名来，就脱口而出，说：

“流行性腮腺炎。”

“流行性腮腺炎——去你妈妈的！患流行性腮腺炎的病人，从来用不着有人陪夜的。”

“用不着陪夜，是不是？你不信就打个赌好了。这种流行性腮腺炎，就是要有人陪夜。这种流行性腮腺炎，就是特别，与众不同嘛。玛丽·简小姐说，那是崭新的一种。”

“怎么叫崭新的一种呀？”

“因为它跟别的好多种病都掺和到一块儿了。”

“什么别的好多种病呀？”

“哦，比方说，就有麻疹、丹毒、百日咳，还有肺痨、黄疸、脑炎以及其他的等等。我也都说不上来了。”

“我的天哪！他们管这种病叫作流行性腮腺炎吗？”

“这都是玛丽·简小姐说的。”

“嘿，他们为什么一定要管它叫作流行性腮腺炎呀？”

“反正它就是流行性腮腺炎嘛。她一开头得的就是这种病。”

“嘿，这简直是胡扯。有一个人开头只是绊了一跤，把脚指头碰伤了，后来中了剧毒，掉在一口井里，脖子给摔断了，脑浆也流出来，这时有个人过来问此人是怎么死的，其中一个傻瓜就回答说：‘嘿，他是脚指头碰伤才死的。’你说这话有一点儿道理吗？呸，这是胡扯。刚才你说的这一套，也是毫无道理。难道说这种病真的会传染给人吗？”

“会传染给人吗？得了，真亏你说得出来，我问你：暗头里的一台齿耙，会不会招惹人呀？你只要一碰上它，不是被这个齿儿挂，也一定被另一个齿儿挂住，是不是？得了，这种流行性腮腺炎，就像一台齿耙，你会说——还是一台很不赖的齿耙哩。你只要一过来，就会被它挂住了，永远都甩不掉。”

“我觉得这可太吓人了，”豁嘴子说，“我会去找哈维伯伯——”

“是的，不错，”我说，“我要是你，我当然也会去。一分钟也耽误不得。”

“哦，你那么急吼吼，干什么呀？”

“你只要想一想，说不定就明白了。你们的伯伯叔叔，不是非得尽快赶回英国去吗？你们以为他们会那样缺德透顶、自顾自先走了，却让你们自个儿长途跋涉去吗？你们知道他们一定会等着你们。到目前为止，一切还算顺顺当当。你们的哈维伯伯是个牧师，可不是？那敢情好，难道说身为一个牧师，为了让玛丽·简小姐获准登船，他就能说假话，欺骗小汽船上或是大轮船上一名管票务的职员吗？现在，你们知道他是断断乎不会那样的。那么，他会怎么办呢？你们听着，他一定会说：真是太遗憾了，我教堂里的许多事务，只好暂时劳驾他们尽力照应下去了，因为我的侄女恐怕已经传染上可怕的综合性[2]新型流行性腮腺炎了，所以，我就应该坐在这儿等上三个月，看看她到底是不是得了这种病。不过，这都没有关系，要是你们觉得顶好告诉哈维伯伯一声的话——”

“算了吧，明摆着我们到了英国都可以过上好日子，却偏偏要整天价赖在这儿，一边鬼混，一边等着瞧玛丽·简小姐有没有得了病？嘿，你真像蠢货在说话呀。”

“那么，不管怎么样，也许你们最好还是说给几个邻居听去吧。”

“听着，你这是什么话呀。你简直是天生的大傻瓜，难道你不知道他们会去乱说一通吗？现在简直没辙了，只好压根儿不要说给别人听。”

“哦，也许你说得不错——是的，我觉得你的话很有道理。”

“不过，我觉得我们还是应该告诉哈维伯伯一声，说姐姐她只出去一会儿，反正别让他老是对她不放心吧。”

“是的，玛丽·简小姐正想关照你们这么做。她说：‘转告她们替我给哈维伯伯和威廉叔叔问好，替我亲吻一下他们，说我到河对岸串门去了，是看望那位——’那位姓什么什么的先生——你那彼得伯伯老是牵挂着的那个有钱阔佬，他姓的是什么来着？——我是指那个——”

“哦，谅必你是指阿普索普家，可不是？”

“是的，当然咯。他们这种姓真讨厌，好像让人几乎老是记不住。不错，她是说过她去河对岸请阿普索普家里的人，拍卖的时候叫他们务必上这儿来，把这幢住宅买下来，因为她知道她彼得伯伯觉得与其让别人买去，还不如落在他们手里为好。她打算跟他们多磨蹭磨蹭，好让他们答应届时一定到场。随后，她只要觉得自己还不算太累，就马上赶回家来，要不明儿一大早，她也总得回来的。她说过，只好说她上阿普索普家去了，千万别提普罗克特家——其实，这样说也挺合情合理，因为她原本是上那儿撺掇他们买房子的事去了。我知道得最清楚也没有，因为所有这些都是她亲自告诉我的。”

“好吧。”说完这句话，她们就出去等她们的伯伯叔叔，打算把姐姐代问好和亲吻他们的嘱托，以及有关劝买房子的信息，一一告诉他们。

现在，一切都已安排停当了。那两个姑娘一定会守口如瓶，因为她们心里都想到英国去。国王和公爵也乐于让玛丽·简出去为房子拍卖一事效劳，否则她在家里就会给罗宾逊大夫撞见了。我心里觉得痛快极了。我估摸我这一招非常棒——我觉得就算汤姆·索亚亲自出马，谅他的招数也不见得会更棒哩。当然咯，也许他会做得更漂亮些，不过我可没有那么大的能耐，反正谁都没有点拨过我。

那天下午，他们就在广场上举行拍卖，拖拖沓沓，没完没了，一直硬撑到天快黑下来的时候。那个老头儿也亲临现场，站在拍卖人身边，脸上的表情显得假虔诚极了；他不时插上基督教《圣经》里头一两句话，或者是假正经地乱扯一通；公爵也在那儿咕咕咕地乱叫唤，竭力博取人们同情，借此机会大献殷勤。

没有多久，总算是大功告成，所有的东西全都卖光了，只剩下墓园里一小块破地皮。可是连它他们也非要卖掉不可——我可从没见过国王有如长颈鹿那样，恨不得把所有的东西通通吞下去。正当他们讨价还价的时候，有一条汽船靠岸了，不到两分钟工夫，只见从那边过来了一大群人，一边大声呐喊，一边哈哈大笑，而且还唠唠叨叨，乱叫乱嚷着，说：

“你们的对手来啦！原来老彼得·威尔克斯有两组继承人——你们就掏出钱来挑选吧！”

[1]犹大是耶稣门徒之一，也是他把耶稣出卖了。

[2]原文系指美国的构成，即由许多民族组成的。此处指该病是综合性的。

第三十章

他们刚跳到木筏上，国王就冲我而来，揪住我的衣领猛摇不止，说：

“哼，打算乘人不备时溜掉，是吧，你这个狗崽子！跟我们在一块儿待腻了，是不是？”

我说：

“不是的，陛下，我们岂敢岂敢——请您息怒——陛下！”

“那就快一点儿，给我说出来，你到底出的是什么点子，要不然我就把你的五脏六腑都给摇出来！”

“陛下，我一定把这件事的来龙去脉都告诉您，说的全是真话。抓住我手的那个人对我可和气极了，他老说他也有个孩子跟我一般大，不过在去年死掉了，他看到像我这样的孩子处在如此险境，心里就觉得难过。他们突然找到了那些金币，冲着棺材奔过去的时候，他就放开我的手，低声耳语地对我说：‘现在快跑吧，不然他们准定把你绞死！’所以我就撒腿跑了。其实，我待在那儿，看来也不会有什么好处——我简直是没辙了，既然可以临阵脱逃，我又干吗待在那儿等绞死？所以，我就一口气奔到河边，踅摸到那只小划子；等我来到了木筏上，就叫吉姆赶快离开，否则他们还会把我抓起来绞死。我跟吉姆说，你和公爵怕是活不成了；我心里难过极了，吉姆也一样。刚才我一看见你们俩又回来了，真有说不出的高兴，不信你就问问吉姆，我说的是不是这样。”

吉姆说确实是这样的；可是国王要他闭嘴，说：“哎呀，你说得可真的像煞有介事呀！”接着又猛摇着我，他说还不如干脆把我淹死得了。不料，公爵却说：

“把这个孩子放开吧，你这老糊涂虫！换了是你，难道就不跑了吗？你溜掉的时候，问过他的下落了没有？我可不记得你问过。”

国王这才把我给放了，就开始把那个小镇，和小镇上的人挨个儿都骂了一通。可是公爵却说：

“你还是狠狠地骂你自个儿吧，因为最该挨骂的就是你。你从一开头起就没干过一件有头脑的事儿，除了你死不要脸地挖空心思想出来的那个蓝箭头记号，倒是真高明——那确实是棒极了，好歹救了我们的命。要不是施出了那一招，他们准把我们关押起来，等那个英国人的行李一到——那时候——管保去坐大牢，准没错！可是你耍了个诡计，把他们都引到墓地里去，多亏那口袋金币又帮了我们大忙；因为那几个见钱眼红的傻瓜蛋，要不是急忙放开我们的手，冲过去看那口袋钱的话，我们今儿晚上早就打上领带[1]睡着了——那也就是刽子手的绞索——比我们常用的领带可要长得多呢。”

他们顿住了一会儿——各自在想心事——稍后，国王有点儿心不在焉地说：

“哼，我们还估摸是那几个黑鬼偷走了呢。”

这句话一下子让我心惊肉跳！

“是啊，”公爵用慢条斯理、从容不迫、还略带挖苦的口吻说，“我们也估摸是他们干的呢。”

过了半分钟左右，国王拉长调门说：

“至少——我是那么估摸的。”

公爵也用同样的腔调说：

“不见得吧——我才那么估摸呀。”

国王就有点儿恼火地说：

“喂，比奇沃特，你这算什么意思？”

公爵倒也很干脆利索地说：

“就说这件事吧，我倒是要问问你，你到底是算什么意思？”

“呸！”国王却带着挖苦的口吻说，“我压根儿不知道——说不定你睡着了吧——连你自己干过什么事全都不知道啦。”

公爵立刻气势汹汹地说：

“得了吧，别再谈论这件让人讨厌的事——不要拿我当作一个大傻瓜，好吗？你以为我不知道是谁把钱藏到棺材里头的吗？”

“是啊，先生！我知道你准知道——反正就是你自个儿呗！”

“你这是胡扯！”公爵一下子向他冲过去。国王大声嚷嚷，说：

“快撒手！——别掐我的脖子呀！——就算我没说过，好不好！”

公爵说：

“好吧，你先得爽爽快快地承认，确实是你把钱藏到那儿的，你打算不准哪一天把我甩掉，独个儿再回转去，把它挖出来，就好自己独吞了。”

“且慢，公爵——你先回答我这一个问题，一定要光明正大，老老实实地说，你要是确实没有把钱搁在那儿，你就一是一，二是二地实话实说，我一定会相信你；我刚才说的话通通收回，也就得了。”

“你这个老流氓，我压根儿没有呀，你也不是不知道。你瞧，这就得了吧！”

“得了，得了，我相信你。不过，你再要回答下面这个问题——你先别生气：你心里是不是想要先把它弄到手，随后再藏起来？”

公爵顿时一言不语，过了一会儿才说：

“哦，我就算是那么想也不要紧，反正我没有那么干。可是你不但心里想要那么干，而且，事实上也真的那么干了。”

“公爵，说句良心话，那事如果说是我干的，我就不得好死呗。我不说我不打算那么干，因为我确实有过那样的打算；可是你呢——我是说别人——已经抢在我前头干了。”

“你这又是在胡扯！是你干的，那你就得说是你干的，要不然——”

国王的嗓子眼里开始咯咯发响，过了一会儿，他气喘吁吁地说：

“够了，够了吧！——我承认就得啦！”

听了他这句话，我真是高兴极了；我顿时觉得要比刚才轻松得多了。于是，公爵就撒开手，说：

“你要是再敢抵赖，我就淹死你。本来你就应该待在那儿，哭哭啼啼活像小伢儿——瞧你自个儿干的鸟事，真是活该。我从没见过像你这样贪婪的老鸵鸟，恨不得把所有的东西都一口吞下去——我还一直信得过你，把你认作我的亲爹呢。你明明知道人家把偷钱的事都推到那几个可怜的黑人身上去，你却袖手旁观，一句话也不替他们申辩，你自个儿应当感到害臊呀。想到我自己头脑太简单，竟然相信了你的屁话，真让我觉得可笑。你这该死的东西，现在我才闹明白了，你为什么急着要把短缺的钱都给补上——原来你打算让我把演《皇家尤物》挣来的，还有从别处赚来的钱通通拿出来，你就好一股脑儿都卷走呀。”

国王就缩头缩脑地说着，至今还有点儿假惺惺的样子：

“怎么啦，公爵，当时是你说要把短缺的钱都给补上的，可不是我说的呀。”

“住口！我再也不想听你胡扯啦！”公爵说，“现在你瞧，你自己落了个什么下场呀。人家不但把属于自己的钱都找回去，而且还把我们所有的辛苦钱也一块儿兜着走了，我们手里只剩一两个铜子儿啦。快睡你的觉去吧——往后你尽管缺钱，可再也别跟我要补缺！”

于是，国王就鬼鬼祟祟地钻进窝棚里去，端起酒瓶子解闷儿；过了一会儿，公爵也去喝他那瓶酒去了；约莫过了半个钟头，他们俩又亲热得像什么似的了，反正他们越是醉醺醺，就显得越是亲密，到后来干脆搂在一起，鼾声如雷。他们两个早已酩酊大醉，可是我发觉：国王尽管已是烂醉如泥，还是念念不忘公爵所说的那句话，不让他再抵赖那口袋钱是他藏起来的。这么一来，倒也让我心里觉得非常轻松，非常满意。等他们进入鼾睡的时候，我们当然也就神聊了老半天，我把这件事原原本本地全都告诉了吉姆。

[1]此处原文一语双关，既指领带或旧式领巾，亦指绞刑执行人的“绞索”，从这里也可看出马克·吐温的幽默。

第三十一章

一晃眼好几天了，我们再也不敢在哪一个小镇上停靠，只好顺着大河往下漂流。到后来，我们来到了暖和的南方，离开家乡已经老远老远了。我们开始碰到许多长满苔藓的树木，苔藓从树枝上垂下来，赛过长长的灰白色胡子。这是我头一遭看见树上长着这种苔藓，它们让树林子显得分外萧索凄凉。所以，这两个骗子以为他们已经脱离了险境，又打算到村子里去坑骗人。

他们一开头就来了一场有关戒酒的演讲，可是他们到手的赚头还不够他们喝一盅的。他们又到另一个村子里去办跳舞学校，可是他们对于跳舞知道得并不比袋鼠更多些；所以，他们开头刚做了一两个蹦跳动作，那些要跳舞的人就连跳带蹦地过来，把他们两个从村里撵出去了。还有一回，他们打算教授演讲术，不料他们刚开了腔没多久，听演讲的人就一哄而起，狠骂了他们一顿，当即把他们赶走了。他们还干过传教、讲道、行医、算命，样样玩意儿都沾过一点儿边，可是看来他们老不走运。到后来，他们简直穷得要死，整天价躺在木筏上，一边顺着水流往下漂，一边心里瞎琢磨，有时整整半天一句话也不说，老是灰不溜丢、走投无路的样子，真够吓人的。

最后，他们的举止言谈突然来了个大转变，他们在窝棚里交头接耳，嘀嘀咕咕地谈起话来，而且谈得很入迷，一谈就是两三个钟头。吉姆跟我心里都有点儿七上八下。我们真不喜欢看到那种德行。我们暗自揣想，他们一定是在那儿琢磨什么更不像话的恶作剧。我们翻来覆去推测，最后断定他们准是打算闯进某某人家里或是铺子里去抢钱，或是去印造伪币，或是去干别的什么勾当。这一下我们可给吓坏了。我们俩已经商量好，断断乎不跟他们一块儿搞鬼，只要稍微有一点儿机会，就给他们来个措手不及，拔脚就跑，溜之大吉，把他们甩在后面远远的。得了，有一天大清早，我们在一个名叫派克斯维尔的破败不堪的小村镇以南约莫两英里处，踅摸到一个挺安全的地方，把木筏隐藏起来。国王就上了岸，关照我们都躲在那儿等着；他说自己进村里去刺探一下虚实，看看那儿是不是有人听到了有关《皇家尤物》的风声。（“你该不是想去打家劫舍吧，”我暗自思忖道，“料你抢好了跑回来的时候，你就不知道吉姆跟我，还有这排木筏，都到哪儿去了——到了那时候，你就只好傻眼了。”）他还说，万一他到了晌午还不回来，公爵和我就可以尽管放心进村里去好了。

于是我们就在木筏上等着。公爵顿时露出焦急不安的神情，脾气也变得坏极了。他动不动就开口骂我们，好像我们做什么事老是做得不对头，每一件鸡毛蒜皮的小事，他都要穷挑刺儿。他准定又在挖空心思动坏念头了。到了晌午，国王连影儿也没有，我心里喜滋滋的，高兴极了；不管怎么样，我们好歹可以松动松动了——也许紧跟着还有这种松动的机会哩。于是，我跟公爵就一块儿进村里去，四处找寻国王，到最后终于发现他在一家下等的小酒吧的后间里，早已喝得醉醺醺的。有一拨游手好闲的二流子，正在欺侮他，拿他逗着玩儿，可他却在死劲儿又是骂街，又是唬人；瞧他早已喝得酩酊大醉，自己连两脚都迈不开步，对他们简直一点儿辙也没有。公爵就开始骂他老浑蛋，国王也马上还嘴对骂开了；正当他们吵得顶起劲儿的时候，我从小酒吧里溜了出来，撒腿就跑，差点儿让我后腿没抽筋，顺着河边的大道像小鹿似的往前飞奔——因为我知道我们的机会已到了。我暗自琢磨，从此以后，他们要想跟我和吉姆再见面，真不知道要到哪年哪月了。我一口气奔到河边，早已累得喘不上气来，可是心里却充满喜悦之情，我就大声嚷道：

“吉姆，给木筏解开缆绳吧，我们这回可好啦！”

偏巧没有人应答，也没有人从窝棚里走出来。吉姆早已不翼而飞了！我铆着劲儿喊了一声——再喊了一声——跟着又是一声；我跑进树林子里，一边拼命呐喊，一边尖声呼唤，可是一点儿也不管用——老吉姆连影儿也没有了。我只好坐在地上哭起来——我这是早已按捺不住了。可是我不能老在那儿待着不动。过了半晌，我又走到大道上，想要琢磨出个好办法来；这时候，有个孩子迎面走过来，我就问他有没有看到一个陌生的黑人，身上穿着怎么怎么样的衣服的。他说：

“是的，看到过。”

“他上哪儿去了？”我问。

“他到离这儿以南二英里的赛拉斯·费尔普斯家里去了。他是个逃跑的黑人，被他们抓住了。你正在找他吗？”

“我才不找他呢！大约一两个钟头以前，我在树林子里见过他，他说我要是大声嚷嚷的话，他就把我的五脏六腑都给挖出来——他叫我躺倒在地上，不准动，所以，我只好就这样待在那儿，一直不敢走出来。”

“那就得了，”他说，“现在你用不着害怕啦，因为他们已把他抓住了。他是从南方一个什么地方逃出来的。”

“他们把他抓住，倒是敢情好啊。”

“哦，那倒也是！谁抓住了他，就可领赏二百块钱。那笔钱简直就像在路上白捡了一样。”

“是啊，一点儿没错——我要是个儿大一些，也可以得到那笔赏金的；本来就是我头一个看见他的。到底是谁抓住他的？”

“是一个老家伙——一个陌生的外地人——他把自己的活宝以四十块钱的价格，卖给了别人，因为他还得赶到河上游去，再也等不下去了。你想想看，该有多蠢！换了是我的话，哪怕等上七年也行。”

“我也一样，那还用说嘛，”我说，“不过他把这活宝卖得那么便宜，也许是它压根儿只值那么一点儿钱。说不定这里头还有什么名堂呢。”

“断断乎没有——一点儿也没有。那张传单我是亲眼目睹过的。那上头把他一切的一切，都说得清清楚楚——简直把他活灵活现地给画出来了，说他是从新奥尔良以南某个种植园里逃出来的。先生，你尽管放心吧，那笔投机买卖断断乎出不了差错。喂，给我一口烟叶子嚼嚼，好吗？”

我哪儿有烟叶子呢，所以他一扭头就走了。我又回到了木筏上，坐在窝棚里反复琢磨，可是到头来什么也琢磨不出来。我一直琢磨到头昏脑涨了，还是没法走出这一窘境。想一想，我们赶了这么远的路，给他们两个流氓拼死地干活，到头来还是一场空，什么都成了泡影，全是因为他们两个心太狠，对吉姆设下了这样的骗局，只为了那四十块臭钱，叫他一辈子流落异乡，再过奴隶的苦日子。

以前我也这样暗自思忖过：吉姆要是不得不当奴隶的话，那么，他还不如回老家去当奴隶，守着一家老小过日子，总比在外面鬼混要好上千百倍，所以，我最好给汤姆·索亚写封信，让他把吉姆的下落转告沃森小姐。可是过后我把这个念头又给打消了，原因有两个：沃森小姐因为吉姆从她那儿逃走，觉得他流氓成性，忘恩负义，从而对他又气恼又憎恨，于是就会再把他卖到大河下游去。就算她还不见得会那么做，别人对一个忘恩负义的黑人，自然也会不屑一顾，于是，他们就会整天价给吉姆颜色看，让他觉得自己低三下四，丢人现眼。随后，再回过头来想想我自己！人家既然都知道我哈克·费恩帮过一个黑人去寻找自由，所以，我要是再见到那个小镇上的人，谅我随时都要汗颜，无地自容，只好趴下来苦苦求饶了。原来无非就是这样：一个人做了一件不可告人的事，却又不敢承担后果。他老是自己琢磨，那件事只要他能捂住盖子，也就不算是丢脸。眼前我的窘境正好就在这里。反正越是琢磨这件事，我的良心就越受折磨，我也越发觉得自己心眼儿坏，下流，没出息。到了最后，我蓦然间觉得上帝掴了我一记耳光，让我知道我的罪恶自始至终受到上帝的监视；当时我把从没伤害过我的一个可怜的老妇人手下的黑人拐出来，上帝始终监视着我，而且还启示我休得继续作恶多端，切莫走得太远了——我一转念想到这里，差一点儿没厥倒了，我委实吓得要死。于是，我就竭尽全力来安慰自己，我想我从小受的教养要不得，所以这也不好全都怪我；可是我心里有个声音，老是不断对我说：“哪儿都有主日学校嘛，你本来是可以去上学的，你要是去了，他们就会教育你，像你这样帮着黑人逃跑的人，是会受到永久的火刑惩罚的。”

我一想到这里，不觉得浑身发颤。我差点儿下决心要做祷告，看看我能不能弃恶从善，做一个好孩子。于是我就两膝跪下，偏偏祷词怎么也想不出来。这究竟是什么原因呢？我可用不着瞒上帝，也用不着瞒我自己。我为什么没话可说呢，我可知道得很清楚。那都是因为我心术不正，因为我有私心杂念，因为我一直表里不一，耍两面派。我假装着要涤尽罪恶，可是内心深处包藏着就数它最大的坏念头。我老是想让我的嘴巴说我愿意做些规规矩矩、清清白白的事情，赶快给那个黑奴的主人写信，告诉她眼下他在哪个地方；可是我内心深处知道这是谎话——这一点上帝也都知道。你断断乎不能对上帝说谎话吧——这一点我总算是领悟了。

所以说，我心里委实充满为难情绪，到了无以复加的境界，简直使我茫然不知所措。最后，我好歹想出一个点子来了；我说，我不如先写那封信，过后再看看自己能不能做祷告。哦，这可真是神极了，我立时心情轻松得有如一支翎毛似的，我所有的为难情绪涣然冰释了。于是，我拿了一张纸、一支铅笔，兴高采烈地坐了下来写：

沃森小姐：您那个逃跑的黑奴吉姆，现在是在大河下游，在派克斯维尔以南两英里的地方，已被费尔普斯先生抓住了。您要是派人带着赏金来取人，他就会交还给您。

哈克·费恩

我心里顿时觉得很痛快，好像所有的罪恶都已洗涤干净了，我有生以来头一遭获得如此轻松的感受，我知道现在我可以做祷告了。可是我并没有立时就做，我把那张纸放下，坐在那儿仔细想了好半天——我想幸好经过刚才这一切变故，要不然我差点儿就迷途了，堕入地狱。我就这么着想下去，后来不知怎的想到了我们顺着大河往下游漂流的情景；我看见吉姆，不管是白天黑夜，有时在月光底下，有时在暴风雨里，总是跟我形影相随；我们顺水漂流的时候，常常是一边唠扯，一边唱唱歌，一边哈哈大笑。可是，不知怎的好像我总是看不出有什么地方，好让我对他冷若冰霜，恰好相反，我老是念叨着他的好处。我看见他自己刚值完了班，也不过来叫我，就替我值班，好让我继续安睡下去；我还看见过，当我从大雾里跑回来时他又是那么高兴的样子。再有，在河上游那个世代族仇的滋生地，我在沼泽地里又来到了他跟前时，他又是多么高兴，还有好多好多类似这样的事情；他总是管我叫作小宝贝，常常呵护着我，但凡他想得到的事，一桩桩、一件件，都替我做了，他这个人委实是太好了。最后，我又想起了那一回我告诉人家说船上有人出天花，结果他总算得救了，当时他对我感恩不尽，说天底下就数我是老吉姆最好的朋友，还说现在他只有我这个独一无二的好朋友。这时候，我偶尔一回头张望，一眼就看到了那张招贴纸。

这委实让人进退两难。我把它捡了起来，拿在手里。我浑身上下瑟瑟发抖了，因为我得下决心，在这两者之间作出选择，永不后悔，这个道理我是知道的。我平心静气地思考了一会儿，随后就自言自语地说：

“那么，得了，我就下地狱吧。[1]”——我一下子就把它撕个粉碎了。

这是怪可怕的想法，也是怪可怕的话，但是我已经说出口了。而且一言既出，我就断断乎不改口，也不再想什么弃恶从善这等事了。我把这件事通通撇开不想了；我已拿定主意再走邪道，反正走邪道我最内行，从小就耳濡目染过，做别的什么反而一窍不通。我打算先想想办法，把吉姆给偷出来，免得他重新当奴隶；我要是还想得出更坏的事情来，我照样也会干的，因为反正是一不做，二不休，既然要干，我就索性干到底。

接着，我就开始仔细地思考，究竟从何处着手才好；我心里翻来覆去想过了好多好多的办法，最后才确定了一个自己觉得合适的方案。于是，我就先测定好离河下游不远一个树木茂盛的小岛的方位，等到天色一黑下来，我悄悄地把木筏撑过去，到了那儿找个地方隐藏起来，随后钻进窝棚里去。我睡了一整夜，天没亮就爬起来了；我吃过早饭，穿上了我那套现成衣服，再把别的一些衣服和零碎东西，打成一个包袱，坐上小划子，就划到河对岸去了。你瞧，那边有一所房子，我估摸，准是费尔普斯住的地方，我就在房子南边上了岸，把那个包袱藏在树林子里，又让小划子装满河水和石头一块儿沉到河底去，等到要用的时候再把它打捞上来也不迟。那个沉船的地点，在河岸上一家小锯木厂以南大约四分之一英里处。

随后，我就朝着大道往前走去，我走过那家锯木厂时，看见厂门口挂着一块招牌，上面写着：“费尔普斯锯木厂”。我又往前走了两三百码，来到了那些农户人家院子跟前，就睁大眼睛四处张望，可是一个人也见不到，尽管此刻早已是日上三竿了。可我还是觉得并不要紧，因为这时候我不打算见到什么人——只想看看附近这一带的地势罢了。按照我的方案，我要让人们看出：我是打从那个村子走过来，不是从河南边上来的。我只是看了一看，就直奔村镇而去。不料，我刚刚到那儿，我碰见的头一个人却是公爵。他正在张贴《皇家尤物》的海报——连演三个夜场——跟上回一样。瞧那两个骗子，他们还是那么死不要脸！我跟他撞了个满怀，想躲也来不及了。他大惊失色地说：

“哈啰！你——你打从哪儿来的？”稍后，他略带高兴、关切的口吻说：“木筏在哪儿呀？——把它藏在一个好地方吗？”

我就说：“怎么啦，大人，我还正要问你呢？”

看来他一下子就不那么高兴了——他说：

“你干吗会想到问我？”

“且慢，你先听着，”我说，“昨天我在小酒吧里见到国王的时候，我暗自琢磨着：等他醉后再醒过来，少说也得好几个钟头，才好把他弄回家去。所以，我就在村镇上逛来逛去，无非是打发时间傻等着。有一个人走过来，给了我十个美分，叫我帮着他把一只小船摇到河对过去，再把一头绵羊给运回来，于是，我跟着他一块儿去了。可是，我们正拽着那头羊上船的时候，那个人却把缆绳交给了我，自己跑到羊后头去推一把，不料那头羊的力气特大，我拽不动，一松手，它猛地往上一蹿就跑了，我们俩赶紧追上去。我们没有带上狗，所以只好在野地里到处追赶；一直到天快黑下来了，那头绵羊也乏累了，我们俩才把它逮住，并从河上运回来。这时候，我再上那边去找木筏，定神一看，它连影儿也没有了。我暗自琢磨着：‘错不了，他们又闯了祸，所以不得不赶快开溜；他们把我的黑人带走了——我在世界上仅仅有那么一个黑人；现在我独自流落在异乡，两手空空，什么玩意儿都没有。简直没得办法活下去了。’所以，我就只好坐在地上哭起来了。后来不知怎的，我在树林子里睡了一整宿。可是话又说回来，那木筏到底上哪儿去了？——还有吉姆——可怜的吉姆！”

“真该死的，我怎么会知道呢——我这是说，我怎么会知道那木筏上哪儿去了？原来那个老白痴做过一回买卖，得了四十块钱，后来，我们走进小酒吧找到他的时候，那些游手好闲的二流子，正在跟他赌半块钱的输赢；结果他除了喝威士忌酒花掉的钱以外，所有剩下的钱全让他们给骗走了。昨天深更半夜里，我才把他弄回去，发现那木筏早已没有了，我们还说：‘那个坏小子把我们甩下，偷了我们的木筏顺着河水漂走了。'”

“我总不能撇下我的黑人吧。是不是？——我在这个世界上，仅仅有这么一个黑人，仅仅有这么一点儿家当。”

“那个我们可从来没想到呢。说真的，我们早已把他看成我们的黑人了；不错，我们果真把他看成我们的——天知道，他给我们招惹的麻烦也真够多的了。当时，我们一看木筏没影儿，我们手上连一个子儿都没有了，所以没有别的办法可想，只好让《皇家尤物》重新上台。我一直拼死地忙活，酒都喝不上，嘴巴里干得像牛角制火药桶似的。你那个十美分硬币在哪儿呀？快给了我吧。”

反正我钱还有好多呢，我就给了他十个美分，可是我央求他拿去买些吃食，也要分给我一点儿，因为我拢共只剩下这几个子儿，从昨天起一直到此刻还没吃过东西。他还是一气不吭。过了一会儿，他猛地转过身来，跟我说：

“依你看，那个黑人会去告发我们吗？他要是真敢去的话，我们非剥他的皮不可！”

“他怎么能去告发你们呀？他不是早已跑掉了吗？”

“不，他没跑掉！那个老白痴把他给卖掉了，一个子儿都没分给我，可钱也通通没有了。”

“把他给卖了？”我刚说完就哭起来了，“哼，他是我的黑人，那些钱也该是我的。他在哪儿呀？——我要我的黑人。”

“得了吧，反正你是找不着你的黑人啦——所以嘛，你哭也白搭。你且听着——你想一想，你会不会去告发我们？依我看，你真该死的靠不住。哼，你要是胆敢去告发我们的话——”

他沉吟不语了，公爵的眼睛里顿时凶光毕露，我可从来都没见过。我还是抽抽噎噎地哭着说：

“我压根儿也不想去告发谁，反正我可没有那么多的闲工夫。我还得四处去找我的黑人呢。”

看来他有点儿犯愁似的，站在那里，一边动脑筋，一边皱眉头，搭在胳膊上的海报，被风刮得猎猎响。到了最后，他才说：

“我这就告诉你，我们还得在这儿待三天。你只要答应不去告发我们，也不让那个黑人到处乱说，那么，我就告诉你上哪儿去找他。”

于是，我就一口答应了。他说：

“原来有一个庄稼人，名字叫作赛拉斯·费——”说到这儿，他就顿住了。你瞧，他开头想要跟我说实话，可是他忽然顿住，稍后又是仔细地琢磨，又是思考了一会儿，我估摸他肯定要变卦了。果真没有错，他真是信不过我，他本想笃笃定定地让我在整整三天期间不要碍手碍脚，所以，他马上就说：

“把他买下来的那个人，名叫阿伯拉姆·福斯特——阿伯拉姆·C·福斯特——此人住在离这儿四十英里的乡下，就在通往拉斐德[2]的那条大路旁边。”

“好吧，”我说，“我在三天以内就可以走到了。今天下午，我就动身。”

“不，那可不行，你此刻就得动身，一秒钟也耽误不得，一路上也不得乱嚼嘴皮。你要牢记着，只管闭住了嘴巴赶路，那你就不会给我们惹祸了，你听见了没有？”

他的以上这些吩咐，对我来说，不但正中下怀，而且也是求之不得。我正巴不得我能独立不羁地去实现我的方案。

“那你赶快就走吧，”他说，“你跟福斯特先生随便说什么都行。也许你能说服他，让他相信吉姆确实是你的黑人——有些傻子压根儿不要查看证件的——至少我听说在南方不少地方，确有这样的傻瓜蛋。你要是告诉他，那张传单和悬赏都是假的，再给他解释一下，干吗要耍这一套花招，也许他就相信你的话了。现在，你走吧，你爱跟他说什么就说什么好了。可是你要记住，一路上你千万不要嚼舌根。”

于是，我就离开那儿，冲着人烟稀少的乡下走去。我并没有频频回头张望，可是我觉得好像他老在盯着我。不过我知道我也能让他乏累得要死。我在野地里一溜小跑，多达一英里地远，方才驻足不前。接着，我掉过头来，穿越树林子，折回费尔普斯锯木厂。我估摸，我最好立即按着方案进行，再也不能浑浑噩噩下去了，因为我要在这两个家伙滚开以前，堵住吉姆的嘴巴才好。我可不愿意跟他们那号人招惹麻烦了。我早就把他们看透了，现在我就是想要把他们完全摆脱掉。

[1]此处即是哈克的著名良心（或道德的）危机。马克·吐温写这一段时，显然慎之又慎，修改原稿时增添大约150个字。作者在写良心与诱惑的激烈斗争将哈克推向“邪道”时，曾插入了一段基督徒惯用的老一套辞令，后者至少可回溯到基督教拉丁教父圣·奥古斯丁所著的《忏悔录》。

[2]拉斐德：美国路易斯安那州中南部一城市。

第三十二章

我到达那里的时候，四下里都静悄悄的，好像是礼拜天似的。这时候，天气炎热，骄阳当空——帮工们都下地去了。有好些虫子和苍蝇在空中飞来飞去，还发出一片微弱的嗡嗡声，让人觉得更加死气沉沉，好像这里的人全都命赴黄泉了。一阵微风刚吹过，树叶子就颤动起来，让你不觉感到阴风惨惨的，因为你会觉得仿佛鬼魂们在低声耳语似的——那些死了不知已有多少个年头的鬼魂——你老是估摸着他们还在对你评头论足呢。一般说来，这种死气沉沉的氛围，让人巴不得一命呜呼，方才万事皆休了。

费尔普斯家的种植园，就是当地许多种植棉花的小型种植园里头的一个，反正这些种植园看上去都是一模一样。一块两英亩大的场院，四周围着一道栅栏；有一排台阶，是用截短了的圆木倒立着搭成的，这些一根比一根高的圆木倒立在那里，好像高矮不齐的木桶似的，踩着它就可以跨过栅栏，女人们也可以踩着它骑到马上去。这个大场院里，还有一片片枯萎的草地，但大部分地面上都是光秃秃的，好像一顶磨掉了绒的旧呢绒帽子。一座特大的木头房子，是给白人住的——用的全是锛制圆木，裂缝里都嵌着泥或是灰浆，那一条泥缝上当初还曾粉刷过。一间圆木搭建的厨房，通过一道宽大的走廊，跟那特大木头房子连接起来；走廊的两侧都是敞着的，但上面却有罩棚。厨房后头有一间木头搭成的烟熏室[1]。烟熏室旁边，有一长溜三间黑人住的小木屋，紧挨着后面栅栏，还有一间孤零零的小屋；那栅栏另外一边，还有一些外屋。小屋旁边有一条贮液槽，和一只煮肥皂液的大壶[2]。厨房前长条凳上，有一桶水和一只瓢，有一条狗一边晒太阳一边在睡觉，周围还有好几条狗，也都睡着了。在远处一个角落里，大约有三棵绿树，栅栏附近有一块地方，长着加仑子和醋栗树丛。栅栏外边是一个菜园子和一块西瓜地；再过去就是棉花地；棉花地的外面，则是一片树林子。

我就绕道过来，跨过紧挨着贮液槽的后面台阶，直奔那间厨房。我还没有走多远，就听见一架纺车好像呜呜咽咽似的转动着，它那单调沉闷的声音时高时低，不绝如缕，此时此刻我真的恨不得索性一瞑不视了——因为它是世界上最让人肝肠寸断的音响。

我径直往前走去，心里并没有谱，但愿老天爷保佑，到时候我说的话字字句句恰到好处；因为我早已发觉，只要我放得开，老天爷老让我说话很有分寸。

我刚走到半路时，有两条狗一前一后冲我扑过来，当然我只好马上站住，面对着它们，一动也不动。它们汪汪地又乱吠了一通！刹那间冷不防又过来了十五条狗，把我团团地围在当间儿，你会说，我好像成了车轮中的毂，那些狗赛过一根根辐条；——它们在我周围紧紧地挨挤在一块儿，伸长着脖子、鼻子，冲我乱叫狂吠；此外还有好多狗也往这边奔过来。你会看到，有的隔着栅栏蹦过来，有的从栅栏拐角处兜过来。

有一个黑人妇女，一阵风似的从厨房里跑出来，手里拿着一根擀面杖，大声喊着说：“滚开！小虎崽！小花点儿！去吧，快点儿！”于是，她挨个儿揍了它们一下，揍得它们乱吠着跑了，剩下的那些狗也都尾随着跑开了。眨眼间，那些狗里头有一半又都跑了回来，围着我一个劲摇尾巴，向我套近乎来着。你瞧，狗的心眼儿可真是一点儿也不坏呢。

跟在这个女人背后，跑过来三个黑人小孩子，两男一女，他们身上除了一件粗亚麻布衬衫以外，别的什么都没穿。他们紧紧地拽住妈妈的长衣裙，躲在她背后偷偷地看着我，有点儿怯生生，反正黑人小孩子总是这个样子的。这时，屋子里跑出来一个白人妇女，论岁数，大约是在四十五到五十之间，头上没戴帽子，手里拿着一支纺锤，跟在她背后的是她的几个白人小孩子，也有一点儿忸忸怩怩的，跟那些黑人小孩子一模一样。她笑得简直前俯后仰，仿佛连站都站不稳似的——她说：

“你终于来了！——不是吗？”

我也就只好不假思索地说：“是的，太太。”

她一把抓住我，紧紧地搂住我，随后攥住我的两只手，一遍又一遍地握个不停。她热泪盈眶，扑簌满脸；她老是搂着我，握着我的手，好像总是嫌不够，还絮叨不休地说：“你长得可不大像你妈，我真没想到；可是，我的天哪，我也不去管那个了，看见了你，我才真的高兴！哎哟哟，哎哟哟，好像我恨不得把你一口吞下去！孩子们，这就是你们的老表哥汤姆！——快跟他说一声：‘您好啊。'”

不料，他们猛地低下头，把手指头含在嘴巴里，躲到她背后头去了。于是，她就接下去说：

“莉莎，赶快热早饭给他吃，别磨蹭——要不然也许你在船上已经用过早饭了？”

我说在船上用过了。于是，她就搀着我的手，朝那所房子走去，孩子们都跟在后头。我们到了那里，她让我坐在一把用薄木条做的椅子里，攥着我的两只手，说：

“现在，我尽管可以好好地看看你啦；我的天哪，一晃过去了这么多年头啦，我总是盼星星，盼月亮，这回可算是把你盼来了！我们等着你已经等了两三天啦。什么事把你缠住啦？是船搁浅了吗？”

“是的，太太——那条船——”

“别再叫我太太——管我叫莎莉阿姨吧。船是在哪儿搁浅啦？”

我可不知道该怎么说才对头，因为我压根儿不知道那条船是从上游开下来的，还是从下游开上来的。可是我只好全凭直觉说了算；我的直觉说它是上水船——从下游新奥尔良一带开上来的。不过，这也帮不了我大忙。因为我可不知道，那一带沙滩滩名都叫什么来着。我估摸，我得杜撰一个滩名，要不干脆说我把搁浅了的滩名给忘掉了——要不——我忽然灵机一动，计上心来，随即脱口而出，说：

“搁浅——倒是没有耽误多长时间。我们船上有个汽缸盖爆炸了。”

“哎哟哟，我的老天哪！伤人了没有？”

“没有伤人。只不过炸死了一个黑人。”

“哦，总算是不幸中的大幸；因为有时候是免不了要伤人的。两年前的圣诞节，你的赛拉斯姨父搭乘老拉拉·鲁克[3]号，从新奥尔良上来，那条船上一个汽缸盖也爆炸了，把一个人给炸成瘸腿了。我估摸那个人后来死掉了。他还是浸礼会教徒哩。你的费拉斯姨父认得巴吞鲁日[4]的一户人家，那一家老小跟我们家里的人也很熟悉。哦，不错，我可想起来了，这个人确实是死掉了。后来因为坏疽，医生只好给他截肢了。可是那也救不了他一命。是的，就是因为坏疽了——准没错。他浑身都是青一块、黑一块，临死时还寄厚望于日后自己能荣耀地复活呢。听说他那副样子，才叫惨不忍睹！你的姨父天天去镇上接你。他不到个把钟头以前又去了。他不准什么时候就要回来了。想必你在路上碰见过他吧？——一个岁数不小的人，带着——”

“没有呀，莎莉阿姨，什么人我都没碰见。那条船拂晓时就靠了岸，我把行李撂在浮码头上，就到镇上转了一转，还到野地里去溜达溜达，无非是多消磨一点儿时间，到这儿来也不会太早了；所以，我就干脆打从后头绕着过来了。”

“你把行李有没有交给谁呀？”

“没有交给谁。”

“哎哟哟，孩子，那准定给人偷去了！”

“我把它藏在一个好地方，我估摸准偷不了。”我说。

“你在船上怎么一大早就用早饭了？”

她这一问，可真是让我有点儿如履薄冰似的，可是我说：

“那位船工看见我在那儿站着，就招呼我最好先吃一点儿东西再上岸；所以，他把我领到最高甲板舱船长餐厅里，给了好多我正想吃的东西。”

我心里越来越忐忑不安，连人家的话都听不真切了。我一直在那几个孩子身上动脑筋；我想要把他们支到外边去，不断盘问他们，闹个清楚我到底是谁。可是我一点儿也没有机会，费尔普斯太太总是盘根究底，没完没了。过了一会儿，她又问了下面这些话，一股冷飕飕的寒气，简直从我后背上骤然袭来：

“我们在这儿唠了好半天，可是姐姐跟你们家里随便哪一个人，你连一个字儿都还没提到呢。现在，我想先歇一会儿，且听你从头说起：把所有的事情全都告诉——把他们所有的人的事，通通说给我听——不管是他们里头的哪个人的；比方说，他们眼下好不好，他们平日里做些什么，他们关照你跟我说些什么话来着；但凡你想到的事，不管巨细深浅，通通说给我听听吧。”

唉，我知道自己一下子又给难住了——我简直一点儿都没辙了。老天爷一直保佑我，还没出过差错，可现在我才算是真的搁浅了。我知道，再硬撑下去，一点儿也不管用——我只好举手投降了。所以，我暗自琢磨，我又一次被逼入绝路，我也就只好实话实说了。我刚要开口说话，她却猛地抓住我，把我推到床背后，说：

“他回来了！你快把头低下去——哦，这么着就得啦；现在谁都看不见你啦。可别让人知道你就在这儿。我想跟他开个玩笑。孩子们，你们连一句话也不准说呀。”

我知道，现在我已是进退两难。可是光犯愁也不管用；我简直一筹莫展，只好闷声不响，老老实实地待着，等到闪电一过去，随时准备起来。

那位老先生走进来的时候，我只是稍微瞥了他一眼，随后他就被那张床遮住了。费尔普斯太太猛地站了起来，问他说：

“他来了吗？”

“没有呀。”她的丈夫说。

“我的老——天——哪！”她说，“他到底会不会出了什么事？”

“我可想不出来，”老先生说，“我可得跟你说，这件事真让我揪心。”

“揪心！”她说，“我几乎快要急疯啦！他准定来过了；你在路上准跟他错过啦。我知道就是这么回事——好像是天神捎话给我似的。”

“怎么啦，莎莉，我断断乎不会在路上跟他错过的——这你总该知道呀。”

“可是，天哪，天哪，姐姐又会说什么来着！想必他已来过啦！你准跟他错过去啦。他——”

“哦，我心里已够难受的了，你可别再给我雪上加霜啦。我可真不知道这是怎么回事。我已全然不知所措了，我就算承认自己吓得要命，我也无所谓。可是，他到这里来，看来是没有希望了！正因为他不能来了，所以我就没有碰到他。莎莉，真吓人呀——确实吓人——肯定那条船出事啦！”

“喂，赛拉斯！你看那远处！——那条大路上！那不是有人走过来了吗？”

他赶紧蹿到靠床头的窗边，费尔普斯太太就趁此机会，连忙弯下腰来，从床脚边把我一下子给拽出来了。等他从窗边转过身来，只见她笑吟吟地站在那里，满脸涨得红彤彤的。我缩头缩脑、汗流浃背地伫立在一旁。那位老先生瞪着两眼看了一下，说：

“嘿，这是谁呀？”

“你说说这是谁呀？”

“我可说不准。到底是谁呀？”

“这就是汤姆·索亚呀！”

我的天哪，我差点儿没栽倒在地板底下去。可是我简直连换花枪的工夫都没有，那位老先生就抓住我的手，握了又握，握个不完；那个女人却围着我们，一边手舞足蹈，一边哈哈大笑，一边大叫大嚷；随后，他们俩急巴巴地盘问了我好多话，把锡德·玛丽，还有家里其他的人，个个都问到了。

不过，就算他们那么乐不可支，那还远远地比不上我满怀喜悦之情，因为我仿佛觉得自己喜获新生似的，现在我才知道他们都把我认作谁啦。他们愣是抓住我不放，盘问了两个钟头；最后，连我下巴颏儿都乏累了，再也说不下去了，反正有关我家里的事——我指的是汤姆·索亚家里的事——我全都告诉过他们了，而且比汤姆·索亚家里的实况还要多上六倍。我还详细地说了一遍，我们船上那个汽缸盖在白河口怎么爆炸，花了三天时间才把它修好。这个谎话编得可真是呱呱叫，他们听了果真深信不疑，因为他们压根儿也不知道，修理汽缸盖干吗要三天时间。如果我当时把它说成是一只螺栓头爆炸了的话，他们也照样会信以为真。

现在，我一面觉得心情非常舒畅，一面又觉得心情非常不舒畅。充当汤姆·索亚的替身，固然真够痛快淋漓，事实上，我也一直觉得真够痛快淋漓；可是没有多久，我忽然听见一条汽船哼哧哼哧地从上游开下来——我不由得暗自思忖道：万一汤姆·索亚就是坐这条船来呢？——万一他一走进来，没等我给他递个眼色，让他先不要开口，冷不防他大喊特喊我的名字呢？

哦，我可不乐意见到那样——那是断断乎要不得的。我非要去大路上拦住他不可。于是，我跟他们说，我想到村子里去取行李。那位老先生本想陪我去，可是我说，不用劳驾了，我自己也会赶马车，请他老人家不必多虑了。

[1]当时美国农家经常熏制鱼肉等的小屋子。

[2]这些都是当时农场上造碱的设备。

[3]拉拉·鲁克：爱尔兰诗人托马斯·穆尔（1779—1852）于1817年写的一首著名叙事诗的篇名。该船即以此诗的名字命名。

[4]巴吞鲁日：美国路易斯安那州首府，位于密西西比河深水航道的顶端。

第三十三章

于是，我就赶着马车去村里了。我刚走在半道上，就看见一辆马车从对面过来，一点儿都不错，汤姆·索亚果然来到了。我就让马车停住，等他过来。我吆喝了一声：“停住！”那辆车就在我车边停住了，只见他嘴巴张开，像箱子口那么大，愣了一会儿，随后，他咽了两三口唾沫，仿佛是润一润嗓子眼似的；接着，他才说：

“我可压根儿没有伤害过你。这个你心里是知道的。那你又干吗跑回阳间来缠住我呢？”

我说：

“我可不是又跑回阳间来——我压根儿就没去过阴间。”

他一听到我的话音，好像有点儿恢复平静了，可是他仍然不太放心。他说：

“你可千万不要来惹我，因为我压根儿不想来惹你。说老实话，你到底算不算是个鬼？”

“说老实话，我可不算是鬼。”我说。

“好吧——我——我——好吧，那当然就不该再成问题啦。可是，不管怎么样，我好像还是闹不清楚。你且听我说，难道你压根儿就没让人家害死吗？”

“没有。我压根儿就没让人家害死——我只不过存心捉弄他们罢了。要是不信，你过来摸摸我就得了。”

于是，他真的过来摸了一摸，心中疑团立时消散了。他觉得能跟我见面重逢，真有说不出来的高兴，简直不知道如何才好。他恨不得马上知道这件事的前后经过，因为它是一段了不起的冒险经历，又是如此神秘，本来就合他的口味。可是我说，姑且把它搁一下，以后再说也不迟。我关照他的车夫不妨等一会儿，我们让马车往前稍微挪动了一下，我就把我目前的窘境如实相告，请他点拨究竟该怎么应付才好。他说，让他好好想一想，可不要打扰他。于是，他想了一想，不一会儿开了腔说：

“敢情好啊，我有个好点子了。你不妨把我的衣箱搬上你的车，就假称是你的行李。你掉过头去，慢慢悠悠地往前磨蹭，可要算准回程必需的时间，不早不晚回到他们那里。我呢打算先往村里走一小段路，随后再掉过头来往回赶，估计比你要晚到一刻钟，或是半个钟头。刚见面的时候，你假装你不认得我就得了。”

我说：

“好吧，不过还得等一会儿。因为还有一件事——这件事，除了我以外，谁都不知道。那就是说，眼下有个黑人，我想把他偷走，免得他再去当奴隶——他的名字叫作吉姆——就是沃森老小姐手下的吉姆。”

他说：

“怎么啦！那个吉姆在——”

他顿住了，开始琢磨起来。我说：

“我知道你要说什么来着。你会说那是卑鄙、下流的事儿；可就算是那样，又有什么关系呢？——下流，我就算是下流吧；可我要把他偷出来，我还要求你守口如瓶，不要泄密。好不好？”

他眼睛里顿时闪闪发亮，说：

“我就帮你把他偷出来！”

得了，我一听这话，好像挨了一枪似的，简直一点儿都支撑不住了。这真是最让人吃惊的话，我可从没听见过——说老实话，汤姆·索亚在我心目中的威信，已大大地下降了。不过他的这句话，我是不相信的。汤姆·索亚怎么会偷黑人呢！

“得了吧，别胡扯，”我说，“你这是开玩笑。”

“我可不是开玩笑。”

“那么，好吧，”我说，“不管是开玩笑也好，还是不开玩笑也好，你要是听人提到那个逃跑的黑人，可千万记住，就说你一点儿都不知道，我也一点儿不知道。”

随后，他就把他的衣箱搬上我的车，于是，我们就各归各上了车，分头赶路去了。殊不知我因为太高兴了，满脑子胡思乱想，却把应该走得慢点一事给忘了。我回到家里来，时间也太快了，好像没走过远路似的。我那位老先生正站在大门口，他说：

“哦，这可真是了不起呀！真没想到这匹马会跑得那么快。要是把时间记录下来该有多好。你瞧，它身上一点儿汗水都没有——连一根鬃毛也没湿。真了不起。现在这匹马呀，就是给一百块钱，我都不卖；老实说，我断断乎不卖的。可是前一阵子，要是有人出价十五块钱，我准把它卖了，而且我还估摸它充其量也不过就值那么几个钱呢。”

他说的就是这些话。他是我亲眼目睹过的最天真的一个老好人。可是这也并不出人意料，因为他不仅仅是个庄稼人，而且还是个牧师，在他的种植园后头，有一座小不点儿圆木搭建的教堂；那是他自己掏钱亲手修造的，既是教堂，又可兼做办学校舍；平日里他讲道，历来分文不收，而且还讲得非常地道。在南方就是有好多类似这样种庄稼、传道两不误的牧师，全都跟他一模一样。

过了约莫半个钟头，汤姆的马车赶到了屋前的台阶跟前，莎莉阿姨从窗子里就看见了，因为当时只不过隔开大约五十码光景。她说：

“哦，有人来了！我暗自纳闷，真不知道到底是谁呀？哦，我估摸准定是个远方来的稀客呗。杰米（这是那些孩子里头的一个），跑去告诉莉莎，开饭时多上一客饭菜。”

大家都一块儿冲到大门口去，因为远方的稀客并不见得年年都来，反正大家对这种稀客总比对黄热病更感兴趣。汤姆跨过台阶，朝这幢房子走过来；那辆马车就顺着大路直奔那个村子去了；这时候，我们大家还都挨挤在大门口。汤姆身穿一套现成的衣服，面前有的是围观者——这始终是汤姆·索亚最喜欢的一大乐事。在这种场合，不愠不火地掼点派头，对他来说，简直一点儿也不费劲。他断断乎不会羞答答地踅过场院，像一只小绵羊似的；不，他准是泰然自若地、大摇大摆地踱步过来，活脱脱像一头大公羊。他来到我们跟前时，就高雅大方地把帽子摘下来，好像轻手轻脚地揭开一只盒子盖，生怕惊动了盒子里头睡着了的蝴蝶似的。他说：

“啊，我想，你就是阿基鲍德·尼科尔斯先生吧？”

“不是的，我的孩子，”那位老先生说，“真倒霉，你让那个车把式给骗了。尼科尔斯家离这儿还有三英里多地哪。进来吧，快进来。”

汤姆掉过头去，看了一下，说：“太晚了！——车把式早已没影儿啦。”

“是的，他早已走远了，孩子，你可得先进来坐坐，跟我们一块儿吃饭；随后，我们再套车，把你送到尼科尔斯家去。”

“哦，我可不敢给您添那么多麻烦，我连想都不敢想呀。反正我自己可以走着去——道远一点儿，不要紧。”

“我们可不让你走着去——我们南方人是不作兴这样招待客人的。快进来吧。”

“别客气，进来吧，”莎莉阿姨说，“不会给我们添麻烦的，一点儿都没有。你一定要在这儿歇歇脚。那个三英里路呀又长，尘土又多，我们可不能让你走着去。再说，你还没进门，我就吩咐他们多摆了一客饭菜。所以，你可别让我们扫兴。快进来吧，千万别客气。”

于是，汤姆态度非常诚恳大方，向他们各位道谢，他实在觉得盛情难却，也就进来了。他一进了屋，就说他本人来自俄亥俄州希克斯维尔，名字叫威廉·汤普森——说罢，他又俯身鞠了一躬。

他就唠唠叨叨地说个没完没了，把希克斯维尔的风土人情，以及他胡编乱造的各色人等瞎诌了一通，我听了不禁感到有点儿着急。真不知道他究竟打算如何让我摆脱困境。到后来，他一边还在说着话，一边身子往前探过去，冷不防对准莎莉阿姨的嘴亲了一下，稍后又怡然自得地往椅子里一坐，再接着刚才的话茬儿说下去。莎莉阿姨猛地站了起来，使劲地用手背往嘴上抹了一下，说：

“你这好大胆的小畜生！”

看来他有点儿伤心似的，说：

“真没想到，你怎么还会骂街，太太？”

“你没想——我倒是要问问你，你把我当作什么人呀？本来我是出于一片好心，而且——你倒说说，你跟我亲嘴——是怎么个意思？”

看来他有点儿低声下气地说：

“我什么意思都没有，太太。我一丁点儿恶意都没有。我——我——估摸，你就喜欢让我亲呗。”

“嘿，你从娘胎里就是个嘎小子！”她一把抓起那支纺锤，看她那种来势汹汹的模样儿，只差点儿没砸他。“你怎么会想到我就喜欢让你亲的？”

“得了吧，我也不知道。反正是他们——他们——告诉我你会喜欢的。”

“是他们告诉你我会喜欢的。反正谁告诉你的，谁也是个疯子呗。这种怪话我可真没听见过。那么，他们——究竟是谁？”

“反正是——他们大伙儿呗。他们全都是那么说的，太太。”

她好不容易总算把自己按捺住了。她的两眼一闪一闪，她的手指也一握一放，好像要来捉拿他似的。她说：

“‘他们大伙儿’——是谁呀？快给我报出他们的名字来——要不然就让疯子短寿促命啦。”

他站了起来，不免有些尴尬，来回摸弄他的帽子。他说：

“非常对不起，可真没想到。是他们撺掇我亲的，他们全都那么撺掇我亲的。他们个个都说‘跟她亲亲嘴’；还说，‘她准喜欢的’。他们个个都这么说——一个也没有例外。可是，我真的非常对不起，太太，往后我可再也不敢啦——说真的，再也不敢啦。”

“你呀再也不敢啦，可不是？哼，我谅你也不敢！”

“不，太太，真的不敢啦，我说的是老实话；我断断乎再也不敢那样啦。除非是你来求我。”

“除非是我来求你！呸，这种怪事我可一辈子还没见过哪！我说，就算你赶明儿变成玛士撒拉式[1]老傻帽活寿星，我也不会来求你——或者像你这一号蠢货——跟我亲嘴呀。”

“哎呀，”他说，“实在没想到。不知怎的我总闹不明白。他们都说你喜欢来这一套，我也估摸你是喜欢这一套的。可是——”他沉吟不语，慢慢悠悠地举目四顾，好像巴不得碰到在那儿向他深表同情的目光；于是，他猛地盯住那位老先生的眼睛，说：“先生，您是不是认为她会喜欢让我亲嘴呀？”

“哦，不，我——我——哦，不，我想她断断乎不喜欢。”

随后，他照样还是举目四顾；他一瞅见了我，就说：

“汤姆，难道你不觉得莎莉阿姨本该张开两条胳膊跟我说：‘锡德·索亚——'”

“我的天哪！”她一边插嘴说，一边冲他扑了过去，说：“你这个嘎小子，真会糊弄人——”她正想要搂住他，可是就在这时，他却一抬手把她推开了，说：

“不，这可不行，你还得先求求我呀。”

于是，她一点儿也没坐失时机，赶紧求求他赏个脸，就搂住了他，一遍又一遍地亲吻他，随后还把他推给那位老先生，这么一来，他总算也沾了一点儿余沥。等他们惊魂稍定以后，她说：

“哎呀，我的天哪，我可真没见过如此让人大喜过望的事儿。我们只巴望汤姆要过来，压根儿没想到你也来啦。姐姐的信上只说汤姆要来，别的人压根儿就没提呢。”

“那是因为除了让汤姆来以外，原来没打算让我们里头哪个人也来，”他说，“可是，我求告了一遍又一遍，到了临走的时候，她方才让我也一块儿跟来啦。所以，我和汤姆坐上下水船的时候，就出了个点子，要叫你们大吃一惊，那就是：让他先到府上来，我在后面暂时滞留一会儿，过后再佯装远方来的稀客撞门而入。可是，话又说回来，莎莉阿姨，没想到我们估计错了。一位远方稀客上这儿来，总是很冒昧的吧？”

“不错呀——锡德，像你这么大胆放肆的小东西上这儿来，就是很冒昧的。你真该吃两记耳光子才好；我不知多少年来还没有那么发窘过呢。可是我都不在乎，就算玩笑开得过火，也不要紧——反正只要你肯到这儿来，像这样的玩笑，哪怕是你跟我开上一千回，我也乐意奉陪到底。哼，想一想刚才出的洋相吧！我可不否认，当时你狠狠地亲我一下，吓得我差点儿没得命啦。”

我们就在住宅和厨房当间那个宽敞的走廊里共进午餐；餐桌上摆满了菜肴，可供七户人家享用——而且还都是热气腾腾的；断断乎不会有那种肉头老、啃不动的荤菜，在潮湿的地窨子餐柜里过了一夜，转天早上吃起来，好像厚厚一大块又老又冷的生肉似的。赛拉斯姨父面对这些菜肴祷告了好半天，不过还是值得一听，反正那些热菜一点儿也没受凉——不知有多少回我看见过别人家祷告做完了，餐桌上的吃食也全都凉了。

那天整整一个下午，大家我一言，你一语，谈得可真不少。我跟汤姆时时刻刻都在留神观察，可是全都不管用：他们一点儿都没扯到什么逃跑的黑人的事，我们也不敢把他们引到那个话题上去。不料，就在吃晚饭的时候，有一个孩子说：

“爸爸，我跟汤姆和锡德一块儿看戏去，好不好？”

“不好，”老先生说，“我估摸恐怕不会有什么好看的了；就算有的话，你们也都去不得，因为有关演戏骗人的丑闻，那个逃跑的黑人全都告诉我跟伯顿了，伯顿说他要告诉大家千万别上当，所以，我揣想人家早就把那些死不要脸的流氓从村子里给轰出去了。”

原来事情早已昭然若揭！——可是我呢也是无能为力了。他们让我跟汤姆一块儿睡在一个房间、一张床上。我们因为乏累得很，晚饭刚吃完，跟他们说了一声明儿见，就上楼睡觉去了。可是没有多久，我们就从窗子里头爬出来，顺着靠墙的避雷针滑下去，飞也似的直奔那个小村镇，反正我不相信有人会给国王和公爵通风报信，所以，我要是不赶快去给他们捎个话，他们准要倒霉。

在路上，汤姆原原本本地都告诉了我，说人家揣测我已被人杀害了，又说老爸在案发以后不久即告失踪，从此再也没回去；此外还有，吉姆逃跑的时候，当地竟然闹得个满城风雨。至于我们演《皇家尤物》的那两个浑蛋，还有赶着木筏航行的情况，我也一五一十地告诉了汤姆。等我们来到了村子里，并从村子当间儿横穿而过——这时候已有八点多钟了——只见一伙人举着火把，如痴似狂地簇拥过来，一边大声呐喊，一边尖声怪叫，而且还敲打铁皮锅，吹着洋喇叭。我们立刻躲闪到一旁，让他们过去。他们打从我们身旁走过的时候，我看见人们用杠子抬着国王和公爵游街——这就是说，我心里有数，那准定是国王和公爵，尽管这时他们浑身涂满柏油，黏着羽毛，一点儿都不像活人模样儿了——倒是很像两支又粗大、又吓人的鸡毛掸子。哦，看了一眼，我心里就怪恶心的；我替这两个穷光蛋感到难过，好像对他们再也不好硬心肠了。目睹上述惨状，着实让人不寒而栗。人与人之间竟然真的会残忍到如此骇人的境地啊。

我们知道已经来不及了——简直一点儿辙也都没有了。我们向一些轧闹猛的人打听过，据他们介绍说，开头大家都装出傻呵呵的样子去看戏，其实四下里早已埋伏好，等到那个可怜巴巴的老国王在台上跳跳蹦蹦，跳得正欢的时候，有人发出了信号，于是全场观众一哄而起，就把他们给抓住了。

于是，我们就慢悠悠地往回走，我心里再也不像开头那样着急了，不知怎的，真该死，总是有点儿窝囊、低人一等似的——尽管我压根儿没做过什么亏心事。不过事情从来都是这样的；至于你做得对还是不对，压根儿没关系，你的良心是没有辨别力的，反正它总要找你来着。如果说我有一条黄狗，也像人的良心那样一无所知的话，那么，我一定用毒药把它弄死。良心在一个人的身上所占的空间，比五脏六腑还要大。可是它一点儿用处都没有。汤姆·索亚他也是这么说的。

[1]玛士撒拉：《圣经·旧约全书·创世记》中以诺之子，据传享年969岁，是传说中最长寿的人。

第三十四章

我们停止了谈话，仔细地琢磨起来。过了一会儿，汤姆说：

“你且听我说，哈克，我们该有多傻，怎么不早点儿想起来呢？我准知道吉姆在哪个地方。”

“我看不见得！在哪儿呀？”

“就在贮液槽旁边那个小屋里。喂，你且听我说。我们吃午饭的时候，有个黑人拿着一些吃食上那儿去，你没看见过吗？”

“不错，我是看见过的。”

“那么你说送去的吃食是干什么的？”

“是去喂狗的。”

“我想也是那样。不过，那并不是去喂狗的。”

“为什么？”

“因为那里头还有好几块西瓜。”

“不错，不错——西瓜我是见过的。嘿，真是怪得很，我可从没想到狗是不吃西瓜的。这恰好说明：一个人有时是会熟视无睹的。”

“你看，那个黑人进去的时候，先把门锁打开，出来时再把它锁好。我们差不多正要离开餐桌的时候，那个黑人给姨父交回来一把钥匙——我敢说，那就是打开门锁的那把钥匙。送西瓜说明小屋里有人，锁门说明小屋里关着失去自由的人；再说，在这样一个小不点儿的种植园里，人人都很和睦，心眼儿也很好，不见得会把两个失去自由的人关押在这里。所以，那个失去自由的人，准是吉姆。那敢情好——我们仿照侦探的方法，总算把吉姆的下落了解清楚，真的使我高兴极了；我再也不去瞎琢磨别人的办法了。现在，你就动动脑筋，琢磨出一个偷吉姆的方案来，我也要琢磨出一个来；那时，我们就从这两个里头挑一个顶呱呱的。”

一个乳臭未干的小孩子，脑瓜子居然会这么灵！我要是有汤姆·索亚那么灵的脑瓜子，那么，不管是给我一个公爵头衔，或是让我当轮船上的大副，或是做马戏团里的小丑，或是给我想得起来的什么玩意儿，反正我全都不给换呀。可我好歹琢磨出了一个方案，那也只不过是陪衬陪衬罢了；反正我心里明白得很：万无一失的方案将从哪里来。果然不一会儿，汤姆就说：

“琢磨好了吗？”

“琢磨好了。”我说。

“那么，得了——快说出来吧。”

“我的方案是这样的，”我说，“吉姆是不是在那里，我们不难了解清楚。明天晚上，我先把小划子打捞上来，再去小岛上，把我的木筏撑过来。随后，碰到头一个漆黑的夜晚，等那老先生入睡以后，从他的裤袋里把那个钥匙偷出来，我们就带着吉姆，坐上木筏顺流而下，还得采用我跟吉姆从前惯用的昼伏夜行的办法。你说说，这个方案行，还是不行？”

“行还是不行？这当然行，像耗子打架一样，不过也真该死的太简单了，一点儿不过瘾。这么一个压根儿不用费劲的方案，还有什么妙不可言的呢？真是太没有味儿了。哈克，我说，这就好比闯进肥皂厂，有什么玩意儿值得大伙儿议论呢。”

我始终一言不语，因为这原本都是在我预料之中。反正我心里非常明白，他只要把他的方案制订好了，准棒，无懈可击的。

果然不出所料。他把他的方案告诉了我；乍一看，我就觉得他的方案确实不俗。单说气派，就超过我的十五倍，而且跟我的方案一样，要让吉姆恢复自由，此外，我们三个人说不定连性命都保不住。所以，我感到很满意，我还说这事不难，马到成功。我在这里用不着说明那是个什么方案，因为我知道它断断乎不会老是一成不变。我知道他会边进行，边修改。而且只要一有机会，他还会添上一些新花样。这就是他的一贯作风。

不过有一点是绝对肯定的，那就是说，汤姆·索亚确实是诚心诚意，真的打算帮我把那个黑人偷出来，好让他摆脱奴隶生活。可就是这一点，却让我百思而不解。他分明是一个很体面的孩子，从小受到良好教养，又有身份地位；他家里的人也都很有身份地位；何况他人很聪明，一点儿不是傻头傻脑；他还明辨是非，一点儿也不糊涂；他这个人不吝啬，心眼儿又挺好；可是现在，他也顾不上什么体面、是非和情分，居然有失自己的身份，参与这种勾当，在众人面前给他自个儿丢脸，还给家里人丢脸。个中道理叫我怎么也都悟不出来。这是惊人之举，好固然是好，但我认为还得赶紧跟他说清楚，也只有这样，才算是他的好朋友，让他悬崖勒马，保全自己的声誉。因此，我果真开口跟他说了，不料他马上叫我闭住嘴巴，他说：

“你还以为我不知道自己在干什么吗？难道我全都不知道自己在干什么吗？”

“是呀，你当然知道啦。”

“我不是明明说过打算帮你把那个黑人偷出来吗？”

“当然咯，你说过。”

“好，那就得了。”

他说的总共只有这些，我说的也不多。再说下去也不管用，因为他只要说过的事，就一定会做到，他历来都是这样的。可我总是闹不明白，这件事他怎么也愿卷进去。所以，我就只好不去管它了，而且再也不要多操心了。既然他定要这么干，我也无可奈何啦。

我们到家的时候，看见宅子里全都是黑糊糊的，寂静无声。我们就朝着贮液槽旁边的小屋走去，打算实地查看一下。我们穿过场院，想要看看那几条狗有什么反应。原来它们跟我们熟识了，所以并没有大声吠叫，只是像乡下的狗在夜间听见有人走过时通常都会吠上两声罢了。我们终于来到那个小屋，就对它的屋前和两侧都看了一下；后来，在我很不熟悉的那一面——北面——我们发现高处有一个方方正正的窗洞，窗框子上头只钉着一块厚木板。我说：

“这正是求之不得呀。这个窗洞不大不小，正够吉姆爬出来，只要我们把厚木板撬掉就得了。”

汤姆说：

“这也未免太简单[1]了——真像逃学一样容易。哈克·费恩，我倒是希望我们不妨踅摸到比你这个稍微复杂点儿的办法才好。”

“得了，”我说，“那就干脆采用上次我被害前用过的办法[2]，把厚木板锯掉，让吉姆出来，你觉得怎么样？”

“那倒是还有几份像，”他说，“说真的，那才有点儿神秘莫测，还得闯过重重难关，好，够刺激。不过，我敢说，我们还能踅摸到更好的办法，比这个再难上一倍呢。先别忙；我们上各处去看看再说。”

在这个小屋和栅栏之间，靠着住宅背后，有一间单坡屋顶的小披棚，跟小屋的屋檐连在一块儿。这个小披棚是用木板搭建的，长度跟小屋的相仿，可是宽度比较窄——大约只有六英尺左右；门开在南头，而且挂上了一把锁。汤姆走到煮肥皂的大壶跟前，经过到处搜索，找到了一根用来揭壶盖的铁管子。他就用它撬开了门上的一个肘钉，于是那根铁链条掉下来了。我们把门儿打开，钻了进去，再把门儿关上。我们划上了一根火柴，看到这个披棚是傍着小屋搭建的，但并不连在一起，也没铺上地板；里面没有别的东西，只是堆放着一些废旧生锈的锄头、铁锹和尖镐，此处还有一把老掉的破犁；那根火柴燃完了，我们也就钻了出来，使劲地把肘钉重新安上去，于是，那扇门看起来依然完好如故。汤姆简直是乐不可支。他说：

“这下子我们就有门儿了。我们就挖地三尺，让他钻出来吧。恐怕要花个把星期的工夫！”

我们就朝着住宅走过去，我是从后门进去的——这里都不锁门，你只要拉一下那根鹿皮拉闩绳，门就开了——可是，在汤姆·索亚看来，这还不够富于传奇色彩；他定要从靠墙的避雷针爬上去，才有一点儿惊险味道。殊不知先后三次，他每次无不是以爬到一半、滑下来失败告终，而且最后那一次，他还摔得差点儿没让脑浆流出来，这时候，他心里想只好打退堂鼓了。可是，他歇了一口气后，决定再试一回，碰碰运气，结果这一回却乐得他快要疯了。

转天一清早，天刚蒙蒙亮，我们就起了床，跑到那些黑人住的小木屋去，跟那几条狗逗着玩儿，还跟那个给吉姆送饭的黑人套交情——如果说他真的是给吉姆送饭的人的话。这些黑人刚用过早饭，准备下地干活去。看管吉姆的那个黑人，正拿着一只铁皮锅，把面包、肉食等等盛得满满的；正好别的黑人纷纷下地去的时候，屋里就有人把那钥匙给送过来了。

这个黑人长着一张和蔼可亲，但又傻里傻气的脸孔，他那卷曲的头发都用线扎成一绺一绺，据说可以驱魔避邪。他说，这几天夜里总有许多妖怪跟他纠缠不清，让他见到各种奇形怪状的东西，听见各种稀奇古怪的话音；他相信他这辈子还没让妖怪死缠过那么长的日子呢。他心里觉得紧张极了，他只好老是东躲西藏，竭力甩掉妖怪，所以，他连自己手头的事儿都给忘了。汤姆说：

“这些吃食是给谁的？是拿去喂狗吗？”

这个黑人脸上慢慢悠悠地漾着微笑，好像往泥水坑里扔过去一块砖片似的。

“是的，锡德少爷，是一条狗，而且还是一条怪得出奇的狗。你想看看它吗？”

“好吧。”

我用胳膊肘搡了汤姆一下，低声耳语地说：

“现在你一大早就去吗？那可不大符合我们原来的方案。”

“不，原来就不是嘛——可现在我们的方案就是这样。”

他呀真讨厌，我只好跟着他一块儿去，可是我心里老大不高兴。我们进去以后，差不多什么都看不见，因为里头是黑咕隆咚的。没料到吉姆果真待在里头，而且一看到了我们，就大声喊着说：

“哎哟哟，哈克！我的天哪！那不就是汤姆少爷吗？”

我早就知道会露馅儿，果然给我料到了。这时我简直茫然不知所措；不过就算知道的话，我也来不及了，因为这时候冷不防那个黑人插嘴说：

“怎么啦，我的老天哪！难道说他认得你们二位少爷吗？”

这时候我们才可以看清楚了。汤姆目不转睛地瞅着这个黑人，略带纳闷的口吻，说：

“你说谁认得我们呀？”

“怎么啦，我说的是眼前这个逃跑的黑人呀。”

“我估摸他不会认得我们。可是，你脑瓜里究竟凭什么才会有那么个想法呢？”

“凭什么才会有那么个想法？难道说刚才他没有大声喊过你们，好像他是认得你们吗？”

汤姆看来有点儿迷惑不解似的，说：

“哦，这真是怪得出奇呀。是谁大声喊来着呀？他在什么时候喊过的？他喊的是什么呀？”说罢，他掉过头来，泰然自若地跟我说：“刚才你可听见有人在喊吗？”

当然咯，我也没有别的话可说，所以我只好这样说：

“没有呀。我可没听见有人在说话。”

随后，他掉过头去，把吉姆浑身上下打量着，好像从没见过他似的，说：

“你大声喊过了吗？”

“不，少爷，我可没有喊过，”吉姆说，“少爷，我什么话也没说过。”

“一个字儿都没说过吗？”

“是啊，少爷，一个字儿我都没说过。”

“你从前见过我们吗？”

“不，没有见过，少爷；我可记不得啦。”

于是，汤姆又掉过身去，但见这个黑人露出诚惶诚恐的窘相，就有点儿正经八百地跟他说：

“你想一想，你这到底是怎么回事啦？你怎么会觉得有人在大声喊着？”

“哎呀，全都是那些该死的妖怪呀。说真的，少爷。我还不如咽气了才好。少爷，它们老跟我作对，它们差点儿没把我吓死。少爷，你可千万不要跟别人说，要不然赛拉斯老爷就会骂我的，因为他说过世界上压根儿就没有妖怪。我真巴不得这会儿他就在眼前——那看他还有什么好说的！我敢说，这一回呀他再也没得话说了。不过说来说去总是这样的：糊涂鬼一世都糊涂；他们什么事也不肯亲自去看个清楚；可是等你看清楚了，再告诉了他们，他们却硬是不相信。”

汤姆给了他一枚十美分硬币，说我们不会告诉别人，还叫他拿钱再添买些线来，多扎一些小辫儿。随后，他两眼直瞅着吉姆说：

“我可纳闷，真不知道赛拉斯姨父会不会打算绞死这个黑人。这么一个不知好歹、胆敢逃跑的黑人，要是被我逮住的话，我可饶不了他，干脆把他绞死就得了。”不过，等到那个黑人走到门口，仔细地看过那枚硬币，放进嘴里咬了一咬，看看它究竟是真是假，汤姆就低声耳语地跟吉姆说：

“你可千万别让人知道你认得我们。你在夜间如果听见有人在挖地，那就是我们啦。我们打算把你放出去。”

吉姆这才抓住我们的手，使劲地攥着，这时那个黑人又回来了。我们跟这个黑人说，如果说他欢迎我们来的话，我们肯定还会来；他说他很欢迎，特别是在天黑的时候，因为妖怪老爱在暗头里跟他捣蛋，因此，他真巴不得有人在夜里跟他做伴儿呢。

[1]此处原文是两句押韵儿歌，用来暗喻事情太简单。

[2]可参阅本书第七章。

第三十五章

这时候差不多还得等上个把钟头才开早饭，所以我们就离开那里，跑到树林子里去，因为汤姆说过，我们一定要有点儿亮光照着，挖地才看得清楚，可是点着提灯又太招眼，说不定还会惹祸；因此，我们务必踅摸到那种叫作“狐火”的烂木块，那种烂木块在暗头里会隐隐约约地发出一点儿亮光来。那样的烂木块，我们总算踅摸到了，就藏在杂草堆里，随后坐下来歇歇脚。汤姆略带不满的口吻，说：

“真该死，这件事从头到底，看来是再容易、再笨拙也没有的了。所以，我说，想要制定一个棘手的方案，可真是难上加难。按说，此地应该有个守夜的人，可现在偏偏没有，也就谈不上先用毒药干掉他了。这里连一头可供我们下蒙汗药的狗也都没有。还有吉姆的一条腿，已被一根十英尺长的铁链条，跟他那张床的床腿锁在一起：反正你只要一抬起床架，把那根铁链条拉出来就得了。而且赛拉斯姨父觉得这儿人人都靠得住，他把钥匙送给那个黑人，压根儿也不另派专人监视他。本来吉姆早就可以从那个窗洞里钻出来，不过腿上拖着一根长十英尺的铁链条，走路可不太方便。这个可真讨厌，哈克。这个玩意儿简直是再蠢也没有了，我可从来没见过。现在，你一定要凭空设计出各种各样的难关来。唉，我们眼前条件也不够，要尽量利用现有的这些材料。但是不管怎么样，有一件事总得先交代清楚——那就是说，务必经过一连串艰难险阻的情节，最后把他搭救出来，这才能博得人们更多喝彩；本来那些艰难险阻的情节，应该预先给我们安排好的，可是现在既然没有安排好，我们也就只好自己开动脑筋，把它们通通构思出来。眼下，单说点提灯这件事吧。要是按照客观现实来说，我们只好假装点提灯是够危险的。其实，我们就算是明火执仗，我相信也未始不可。得了，说到这里，我忽然又想起来一件事，我们总得先要设法做一把锯才好。”

“我们要它来锯什么呀？”

“我们要它来锯什么？反正我们总得锯掉吉姆的床腿，把那根铁链条拉下来，可不是吗？”

“怎么啦，刚才你不是说过，不拘是谁，只要一抬起床架，把铁链条拉下来就得了吗？”

“嘿，哈克·费恩，亏你说得出这样的话。你的想法只够小娃娃的水平。难道说你什么书都没看过吗？——连特伦克男爵，卡萨诺瓦，本维努托·切利尼，和亨利四世[1]的书，还有别的什么英雄豪杰的书，也通通没有看过吗？有谁听说过，用这么小家败气的办法，放走一个囚犯的？不，那可要不得。大凡名流闻人常用的办法，是把床腿锯成两截，让它照样保持原状，好歹把锯屑咽下去，叫人什么都看不出来，再给锯开的地方抹上一些泥土和油脂，就算眼睛最尖的总管[2]，也看不出锯过的痕迹，还以为那床腿依然完好如故。到了那天晚上，反正万事俱备，你只要踹上一脚，床腿倒下来，把铁链条拉出来就得了。接下来，你只要把绳梯钩住城垛，顺着它爬下去，却在护城河里把腿摔断了——因为那挂绳梯太短，离地还差十九英尺，你知道——可是你抬头一看，只见你的骏马和你那些忠实的扈从都在那儿接你，他们赶紧把你打捞起来，拥上马鞍，于是，你就策马加鞭，直奔你那老家朗格多克[3]，或是纳瓦拉[4]，或是管它什么地方去了。那才叫潇洒呢，哈克。在那个小屋四周围，要是也有一条壕沟多好。在越狱的那天夜晚，我们要是时间来得及的话，不妨也挖它一条。”

我就说：

“我们要壕沟干什么呀？我们不是打算从小屋地底下把他拖出来吗？”

偏巧他压根儿没听见我的话。他把我这个人，连同别的一切，都已忘得一干二净了。他用手托着下巴颏儿，仔细地琢磨起来。过了半晌，他叹了一口气，摇摇头，稍后又叹了一口气，说：

“哦，那个可不行——而且也是大可不必啦。”

“什么事大可不必呀？”我说。

“哦，我原来想把吉姆的腿锯掉了。”他说。

“我的天哪！”我说，“是啊，是大可不必啦。那你想要锯掉他的腿，究竟为了什么呢？”

“啊，有些名流闻人就曾经那么干过。他们实在没法把铁链条去掉，出于万般无奈，只好把自己的手砍掉，随后逃跑。要是把一条腿锯掉，不是更帅吗？不过，这个问题我们姑且先撇下不说。反正目前还没有多大必要；再说吉姆是个黑人，怕也不懂得个中道理，不了解欧洲人的风俗习惯，所以我们还是不去谈它了。可是有一件事挺要紧——他手头非要有一挂绳梯不可。我们不妨把我们的被单扯碎成布条条，给他做一挂绳梯，一点儿也不费事。我们还可以做个大馅儿饼。把绳梯藏在里头，给他送去；从前人家都是这么做的。反正比这更难啃的馅儿饼我也都啃过。”

“嘿，汤姆·索亚，你这是什么话呀，”我说，“吉姆要绳梯干什么用？”

“他可要派大用场呢。你想想你这是什么话；这种事你还一点儿都不懂。一挂绳梯，对他来说非有不可；因为人家都有嘛。”

“你说说他要它到底干什么？”

“要它干什么？他不妨把它藏在床里头，可不是吗？人家都是那么做，所以他也得那么做。哈克，看来你倒是不打算照常规办事；你老是想出一套新花样。这挂绳梯就算是他用不着，不是照旧留在床里头，等他出逃以后，还好让人家拿它当作一点儿线索吗？难道你认为他们不需要线索吗？当然咯，他们需要。难道你不愿给他们留下一点儿吗？那不是让人感到太为难了，你说是不是？这样的事我可从没听说过。”

“好吧，”我说，“如果说规章上确有这么一条，说这挂绳梯他非有不可的话，那就替他做一挂吧，反正我也断断乎不愿违背规章办事。不过，汤姆·索亚，还有一个问题——我们果真把被单撕扯了，给吉姆编造绳梯，莎莉阿姨可一定会找我们麻烦，那也是用不着多说的。现在，依我看，用山核桃树皮做一挂绳梯，既不费一个铜子儿，也不算糟蹋什么东西，照样可以塞在馅儿饼里头，藏到干草垫褥底下，跟布条条编的绳梯完全一模一样。再说吉姆，他本来就是毫无经验，所以他也断断乎不会计较那是用什么玩意儿做的一挂——”

“别胡扯。哈克·费恩，我要是像你那样不懂事的话，早就缄口了——那是因为我有自知之明。有谁听说过一个政治犯是靠山核桃树皮编的绳梯，越狱逃跑的呀？这简直是滑稽透顶。”

“那好吧，汤姆，就照你的办吧。不过，你要是听我一言的话，你得让我从晾衣绳上去借一条被单来。”

他说那倒是未始不可。可是，那么一提问，又让他想出另一个点子来了。他说：

“还得借一件衬衫。”

“汤姆，我们要衬衫干什么呀？”

“让吉姆在那上头记日记。”

“记你什么奶奶的日记——吉姆压根儿连字儿都不会写。”

“就算他连字儿都不会写——他在衬衫上可以做些记号，不是吗，要是我们拿一把旧锡铅合金制成的调羹，或是一条箍桶的旧铁皮，给他做成一支笔的话？”

“怎么啦，汤姆，我们打从一只鹅身上拔一根羽毛，做一支笔，不是更好使，而且还省事得多吗？”

“地牢的四周围，哪有成群的鹅跑来跑去，让囚犯们随手拔根毛、做支笔，你这个小迷糊呀。通常囚犯做笔的材料，总是最粗、最硬、最费劲的东西，比方说，类似一盏破铜蜡烛台，或是别的随便拿得到的东西。而且他们做成一支笔，常常要耗去好几个星期，甚至好几个月的时间，因为他们只能靠在墙上磨呀磨的，老是磨个不停。就算是眼前有一支鹅毛笔，他们也断断乎不肯用。因为那是有违常规的。”

“好吧，那么我们用什么来给他做墨水呢？”

“有好多人是用铁锈伴眼泪当作墨水的，不过那都是仅仅限于平头百姓跟女流之辈罢了。大凡英雄好汉，无不蘸着自己的鲜血写字。吉姆不妨也可以试一试；如果说他打算传出去一点儿司空见惯的神秘消息，好让外人知道他押在什么地方，那么，他尽可以用吃饭的叉子，把消息写在洋铁皮盘子底下，再往窗外一扔就得了。那个‘铁面人’[5]就常常这样做的，那的确也是个好办法。”

“吉姆连洋铁皮盘子都没有呀。他们是用平底锅给他送饭的。”

“那可不要紧；我们倒是可以给他捎几个去。”

“那么，有谁认得出他在盘子上写的是什么呀？”

“那可是另一回事了，没关系，哈克·费恩。只要他写在盘子上头，扔到窗外来就可以了。你也不一定要认得出那些字儿的意思来。说老实话，一个囚犯在盘子底下，或是在别处所写的字儿，你八成儿都是认不得的。”

“既然认不得，那又干吗糟蹋那些盘子呢？”

“别管它，反正那都不是囚犯们自己的盘子呀。”

“可那些盘子总是有主儿的，不是吗？”

“嘿，就算是有，那又怎么样呢？囚犯还管它是谁的——”

他刚说到这儿，就突然顿住了，因为我们听见在吹号角，知道要开早饭了。所以，我们就赶紧回家转。

那天我花去了整整一上午的时间，才从晾衣绳上“借”来一条大被单和一件衬衫；我踅摸到一只旧口袋，就把它们塞在里头；我们又出去找到了许多“狐火”，也都装进口袋里。我管这等事叫作“借”，是按照老爸的惯常说法；岂料汤姆却说，这不是“借”，这是叫作“偷”。他说我们现在就是代表囚犯的，反正囚犯压根儿不管东西是怎么弄到手的，要拿就拿，别人也不会责怪他们。汤姆说，囚犯之所以偷东西，是因为没有它，就逃不了，那可不是犯罪，那是他们的权利。所以说，既然我们现在是代表囚犯的，那么，在这个地方只要对我们有一丁点儿用处的东西，我们完全有权利偷过来，有助于我们出狱逃跑。他还说，我们如果不是囚犯的话，这就另当别论了：一个人既没有锒铛入狱，而偏偏要去偷东西，那他准定是个十恶不赦的下流胚。所以，我们认为，把这里任何一件唾手可得的东西偷过来，都是未始不可。可是，从那以后，有一天我从黑人的瓜地里偷了一只西瓜，他却大惊小怪地跟我吵架。他就叫我拿十个美分去给那些黑人，却不给他们说明个中原因。汤姆说，他的本意是说，凡是我们需要的东西，都可以偷呗，得了，我就说，我正是需要那只西瓜。不料他却说也不见得非要那只西瓜才能越狱；其区别就在这儿。他说，要是我想在西瓜里头藏一把刀子，偷偷地把它送给吉姆，去刺死那个狱卒，那当然也是无可厚非。所以，我听了以后，也就不想再多啰唆了；可是话又说回来，每当我有机会随手可取一只大西瓜时，我只能端坐在那儿，穷琢磨那些类似鸡毛蒜皮的区别的话，那我真的看不懂代表囚犯究竟还有什么好处呢。

得了，我再接着刚才的话茬儿说下去。那天早上，我们一直等到家里的人都各自忙活去了，这时场院里连一个人影儿也没有了；汤姆方才能把那个口袋搬到单坡屋顶的小披棚里，我就伫立在远处给他望风。过了半晌，他出来了，我们就一块儿来到木料堆那里，坐下来攀谈。他说：

“现在万事齐备了，只缺工具。幸好那也不难解决。”

“工具？”我说。

“是的，不错。”

“工具用来干什么？”

“怎么啦，挖地皮用呗。我们可不能用嘴巴去啃地皮，让他逃出来吧？”

“那儿不是有好多老掉牙的尖镐什么的？用它们来挖地，救出那个黑人来，岂不是好得很吗？”我说。

他掉过头来，冲我露出一种怪怜悯我的神色，真让我差点儿没哭出来。他说：

“哈克·费恩，你听说过，有哪一个囚犯挂衣箱里，既有尖镐和铁锹，又有各种各样新式工具，让他用来挖地逃跑吗？现在我倒想问问你——如果说你好歹还懂点儿道理的话——光靠那个，他还能露一手，称什么英雄好汉来着？嘿，人家还不如干脆把钥匙借给你不就完了吗。尖镐和铁锹——人家断断乎也不肯给你的，哪怕你是个国王。”

“那好吧，”我说，“我们要是不用那些尖镐和铁锹，那要用什么呢？”

“有两把带鞘小刀就得了。”

“怎么啦，用带鞘小刀去挖那小屋的墙脚吗？”

“是的。”

“去你的，那可真傻了，汤姆。”

“傻不傻，没有关系，反正那才对路了——就叫作照常规办事。据我所知，此外再也没有别的办法了；凡是写到这一类事的书，我全都看过了。人家老是用小刀子来挖地的——而且挖的还不是软土，你要记住；通常总要凿通坚固的岩石。这可要耗去不知多少个星期，乃至于成年累月，没完没了地一直挖下去。哼，你看看马赛港湾迪弗城堡最末层地牢[6]里头的在押囚犯，他们里头有一个就是采取这种办法挖洞逃跑的。你猜，他总共挖了多长日子？”

“我可不知道。”

“你不妨猜猜看。”

“我可猜不着。一个半月吧？”

“三十七年——他是从中国钻出去的。那才真帅呢。我可巴不得这个堡垒的墙脚也是坚固的岩石才好。”

“吉姆在中国可一个人都不认得。”

“那又有什么关系？那个家伙[7]也是人地两疏呀。你可老爱扯到题外去，难道你就抓不住要点来谈吗？”

“好吧——我才不管他打从哪儿钻出来呢，反正只要他出得来就得了。我估摸吉姆也不会介意。不过有一件事，要知道——吉姆的岁数不算小了，用小刀子来挖地恐怕不行。说不定他支持不下去吧。”

“他还支持得住。你总不会认为挖通软土的墙脚，非得长达三十七年之久吧？”

“汤姆，那你就说说到底要多久？”

“哦，时间嘛固然要耗去不少。可我们断断乎不能拖得太长了，因为也许不会太久，赛拉斯姨父就会得到来自河下游新奥尔良的信息。他会知道吉姆并不是从那儿逃出来的。那时，他下一招准会在各报刊登招领启事什么的，让人家把吉姆领回去。所以，我们断断乎不能循规蹈矩，没完没了地一直挖下去。按说，我估摸我们应该耗费两年的时间，不过那可是要不得。由于眼前局面瞬息万变，我倒是觉得，我们要马上动手挖，越快越好。挖完以后，我们只要煞有介事地认为那是历时三十七年挖成的就得了。往后一听到风声不妙，我们立时把他拖了出来一块儿跑。得了，我估摸这才是上策。”

“哦，这么说还有点儿道理，”我说，“煞有介事嘛，既不费钱，煞有介事嘛，一点儿也不费事；反正只要有一个明确的目的，就是煞有介事地认为历时长达一百五十年之久，我也不介意的。说真的，等我亲手挖过以后，倒也不见得是很吃力的。所以，现在我就走了，得去踅摸那两把带鞘的小刀子。”

“踅摸三把来，”他说，“我们还要用一把来做锯呢。”

“汤姆，我真不知道我这样点拨，是不是不符合常规，而又亵渎神明，”我说，“那个烟熏室后面的屋檐板底下，不是分明插着一根长满锈斑的旧锯条吗？”

他露出有点儿既厌烦、又泄气的神色，说：

“哈克，本想教你懂一点儿事儿，结果还是白费劲儿。快去踅摸带鞘的小刀子吧——一共要三把。”我就只好照办了。

[1]特伦克男爵（1726—1794）：奥地利士兵、英雄。卡萨诺瓦（1725—1798）：意大利作家、教士、士兵、间谍、外交官。主要以意大利冒险家和“浪荡公子”而为世人所瞩目。本维努托·切利尼（1500—1571）：意大利艺术家、作家。亨利四世（1553—1610）：法国波旁王朝第一代国王、军事领袖。以上四人均卷入过大胆的逃跑企图；他们的自传已是举世闻名。

[2]即在中世纪和近代初期的法国为宫廷或贵族家中执事的总管。

[3]朗格多克：法国南部旧省名。

[4]纳瓦拉：中世纪和近代初期西班牙北部和法国南部的一个独立王国，占有现在西班牙的纳瓦拉省和法国大西洋比利牛斯省西部。

[5]铁面人：法国著名作家大仲马（1802—1870）的小说《布拉日罗纳子爵》中的主人公。小说的一部分被译成英文，书名为《铁面人》。铁面人是法国路易十四统治时期的一个政治犯，被囚禁达四十余年之久，1703年死于巴士底狱。史料证明，那面具是用黑天鹅绒做的，后来的传说却把它变成了铁制的。

[6]迪弗城堡：位于法国马塞港湾的一座小岛，为法国国王弗兰西斯一世（1494—1547）于1524年所建，此后很多年都是法国国家监狱。大仲马的名著《基督山伯爵》中的主人公即关押在这里。

[7]此家伙即指《基督山伯爵》里的主人公——水手邓蒂斯。

第三十六章

那天夜里，我们猜想大家都睡着了，这时候，我们顺着避雷针滑下去，钻进那个单坡屋顶的小披棚，关上了门，再把那些“狐火”倒了出来，就动手干了起来。我们把横在墙脚那根圆木的中段前面的东西都清除掉，辟出一块四五英尺见宽的场地。汤姆说，现在他恰好站在吉姆的床背后，我们就从这里往下挖，即使挖通了，小屋里头的人也都看不见那儿有个大窟窿，因为吉姆的床罩几乎垂到地上，你一定要把它揭起来，弯下腰去，方才看得见床底下的窟窿。于是，我们就拿着刀子挖呀挖的，挖个不停，差不离一直挖到深更半夜。这时候，我们浑身乏累得要命，双手长满了泡，可是效果几乎一点儿也没有。后来，我就说：

“汤姆·索亚，这岂止是三十七年的活儿，看来还得忙上三十八个年头呢。”

他一句话也没有说。不过，他叹了一口气，过了一会儿，他停下来不挖了，又过了一会儿，我知道他心里正在仔细思考着。过后他就说：

“这可一点儿不管用，哈克，这样挖下去也是白搭。如果说我们真的是囚犯的话，那倒也罢了，反正那时我们想挖多少年，就挖它个多少年，一点儿也用不着犯愁；每天趁着看守换岗的时候，我们挖它个几分钟，手上也不至于会起泡了，而且还可以时断时续地挖下去，一年接一年地挖，挖得又道地，又符合常规。可是话又说回来，我们断断乎不能这样磨磨蹭蹭下去，我们非得赶紧一点儿，我们还要争分夺秒才好呢。要是照这样再挖它个一夜，我们就得歇上一个星期，让手上的伤养养好——要不然，我们的两只手连这把小刀子都不敢碰了。”

“那么，我们该怎么办呢，汤姆？”

“你这就听我说吧。这当然是不对头的，还有点儿没德行，说实话，我很不乐意开口——不过，眼下也只有这么一条路：我们只好用尖镐把他挖出来，但要煞有介事地认为那是用刀子挖的。”

“啊，你这才算说对了！”我说，“你的头脑越来越清楚了，汤姆·索亚。不管什么德行不德行，反正挖地少不得用尖镐。至于我呢，我是压根儿不管德行那一套的。我要是去偷一个黑人，或是一只西瓜，或是一本主日学校的课本的话，只管把它捞到手，至于使的是什么手段，我全不经心在意。反正现在我要的是我的黑人，要的是那只西瓜，要的是那主日学校的课本。如果说尖镐是拿起来最方便的东西，那我就用它去挖那个黑人，去挖那只西瓜，去挖那个课本。至于那些内行老手觉得有什么想法，我才不管呢。”

“得了，”他说，“在类似这种场合，我们权且把尖镐煞有介事地当作刀子，也是无可厚非；要不然我既不赞同，也不会站在一旁，眼看着那些常规遭人破坏了——因为对就是对，错就是错，一个人既不糊涂，又能识得好坏，干吗还要去做错事？你尽管用尖镐把吉姆给挖出来，用不着煞有介事地把尖镐当作刀子，反正那是因为你不知道不对。可是我就不行，因为我知道这样不对。递给我一把小刀吧。”

他自己的那把小刀明明就在他身边，可我还是把我的这把小刀递给了他。他接住后往地上一扔，说：

“递给我一把带鞘的小刀子。”

这时，我简直茫然不知所措——可是稍后我仔细地想了一会儿。我就在那堆破旧工具里头翻寻了一下，顺手捡起一把丁字镐，递给了他；他一拿到手里，就开始干活，一句话也没说。

他老是那样过分挑剔，一点儿也不肯迁就。

于是，我也拿起一把铁锹来，我们两个就连挖带铲，还轮换着加紧干。我们不停歇地干了约莫半个钟头，再连着干下去，恐怕就顶不住了。反正我们挖过的地方看上去就像个大窟窿。稍后，我上了楼，往窗外望了一眼，只见汤姆正在攀缘避雷针，使劲地往上爬。他两手疼痛发炎，怎么也爬不上来。到后来，他说：

“简直不管用，这样爬可不行。依你看，我最好应该怎么着才好？你肯不肯替我出出点子？”

“那当然肯，”我说，“不过，依我看，那可违反常规。还是走楼梯上来，煞有介事地当作是从避雷针上来就得了。”

于是，他就照我的话儿做了。

转天，汤姆从屋里偷了一只锡铅合金调羹和一盏铜蜡烛台，打算给吉姆做些钢笔，另外还偷了六支蜡烛。我在黑人住的小屋附近来回转悠，想有凑巧机会，偷个三只洋铁皮盘子。汤姆说那还不够；可是我说，吉姆只要把盘子往窗外扔，不拘是谁也看不见，因为它们准定掉在窗洞底下那些毛叶泽兰和曼陀罗里头——那时，我们就可以把它们捡回来，让他下一次再用。于是汤姆就觉得满意了。随后他说：

“现在还得琢磨个办法：怎样把东西送给吉姆。”

“等我们把洞挖好了，”我说，“就从那个洞里送进去就得了。”

他立时露出瞧不起人的神色，还咕哝着说了一些话，仿佛是谁都没听见过这么一个傻点子。于是，他就继续仔细地推敲着。过了一会儿，他说他琢磨出来两三个办法，可是眼前还用不着选定究竟采用哪一个。他说我们首先还得告诉吉姆一声。

那天晚上，十点钟刚过，我们就顺着避雷针滑下去，带着一支蜡烛，蹲在窗洞底下听了一会儿，只听见吉姆还在鼾声大作。于是，我们就把蜡烛扔了进去，但也没有把吉姆惊醒。随后，我们又挥锹、又抡镐地去挖地道，忙了约莫两个半钟头，总算是大功告成了。我们爬了进去，从吉姆的床底下，爬到了小屋里，到处乱摸了一阵，好歹踅摸到那支蜡烛，就把它点着了。我们站在他床前，只见他身体健壮，精力充沛，就轻声轻气地、慢慢悠悠地把他叫醒了。他一见到我们，高兴得差点儿没哭起来。他管我们叫作小宝贝儿，以及他想出来的许许多多亲热的称谓。他要求我们马上去踅摸一把凿子，先把他腿上的铁链条凿断，然后赶紧逃跑，一刻儿也耽搁不得。不料汤姆却对他说那是多么不合常规。就坐下来把我们的方案全都告诉了吉姆，还说这些方案如遇到紧急情况，随时都会改变，叫他丝毫也不要害怕，因为我们十拿九稳准能让他逃出去。吉姆说那敢情好，我们就坐在那儿叙叙旧，过后汤姆还问了他好多问题。吉姆告诉他说，赛拉斯姨父每隔一两天就过来陪他做祷告，莎莉阿姨也不时过来，看看他舒服不舒服，吃食够不够，他们两位都待他和气极了。这时候，汤姆说：

“得了，我可知道有辙了。我们正好让他们俩给你捎些东西去。”

我说：“那种事你可千万别做；那种傻点子我可从没听说过。”可是我的话儿他压根儿不理睬，他还是照样说下去。他只要方案制订好了，做起来总是这种作风。

他告诉吉姆说，我们打算通过给吉姆送饭的那个黑人纳特，把藏着绳梯的大馅儿饼，连同一些别的比较大的东西，就像走私一样运给他，所以，他千万留心守候，不要大惊小怪，打开东西时也不要让纳特看见。他还说，我们想要把一些小不点儿的东西，放在赛拉斯姨父的外套口袋里，吉姆务必把它们一一偷出来才好。我们要是能凑准机会的话，还会把一些东西拴在阿姨的围裙衣带上，或是放在她的围裙口袋里头。他还告诉吉姆说，那些东西都是些什么玩意儿，又派什么用场的。汤姆还点拨他怎样蘸着自己的鲜血在衬衫上头写日记，以及诸如此类的事情。他样样事情都跟吉姆说清楚了。吉姆对这些玩意儿十之八九都闹不懂个中道理，可是他觉得我们是白人，毕竟要比他高明，所以，他也就满意了，还说他一定照汤姆所说的做去。

吉姆有好几只玉米穗烟斗和许多烟叶子，所以我们聚在一块儿唠唠嗑，真是痛快极了。随后，我们从那个洞里爬出去，回屋睡觉，我们的两只手惨不忍睹，好像被什么东西啃嚼过似的。这时，汤姆简直是兴高采烈。他说，这一回可算是他有生以来玩得最来劲儿，也是最富有智谋的一次。他说，只要他琢磨得出什么妙计来，我们就要在有生之年坚持下去，将来让我们的子子孙孙去把吉姆救出来，因为他相信：这套妙计吉姆越是习惯，就会越来越喜欢。他说，那么一来，就可以持续到八十年之久，从而创造监禁时间最长的惊人纪录。他还说，到了那时，我们参与此事的人，个个都能扬名四海。

我们一早来到了木料堆那儿，把那盏铜蜡烛台掰成长短适中的细铜条，汤姆把它们和一只锡铅合金调羹都装进自己口袋里。随后，我们跑到黑人住的一溜小屋那里，我就跟纳特闲扯，分散了他的注意力；汤姆趁此机会，把一根细铜条插在给吉姆送食物的盘子里的一个纯玉米面包中间。于是，我们就跟着纳特一块儿去看看效果怎样；果然不出所料，效果好得很：吉姆刚咬了一口面包，他满口牙齿差点儿都给崩掉了；从效果好这一点来说，什么玩意儿都比不上它更灵验的了。汤姆自己也是这么说的。可是吉姆他并没有露馅儿，只说是一颗石子什么的，你知道这种石子在面包里头是常有的事，不算稀奇。不过，从此以后，不管是什么吃食，他要是不先拿叉子在三四个地方戳一戳，就断断乎不敢再用牙齿咬了。

我们正在那半明半暗的光线里站着的时候，吉姆的床底下忽然蹿出来两条狗，随后一条跟一条，拢共蹿出来十一条，挤逼得连你透气的余地几乎都没有了。天哪，我们忘了闩上单坡屋顶的披棚的小门。这个黑人纳特只是大吼一声：“妖怪来了！”随即昏倒在地上，置身在那群狗的当间，开始哼哧哼哧地喘起气来，仿佛要一命呜呼似的。冷不防汤姆一脚踹开房门，随手抓起一块给吉姆吃的肉，往外面一扔，这些狗全都蹿了出去乱抢一气，眨眼间，他出去把门关好，转身又回来了，而且我知道他把另一个门也给关上了。随后，他就过来摆弄这个黑人，连宠带哄了他一会儿，问他是不是还疑神疑鬼，仿佛又见到了什么东西。他从地上站了起来，两眼往四下里眨巴着，说：

“锡德少爷，你会说我是个傻瓜，可是我分明亲眼看见了成千上万条恶狗，或是妖怪，或是别的什么东西。我要是说瞎话，就让我立刻死在这里好了。我敢说千真万确，我是看见过的，准错不了。锡德少爷，我还摸着过它们——我还摸着过它们，少爷；它们打从四面八方向我扑了过来。真该死的，但愿我有一回能逮住它们里头的一个多好啊——只要有一回逮住就好了——除此以外，我什么都不要。不过话又说回来，但愿它们还是别跟我作对就好了。”

汤姆说：

“好吧，我这就告诉你，我有怎么个想法。它们上这儿来，干吗偏要在这个逃跑的黑人吃早饭的时候呢？那是因为它们肚子饿了；原因就在这里，你赶快做个祭妖用的馅儿饼吧。现在你要做的就是这件事。”

“可是，我的天哪，锡德少爷，我怎么会做祭妖用的馅儿饼呀？我压根儿不知道该怎么做呢。我从来都没听说过。”

“那就只好我来替你做吧。”

“您乐意替我做吗，小乖乖？——您到底是乐意了吗？我可要跪在您脚前磕头了，我准磕！”

“得了，我就替你做一个吧，一是看在你的分上，二是你待我们挺不错，领我们来看看这个逃跑的黑人。不过你可千万谨小慎微。以后我们上这儿来的时候，你应该让脸儿侧过去，不管我们往平底锅里放什么东西，你都得假装一点儿也没瞧见。吉姆把平底锅里的东西倒出来的时候，你也不要去偷看——要不然出了什么事，我可就没办法啦。特别要注意的是：那些祭妖用的东西，你可千万别去触摸。”

“锡德少爷，我怎么还敢触摸？您这是算什么话呀？哪怕是给我十百千亿块钱，我也不敢用手指尖儿去碰它一下。”

第三十七章

那件事好歹安排停当了。所以，我们就转身离开，来到后院里的废物堆，那里堆满许多旧靴子、破衣服、破瓶子碎片、旧洋铁皮锅和类似这样的废物。我们东翻西寻，找到了一只旧洋铁皮洗衣盆，把盆底窟窿补好后，想要用它来烤制馅儿饼。我们把它端到地窨子里，偷来了满满的一盆面粉，就赶紧去吃早饭，顺便又踅摸到两颗钉墙面板的大钉子，汤姆说，囚犯拿了这种钉子在地牢墙壁上涂写他的大名和伤心事，倒也挺方便。随后他把其中的一颗放到莎莉阿姨搭在椅子上的围裙口袋里；另一颗我们插到赛拉斯姨父放在柜子上的呢帽子的帽圈里，因为我们听孩子们说，那天早上他们的爸爸妈妈都要到那个逃跑的黑人的小屋去。汤姆又在吃早饭前，把那只锡铅合金调羹放到赛拉斯姨父的外套口袋里，不过这时候，莎莉阿姨还没有到，我们也就只好略等片刻了。

一转眼她就到了，她简直又气又恼，满脸通红，连饭前祷告也都等不及了；她一只手提着壶儿让咖啡喷涌而出，另一只戴顶针的手往近旁的孩子头上猛地敲了一下，说：

“我一忽儿楼上，一忽儿又楼下，到处也踅摸不着，你的另一件衬衫，到底上哪儿去啦？”

我猛地吓得心直往下沉，跟我的肝肺什么的沉到一块儿了，这时有一块挺硬的玉米面包皮，也跟着它往我的嗓子眼里穿过去，可是半路上碰到一声干咳，当即一个反弹，正好击中了对过餐桌那个孩子的眼睛，使他马上歪头缩脖子，赛过鱼钩上的一条蚯蚓，并且还大哭大叫起来，仿佛打仗时大声呐喊似的。汤姆的脸上也有点儿沮丧的神色。当时那种尴尬场面，僵持了足足有一刻钟光景。要是有人随便哄抬一下，我差点儿没和盘托出呢。不过那一阵过去了以后，我们又都相安无事了——其实，刚才我们浑身打冷战，就是因为莎莉阿姨这一问来得太突然罢了。赛拉斯姨父说：

“这实在是怪得出奇，让我可真看不懂。我记得清清楚楚，自己是把它脱下来了，因为——”

“因为你总共就只穿着一件呗。你们不妨也听听这个人说的话！我知道你是把它脱下来了。反正我比你还糟糕的记性也知道得清楚得多呢，因为它昨天在绳子上晾着——我还亲眼看见过呢。可是现在，它连影儿也没了——这才是要害所在。你只好先换上那件红法兰绒的，等我有时间给你再做一件新的。要知道，那是我两年里头给你做的第三件衬衫了；为了你有衬衫穿，就得有人疲于奔命；至于那些衣服你是怎么穿的，我也就一点儿都不知道了。反正你活到这么一把年纪，按说也该学着点儿管管自己吧。”

“这我懂，莎莉，我何尝不愿意。不过，这件事不应该都怪我不好，因为你知道，只要衣服没有穿到我身上，我既看不见它，我也管不着它；而且，就算是脱下来了，我相信自己也从来没丢过一件呢。”

“哼，你从来也没丢过，就不能怪你不好，是不是，赛拉斯——依我看，你要是能丢的话，你会不丢那才怪呢。而且，你丢的岂止那一件衬衫。一只锡铅合金调羹连影儿也没了，那还不算完。本来总共有十只，现在只剩下九只了。我估摸，衬衫备不住给小牛犊[1]叼去了，不过，小牛犊断断乎不叼调羹，那可是千真万确的。”

“哎呀，还丢了别的什么东西来着，莎莉？”

“六支蜡烛也没了——就是这么点儿东西。蜡烛说不定是让耗子衔走了。我估摸准是那样。你老是说要堵耗子洞，可你只说不做；我暗自纳闷，它们总不能把整幢住宅都给偷走；耗子要是聪明点儿，准到你的头发里睡觉，赛拉斯——你永远也不会发觉。不过，丢了调羹，你可断断乎不能怪耗子了，这我可心里有数。”

“唉，莎莉，是我错了，我认错就得了：我向来粗心大意；明儿我一定抓紧点儿，把耗子洞都给堵上，反正不会再拖拉下去了。”

“哦，我可不着急，到明年再堵也不迟。马蒂尔达·安杰利娜·阿拉明塔·费尔普斯[2]!”

莎莉阿姨用顶针冲那孩子猛地一击，那孩子马上乖乖地把她那只小手从糖缸里缩回去了。这时候，有一个黑人女仆走到过道里，说：

“太太，一条被单不见啦。”

“一条被单不见啦！哎呀，我的天哪！”

“我今天就把耗子洞都给堵上！”赛拉斯姨父面有忧色地说。

“嘿，废话少说！——依你看，耗子还会把被单衔走了吗？莉莎，你说说被单上哪儿去了？”

“老天哪，我怎么会知道，莎莉太太？昨天还在绳子上晾着，今天就不见了，再也找不回来。”

“眼看着世界的末日就要来到啦。我活了大半辈子，这类事可真从来还没见过。一件衬衫，一条被单，一只调羹，六支蜡——”

“太太，太太，”一个年轻的，脸色蜡黄的女佣人赶过来说，“一只黄铜蜡烛台不见啦。”

“快滚开，你这个蠢娘儿们，要不然我就拿平底锅揍你。”

啊，她可真是气得怒火中烧。我举目四顾，正想伺机溜掉，到树林子里待一会儿，等她怒火消退了再说。她如此这般地狂怒下去，几乎要闹翻了天，吓得大家噤若寒蝉，一动也不敢动。后来，赛拉斯姨父脸上不免有点儿傻乎乎似的，却把那只调羹从他口袋里掏摸出来了。她立时息怒，张大嘴巴，举起双手直发愣；至于我呢，我真恨不得上天入地才好。幸亏没有多久也就过去了，因为她说：

“果然被我料到了。原来调羹一直就在你的口袋里。说不定别的什么东西，也全都在那儿呢。那它怎么会到你的口袋里去呢？”

“我真的一点儿都不知道，莎莉，”他略带歉意地说，“要不然你准知道我也会说出来的。早饭前，我正在专心学习《使徒行传》[3]第十七章；我估摸，那时候我一定走了神，把它放到口袋里去了，还自以为放进去的是我的那本《圣经》。准是这么回事儿，反正我的《圣经》并没有在口袋里。不过，等我过去一看，那本《圣经》只要还在原处，我就会知道我并没把它放进去，那足以说明当时我放下了那本《圣经》，拿起来这只调羹，就——”

“哎呀，我的天哪！难道让人家歇一歇也不成！通通滚出去，不管是大人小孩全都出去。先让我心里平静下来，谁也不准到我跟前来。”

就算她悄悄地自言自语，我也会听得清楚，刚才她如此大声吆喝更不用说了；哪怕是我已经咽了气，我也会马上站起来，听从她的话滚出去。我们正穿过小客厅的时候，那位老先生一拿起他的帽子，那颗钉墙面板的钉子就掉到地板上了。他只是把它捡了起来，放到壁炉架上，一言不语地走出去了。他刚才的一举一动，汤姆都看在眼里，而且还想起了那只调羹，就说：

“得了，再也别让他捎东西了，他这个人太靠不住。”稍后，他又说：“可是话又说回来，通过那只调羹，他好歹给我们做过好事了，尽管他本人并不知道。所以嘛，我们也得给他做一点儿好事，还不要让他知道——那就是说，干脆替他把耗子洞都给堵上吧。”

地窨子里耗子洞可真多着呢，耗去了我们整整一个钟头，可是我们把耗子洞都堵得严丝合缝，而又齐整好看。随后，我们突然听见有人下楼的声响，连忙吹灭烛光，躲藏起来。原来是那位老先生下地窨子来了。他一手擎着蜡烛，一手拿着一捆堵洞的物料，看来他是全然心不在焉的样子。他茫然不知所措地走过来，这儿瞧瞧，那儿看看，把所有耗子洞逐个儿都看过了。随后，他在那里站了约莫五分钟光景，一边剥掉蜡烛上的烛滴，一边在那儿胡思乱想。后来，他慢慢悠悠地掉过身去，懵然无知地朝着楼梯那边走去，说：

“嘿，我可真记不得我什么时候早就堵过了。现在我好叫她别再怪我了，更不用提什么耗子不耗子了。不过别费事啦——还是随它去吧。我想，跟她说不见得有什么好处。”

于是，他就咕哝着上楼去了，我和汤姆也跟着离开了。他老人家可真是个大好人，历来如此。

汤姆这时心里正在犯愁，因为短缺一只调羹，他简直不知道如何是好。可是他又说我们非有不可；所以他就仔细地想了一会儿。后来，他终于想出一个点子来了，就关照我该从何处下手。随后，我们走到盛放调羹的篮子跟前，等到莎莉阿姨走过来，汤姆把那些调羹只数点过了，放一旁，我就偷偷地捡了一只，掖在袖子里头了。汤姆说：

“莎莉阿姨，怎么总共还是九只调羹呀？”

她说：

“你快玩儿去吧，别再跟我添麻烦。我比你可还清楚呢，刚才我已亲手点过了。”

“反正我已经点过两遍了，阿姨，我点来点去，只有九只。”

她露出极不耐烦的神色，不过她当然还得重新点一遍——不拘是谁都会这样的。

“哎呀，我的天哪，可不是只有九只吗！”她说，“这到底是怎么回事——真该死，我还得重新点一遍。”

于是，我就把我袖子里头那只调羹又偷偷地放了回去。等她点完了，就说：

“真该死，这会儿又是十只了！”她一下子露出又气又恼的神色。可是汤姆却说：

“得了，阿姨，我可不信那是十只。”

“你这小笨蛋，刚才你没看见我点过了吗？”

“我知道，可是——”

“得了，我再给你点一遍。”

于是，我又偷掉一只，所以这一回的只数跟以前一样——还是只有九只。你瞧，她一下子可恼火了——她浑身上下瑟瑟发抖，快要发疯了。于是，她就点过了一遍，又点了一遍，翻来覆去地点得她昏头昏脑，有时竟把那只篮子也当成调羹一块儿点在里头，结果是有三回只数全对头了，另有三回只数却都点错了。她顺手抓起那只篮子，往屋里一扔，狠狠地朝那只猫砸去。她要我们通通出去，好让她心里平静下来，还说从此刻起一直到吃午饭之间，我们要是再到她跟前胡闹，她就要剥我们的皮了。所以，正当她在撵我们走的时候，我们先把那一只调羹搞到手，随后丢到她的围裙口袋里，结果吉姆在晌午以前就拿到了调羹和那钉墙面板的钉子了。我们对这件事都很满意，汤姆说哪怕是多花上一倍的力气也值得，因为他说现在她点两回准错一回，反正她至死也点不清楚了；而且，即使她点清楚了，她也不信。他还说，等到她点呀点的一连点上三天，点得昏头昏脑的时候，估摸她一定点不下去了，这时谁还敢请她再点一下的话，她真想宰了他才解恨呢。

那天晚上，我们就把那条被单送回到晾衣绳上，又从她的壁橱里偷出一条被单来。在这两天里，我们一忽儿送回去，一忽儿又偷出来，连她自个儿也闹不清楚究竟总共有多少条被单了，她只好说她压根儿也不计较了；她说她再也不让这件事困扰自己了；她说她断断乎不再去瞎点一通，即使要她的命也洗手不干了。

现在我们一切都很顺顺当当了，幸亏有耗子和牛犊给我们帮了大忙，再加上她点来点去，点得她昏头昏脑，结果呢，衬衫、被单、调羹和蜡烛，全都到了我们手里。至于蜡烛台一事，反正无关紧要，过不了多久也就没事了。

可是那个馅儿饼，倒是个棘手问题；它给我们带来不知多少麻烦。我们跑到老远的树林子里，样样都预备好，就烧烤起来；后来好歹把它烤成了，还算很满意。但这个活儿并不是一天就完成的。我们总共用掉满满三大盆面粉，我们浑身上下几乎都被旺火烫伤过了，眼睛也被烟火熏得差点儿瞎了；因为，你知道，我们只想烤成一大张馅儿饼皮壳，可是它怎么也支撑不住，老是塌下去。当然咯，我们最后想出个好办法——那就是把绳梯也放在馅儿饼里一块儿烤。于是转天夜里，我们跟吉姆一块儿动手，把被单撕成细长布条条，再搓在一起，天还没有亮，就搓成了一条大绳子，既牢固，又好看，即便用它去绞人也行。我们却煞有介事地认为耗去了九个月的时间才做成的。

第二天上午，我们带着这条绳子到树林子里去，可是它怎么也装不进馅儿饼里头去。原来这条绳子是一大块被单做成的，我们即使要做上四十个馅儿饼，也绰绰有余，还有好多剩下来的，好熬汤，灌香肠，或是另作别的什么用途。也许我们还能用它操办一桌酒席呢。

不过我们用不着那么做。我们只要做一个馅儿饼就够了，剩下的全都扔掉了。我们烤馅饼时，并没有用那个洋铁皮洗脸盆，生怕盆底的焊锡给熔化了。赛拉斯姨父有一只祖传的挺名贵的长柄黄铜取暖炉，平日里他常拿它出来献宝似的，当初那是跟征服者威廉一世乘坐“五月花”号[4]，或是一条别的什么古船从英国一起来到美国的。他把这只黄铜取暖炉连同好多其他贵重的古旧器皿，都藏在高高的阁楼里。这倒也不是说它们有什么了不起，其实它们本来也算不了什么，可你要知道，只不过因为它们是古董罢了。我们就偷偷地把它取出来，带到树林子里去。可惜开头烤的几个馅饼都不成功，因为我们毕竟一窍不通，不过最末的一个总算烤得不错。我们先是在取暖炉四周围铺上一层生面，放到炭火上烤一会儿，把布绳子装进去，顶上再敷上一层生面，盖上盖子，把余火未尽的炭块覆盖在上面，我们手里拿着长柄儿，站在五英尺开外，又凉快，又舒适。过了一刻钟，一个大馅儿饼就烤成了，看上去倒也让人感到满意。可是话又说回来，吃这个馅儿饼的人，务必随身带两桶牙签，因为那副绳梯要是不叫他差点儿给撑死，就算我是胡说八道好了，而且还管保让他肚子痛得要命。

我们把这个祭妖用的大馅儿饼装进吉姆的平底锅时，纳特并没有看到。我们还在锅底下叠上三只洋铁皮盘子，再把吃食覆盖在上面；所以，样样东西吉姆全都拿到了。后来，他趁小屋里没有旁人的时候，就把绳梯从馅儿饼里掏了出来，藏在他的干草垫褥里头；随后，他在一只洋铁皮盘子上画了一些记号，就把它从窗洞里扔出去了。

[1]此处原文一语双关，从释义上说，既有“小牛犊”，兼有“笨拙的男孩子”的意思。

[2]费尔普斯太太说费尔普斯四个字时语气特别加重，表面上喝住她的女儿，实际上拿她的丈夫来出出气，因为她丈夫的姓即是费尔普斯。

[3]《圣经·新约全书》里的一章篇名。

[4]哈克在这里完全是信口胡扯。根据史实，威廉一世生活在11世纪，而载着清教徒的“五月花”号是1620年从英国到达美洲的。

第三十九章

我们一大早去村里，买了一只捕鼠的铁丝笼，带回家里来，又把偌大的一个耗子洞重新挖开，不到个把钟头光景，就逮住了十五只硕鼠。随后，我们把捕鼠笼抬过去，藏在莎莉阿姨的床底下某个可靠的地方。不料我们出去踅摸蜘蛛的时候，那个名叫托马斯·富兰克林·本杰明·杰斐逊·亚历山大·费尔普斯的小伢儿，一看见床底下那只捕鼠笼，就过去把笼门打开，想看看那些耗子会不会跑出来。果然，它们一下子都蹿出来了。没多久莎莉阿姨就进来了。等我们回到房里的时候，她正站在床上大发雷霆，因为那些耗子竟敢肆无忌惮地拿她寻开心，解闷儿。所以，她顺手抄起山核桃木制的手杖，揍了我们俩一顿。后来，我们足足花费了两个钟头时间，才逮回来十五六只，唉，那个爱管闲事的小伢儿真讨厌。不过，这回逮住的样儿都不怎么样的，因为头一回逮到的是那群耗子里头最壮硕的。反正比头一回更棒的耗子，我可从来还没见过。

我们逮到了一大堆蜘蛛、蟑螂、蛤蟆、毛虫，还有好多别的什么昆虫，可真是洋洋大观；我们本想再踅摸一个马蜂窝，可是没有得手，因为它们正在窝里合家团圆呢。当时我们并没有就此死心，我们跟它们僵持了好长时间，因为我们打算看看，到底是我们呢，还是它们败下阵来，没想到结果却是我们败下阵来了。我们就踅摸到一点儿土木香[1]，在那些患处一抹，不觉几乎立时见好，但只是坐下来还有点儿不利索。于是，我们就去踅摸蛇虫，总共逮住了二十多条花蛇和家蛇，都被装进一只口袋里，扛到我们房间里。这时候已经开晚饭了；我们虽然已经忙活了整整一天了，但是特别痛快；觉得肚子饿吗？——嘿，我倒是一点儿也不饿！等我们回来一看，真该死，连一条蛇都没了——因为我们口袋扎得不够紧，所以，它们全都蹿出去，早已无踪无影了。但是这还算不要紧，反正它们依然盘踞在这幢住宅里；我们揣想好歹准能逮回一些来。果然不错，这里蛇虫可真不少，而且还出没无常。你会看到，从椽子上或是别的什么地方，时不时掉下几条来，八成儿落在你的盘子里，要不然就掉在你的脖子根上，多半是在你压根儿用不着它们的地方。其实嘛，它们倒是长得非常漂亮，都带着一条条花纹，哪怕是来了上百万条，也不见得会伤害人。可是在莎莉阿姨的眼里就大不一样了，不管是哪一种蛇虫，她都瞧不起，你简直拿她没奈何，她老是觉得受不了。每当一条蛇猝然间掉在她身上，那她什么也都顾不上，老是扔下手里的活儿，拔脚就往外跑。像她这样风风火火的女人家，我可从来还没见过呢。你还会听见她一个劲在喊救命，你硬是劝不动她用火钳把这蛇夹出去。她要是一翻身，看见一条蛇盘踞在床上，就会赶紧爬起来，扯着嗓子不停呼喊，好像家里着了火似的。这么一来，她就把那位老先生惊醒了，不料他老人家却说，他真巴不得上帝从来没把蛇虫造出来该有多好。反正到了所有的蛇虫从屋子里消失殆尽，已有一个多礼拜了，莎莉阿姨还是心有余悸；她依然是惶惶不可终日；每当她坐在那儿若有所思的时候，你只消用一支翎毛轻轻地碰一下她的脖子，就会吓得她魂灵儿出了窍。这真是怪得出奇了。可是汤姆却说，大凡裙钗之辈全都是这样。他也说不出个所以然来，反正她们天生就是这个德行。

每当有一条蛇掉在她身边，我们都得挨一顿打。她还说，我们要是把蛇再弄到家里来，她就毫不客气，要用比挨打还厉害的办法治我们。其实，挨打——我并不在乎，那简直算不了什么；可我就是最怕去逮蛇，那确实是麻烦透顶。但我们还是去逮了好多蛇，连同别的什么东西，全都带到吉姆的小屋里，所以，每当它们一窝蜂似的拥过来，听吉姆他演奏乐曲的时候，你可从没见过吉姆小屋里头该有多么热闹了。吉姆压根儿不喜欢蜘蛛，蜘蛛同样也不喜欢吉姆；它们老是暗中伺机捣乱，给他颜色看。吉姆说，他床上有了那些耗子、蛇虫，还有那块大磨石，简直连个栖身之地都没有，即使难得腾出一小块来，你也没法儿安睡，因为这里确实是太热闹了，而且一天到晚，总是那么热闹。他说，因为通常它们不在同一个时刻睡觉，而是轮流上岗值班；每当蛇虫睡着了，耗子就马上登场，等到耗子下班歇息去了，蛇虫又出来上岗放哨，所以说，他身子底下少不了有一帮子活货，妨碍他下榻睡觉；而在他头顶上，老有另一帮子活货演马戏给他看，他要是另觅一个新地方，那些蜘蛛就在他走过的时候冷不防给他个措手不及。他说，这一回他果真逃得出去的话，往后哪怕是给他发薪水，他再也不打算当什么囚犯不囚犯了。

三个星期一晃就过去了，一切都很顺顺当当。那件衬衫早就夹在馅儿饼里送进去了，所以，吉姆每次被耗子咬上一口，就霍地跳起来，趁那“红墨水”还顶新鲜亮艳的时候，赶紧往日记上写上一点儿。至于说那些笔，早已磨好了，题词等等，也都刻在大磨石上了。那条床腿已被锯成两截，我们连锯屑也都给吃了，肚子立时痛得可真要命。我们原以为全都要一命呜呼了，偏偏结果并没有死。那是我从没见过的最难消化的一种锯屑；汤姆也是这么说的。不过，正如刚才我所说的，我们现在总算把所有事情都给做完了；这时我们早已疲乏不堪，特别是吉姆。那位老先生给新奥尔良以南那个种植园写过了两封信，叫他们来人把他们这个在逃的黑奴领回去，无奈一直没有接到回信，因为那里压根儿就没有这么一个种植园。所以，他说他打算在圣路易斯和新奥尔良各家报纸上，刊登招领吉姆的启事。他一提到圣路易斯的报纸，我马上浑身打冷战，我知道，我们一分一秒也耽误不得了。于是汤姆说，现在该是写匿名信的时候了。

“匿名信是个什么玩意儿呀？”我说。

“那就是快要出事前给人的警告。这种警告的方式不是一成不变的，有时候这么做，有时候那么做。不过总是有人四处探听，向坐镇城堡的长官通风报信。当年路易十六想要从杜伊勒里宫[2]出逃时，就是他的一个女仆报的信。这种办法非常妙，匿名信也很不赖，所以，这两种方法我们全都采用。照例是让囚犯的老娘换上儿子的衣服，留在大牢里，儿子穿上他老娘的衣裙偷偷地逃跑了。我们也不妨照样试试看。”

“可是，你且听我说，汤姆，我们干吗一定要警告他们快要出事了？让他们自个儿去发现——那本来就是他们自个儿的事呀。”

“不错，我全都知道；可你总不能全指靠着他们。他们一开头就那么个样子——什么都不管，样样事情要我们办。他们老是依赖别人，傻里傻气的，什么事情也不会注意到。所以说，我们要是事前不给他们打个招呼，那就压根儿没有什么人或是什么事来干预我们，结果呢，我们历尽千辛万苦地大干了一场，到头来这次越狱准定是太平淡无奇了，压根儿算不了什么——反正跟越狱一点儿也不相称。”

“那好啊，对我来说，汤姆，这正是我想要的呢。”

“胡扯。”他脸上顿时露出憎恶的神色说。于是，我就说：

“我可一点儿怨气都没有呀。反正你觉得怎么好就得了。你就说说那个女仆该怎么着吧。”

“你就去当那个女仆吧。深更半夜你就溜进去，把那个脸儿蜡黄的女仆的衣裙偷出来。”

“哎哟哟，汤姆，那转天一大早准出乱子，因为女仆她十之八九只有那么一套衣裙。”

“我也知道。可是你穿上它才不过一刻钟，拿着那封匿名信，从前门底下塞进去就得了。”

“好吧，我照办就得了。不过，我穿着我自个儿这身打扮去送信，岂不是更方便吗？”

“那时你看起来就不像一个女仆了，是不是？”

“不错。但是，反正没有人看见我像不像一个女仆呀。”

“那就不管它了。最要紧的是，我们是在履行义务，管它是不是有人看见我们。你怎么连一点儿规矩都不懂呢？”

“好了，我没有话好说了。那个女仆我当就我当吧。请问谁来当吉姆的母亲呀？”

“由我来当吉姆的母亲。我上莎莉阿姨那儿去偷一套长裙子就得了。”

“那好吧，等我跟吉姆走了以后，你可得待在那个小屋里了。”

“怕也不会待多久。我会给吉姆的衣服里塞满了草料，把它放在他的床上，权充他的那个女扮男装的母亲。随后，吉姆把那个黑人老太太的衣裙从我身上脱下来，再穿到他身上去，这时我们两个就一块儿出逃。好一个潇洒的囚犯逃跑了，这就叫作出逃。比方说，一个国王逃跑了，通常就用这种说法。国王的儿子逃跑也是一样，至于说他是个私生子，还是个公生子，那全都没有关系。”

于是，汤姆就写了那封匿名信；当天晚上，我把那个脸色蜡黄的女仆的衣裙偷了过来，穿在自己身上，就照着汤姆给我的点拨，把信从前门底下塞了进去。那匿名信上是这么写着：

千万小心！祸在眼前，留神防备。

无名氏

第二天夜里，我们还把汤姆用血画着骷髅底下两根交叉的股骨的一幅画，贴在前门上。第三天夜里，又在后门贴了一幅画，上面画着一口棺材。这一家人看了以后，竟被吓得那样狼狈相，我可从来还没见过呢。他们简直害怕得要死，好像他们这幢住宅里被死鬼挤得水泄不通似的，在每一件东西后头和床底下，都有一些死鬼埋伏着，令人不寒而栗，乃至于在空中还飘浮着一些死鬼。一扇门只要砰的一声关上了，莎莉阿姨就应声蹦了起来，大声喊道：“哎哟哟，我的天啊！”要是有一个什么东西掉在地上了，她也会马上蹦了起来，大声喊道：“哎哟哟，我的天哪！”要是你无意之中碰了她一下，她也会照样又蹦又喊一回。她不管上哪儿去，老是忧心忡忡，因为她觉得时时刻刻都有什么东西尾随着她——所以，她动不动猛地转过身来，大声喊道：“哎哟哟，我的天哪！”可她刚转了三分之二时，却又猛地转身回去，又照样大喊一声。她害怕上床去睡觉，但又不敢坐着等天亮。所以，汤姆就说，这个点子确实是呱呱叫；他说，他还从来没见过让他如此开心的事儿。他说，由此可见这件事做得很对头。

接着，他说现在就要看压台戏[3]了！因此，转天凌晨，天刚蒙蒙亮的时候，我们已写好了另一封信，只是暗自纳闷，真不知道该怎么把它送出去，因为头天吃晚饭时，我们听他们说过，他们打算派黑人彻夜通宵看守着前门后门。汤姆顺着避雷针滑下去，往四处刺探了一下虚实，只见后门值夜的那个黑人正在酣然睡大觉，他就把那封信插在他的脖子后头，一转身跑回来了。那封信上是这么写着：

千万别辜负我的一番好意，我真巴不得跟你们交个朋友。现在有一帮子强盗，从印第安人保留地[4]来到这里，打算在今天夜里把你们那个在逃的黑人劫走。他们会千方百计地吓唬你们，使你们不敢出来招惹他们。我就是那一帮子人里头的一个，可是我虔信上帝，我真巴不得弃恶从善，重新老老实实地过日子，所以我愿向外泄露这种险恶的阴谋。他们将在午夜时分，从北边沿围栅偷偷地过来，带着一把假钥匙，直奔那个黑人的小屋，把他劫走。他们叫我在外头把风，只要一看见有什么危险，就赶快吹起洋铁皮号角来。但我就是不愿意这样做，我想等他们一进屋，像羊那样发咩声，而压根儿不吹号角，那时候，趁他们去掉那铁链条之际，你们就可以悄悄地溜过去，把他们反锁在屋里，以后逐个儿杀掉他们也不迟。你们务必照我的话办事，要不然他们起了疑心，准要大喊大闹。我并不希望得到任何报酬，只想知道我已尽到自己的本分就得了。

无名氏

[1]一种多年生草本植物，被马蜂或大黄蜂叮咬后，可以用来止痛。

[2]巴黎杜伊勒里宫毁于1871年，其遗址为今日卢浮宫附近一公园。1792年法国国王路易十六被囚于此，企图出逃未成，翌年一月卒于断头台上。

[3]此处原文意谓“最后攻击”“最高潮”。

[4]印第安人保留地：美国印第安人居住的地区，位于今日俄克拉荷马州境内。在19世纪大部分时间里，乃是歹徒的活动基地。

第四十章

早饭过后，我们心情非常好，就带着一顿午饭，坐上我的小划子，去河对岸钓鱼，玩得真够痛快的。我们看了一下那排木筏，发觉它还是好端端地在那里。我们很晚才回来吃晚饭，那时候，看到他们显得万分着急，烦躁，简直是晕头晕脑，真不知道如何是好。我们的晚饭刚扒拉完，他们就打发我们马上去睡觉，既不告诉我们出了什么事儿，也只字不提第二封匿名信；其实，他们也犯不着再提了，反正我们比谁都要清楚啦。我们上楼去，刚走到半中间，莎莉阿姨才转过身去，这时我们就悄悄地溜到地窨子，从小柜里满满当当装了一顿午饭的吃食，带着它回到房里，方才上床歇觉。不料，到了大约十一点半光景，我们却又起床了；这时候，汤姆身上穿着他偷来的莎莉阿姨的那套衣裙，正打算带着午饭往外走，但是他又说：

“黄油在哪儿呢？”

“我掰了一大块，”我说，“搁在一只纯玉米面包上了。”

“那你准是留那儿了——这儿可没有呀。”

“我们没有黄油也能凑合过去。”我说。

“我们有了黄油也没有什么不好，”他说，“你快去地窨子，把它取来。随后顺着避雷针滑下去，快点儿来呀。我这就去把草禾填在吉姆的衣服里头，假冒他的母亲；等你一到，我就像羊那样发咩声，随后一块儿逃跑。”

说罢，他抽身就走了；我也来到了地窨子。那块黄油约莫有个拳头大小，还在我原来搁着的地方，我就拿着那个纯玉米面包和黄油，吹灭了蜡烛，悄悄地上了楼，好不容易来到了地窨子顶上那一个楼层，冷不防莎莉阿姨点着蜡烛迎面走过来了。我赶紧把手里的东西塞进帽子里，再把帽子扣到脑瓜上，眨眼间她就看见我了。她说：

“你去过地窨子了吗？”

“是的，去过啦，阿姨。”

“你去那儿干什么呀？”

“没干什么。”

“没干什么？”

“没干什么，阿姨。”

“那准是什么鬼魂深更半夜把你拐到底下去的。”

“我可不知道，阿姨。”

“你可不知道？你可不要这样回答我，汤姆。我可要知道你在底下到底在干什么呀？”

“我什么事也没干，莎莉阿姨。天哪，我可真的什么事也没干。”

我心里估摸现在她会放我走的；要是在往常的话，她是会放的。不过我继而一想，恐怕近来出现的怪事太多了，不管是什么区区小事，只要稍微差了一点儿，她就急得要死。所以，她就斩钉截铁地说：

“你赶快到客厅去，在那儿待着，一会儿我就来。你在那儿准定干了跟你毫不相干的事，我可要把它了解清楚，反正我怎么也饶不了你。”

她抽身就走了，这时我就把门推开，走到客厅里去。我的天哪，客厅里头哪来这么一大群人呀！有十五个庄稼人，他们每人手里都有一支枪。我差点儿没给吓死了，就偷偷摸摸地走过去，坐在一把椅子里。他们那些人都散坐在客厅里，有些人偶尔交谈一两句话，可是话音压得非常低。他们个个都露出非常紧张不安的神色，只是故作镇静罢了。我一看就知道他们心里七上八下的，因为他们动不动把帽子摘下来又戴上去，一忽儿搔搔头皮，一忽儿互换座位，而且老是摸弄着他们身上的纽扣。我自个儿心里也是忐忑不安，只不过还好，我始终没把自己的帽子摘下来。

我恨不得莎莉阿姨快点儿回来处置我，她哪怕是想要狠揍我一顿也好；只要她让我走，我就会告诉汤姆，说这件事我们已经做得过头了。是我们自己捅了马蜂窝啦，所以，我们要马上打住，再也不能乱来一气，而且要带着吉姆尽快开溜，免得这一拨废物恼火了，再来追我们。

后来她终于回来了。她开始问了我好多问题，可我却一时还答不上来，那时我简直觉得头昏目眩，天旋地转似的，因为现在他们这些人，个个都心急火燎一般，有些人想要马上打埋伏去，捉拿那一拨亡命之徒，还说眼下只差几分钟就到深更半夜了；另一些人则竭力劝他们且慢出动，等到一听见咩声的暗号也不迟；而眼前阿姨依然在紧追不舍地盘问我，吓得我屁滚尿流，差点儿没昏倒在地上了；那个客厅里头又是越来越暖和，那块黄油也开始融化了，就顺着我的脖子根和耳朵后头流下来。过了半晌，他们里头有一个人说：“我是赞成马上出动，先在那个小屋里等着，他们过来一个就逮一个。”话音刚落，我差点儿没摔倒在地上了；可是，一股黄油却顺着我的额角流下来；莎莉阿姨一眼就看到了，她的脸儿顿时变得像白纸似的，她说：

“哎呀，我的天哪！这个孩子究竟是怎么啦？——他肯定得了脑炎，连脑浆子都流出来了！”

于是，大家全都赶过来看，她一抬手把我的帽子揭去，那个纯玉米面包和还剩下的黄油却全都露出来了。她一把抓住了我，搂到她的怀里，说：

“哎哟哟，你可真的把我吓坏了！得了，我真高兴，谢天谢地，原来你没有病，你知道，我们老是不走运。我怕只怕是祸不单行哩。我一看见那玩意儿，心里估摸你大概是没得命了，反正我认得出那种颜色和形状，它跟你的脑浆子一模一样，如果说你真的——哎呀，我的天哪，你干吗不告诉我你到那底下是去取这些东西呀？难道说我还会舍不得吗？赶快睡觉去，天亮以后再来见我！”

我一忽儿就上楼了，一忽儿又顺着避雷针滑下来，摸黑直奔那单坡屋顶的小披棚。我心急如焚，简直连话儿都说不出来了；可我还是赶紧告诉汤姆，我们只好撒腿就跑，一分钟也耽误不得——那边满屋子都是拿着枪的人！

他两眼闪闪发亮，说：

“不见得吧！——是真的吗？可真是呱呱叫！嘿，哈克，如果说再来一回的话，我敢打赌说，准能吸引过来两百人。要是我们能推迟到——”

“快点儿！快点儿呀！”我说，“吉姆在哪儿呀？”

“就在你的胳膊肘那儿。你一伸手就摸得着他。他全都打扮好了，万事俱备了。现在我们就溜出去，发咩声当作暗号吧。”

这时，我们听见那些人走到门前的脚步声。又听见他们摸弄挂在门上的那把锁；还有一个人说：

“我不是告诉过你，我们来得太早了；他们还没到——门还锁着呢。喂，我把你们几个人反锁在屋里，在暗头里先埋伏好，等他们一到，就把他们通通给打死。余下来的人就四处散开，只管留神听着，你们是不是听得见他们走过来。”

于是，他们就一哄而进，可他们在暗头里却看不见我们。我们忙着往床底下钻的时候，他们几乎就在我们身上踩了过去。不过，我们总算还是从床底下钻了过去，轻快利索地从那个洞里爬出来——吉姆打头阵，我紧紧地跟进，汤姆则殿后，这是按照汤姆的命令安排的。现在我们来到单坡屋顶的小披棚里，只听见外头很近的地方也有脚步声。我们匍匐爬行到门边，汤姆叫我们停住，他自己用两眼贴着门缝儿往外张望，可是外头一片漆黑，什么都看不见。他低声耳语地说，他想一听到脚步声走远了，就用胳膊肘搡我们一下，那时吉姆该是头一个溜出去，他本人则在后面压阵。于是，他让自己的耳朵贴在门缝上，一遍又一遍地听着，偏偏那些脚步声始终在外头回荡着。后来，他不知怎的用胳膊肘搡了我们一下，我们就弯着腰，溜了出去，这时既不敢喘口气，也不敢碰出一点儿响声来。我们有如一路纵队似的，朝着围栅偷偷地溜了过去。反正还算顺当，我们来到了围栅跟前，我和吉姆都跨越过去了。不料汤姆的裤子，却被围栅顶上的碎木片紧紧地咬住了，这时候他听见脚步声已经逼近，他只好使劲儿一挣扎，把那碎木片扯断，有了一点儿响声；待他赶上我们一块儿往前跑的时候，就有人大声嚷嚷说：

“那是谁呀？快回话，要不然我开枪啦！”

可我们并没有回话；我们只好飞也似的拼命往前跑。只听得后面有人正在猛冲上来，还有“砰、砰、砰”一阵枪响，子弹就从我们四周围呼啸而去！我们听得见他们在大声嚷着说：

“他们已来过这儿啦！他们直奔河边而去！快，追上去，伙计们！把狗缰绳松开，通通放出去！”

于是，他们就全速猛追上来了。我们听得见他们，因为他们都是脚蹬皮靴，而且还在大声呐喊；可是我们既没有穿皮靴，也不大声呐喊，我们正走在通往锯木厂的那条小路上；待他们追上来快要逼近我们的时候，我们就往路边灌木丛里一闪，让他们通通冲过去了，才又跟在他们后头跑。原来他们把所有的狗都给关起来了，深恐它们把强盗吓跑了，可是到了此时此刻，有人却把狗通通放出来了，它们就猛地冲了过去，汪汪汪地乱吠不休，好像真有上百万条似的；不过，说到底，它们毕竟都是我们家里的狗；所以，我们索性驻足不前，等它们冲过来好了；果然，它们一看我们原来不是陌生人，不值得大惊小怪的，只是给我们打了个招呼，又朝着前方一片呐喊和喧哗声奋力冲过去了；这时，我们又振作起精神来，飞也似的跟在它们后头，等我们快到锯木厂时，就穿过灌木丛，来到拴靠我的小划子的地方；我们纵身一跃，登上了小划子，死劲地划向河心，可还是照旧尽量不发出响声来。随后，我们就从容自在地朝着我的木筏停泊地——那座小岛划过去；反正我们还听得见河岸上那一片人狗之间相互吼叫的嘈杂声，一直到我们划得很远了，那些嘈杂声才越来越模糊不清，乃至于一点儿也听不见了。后来，我们一踏上木筏，我就说：

“老吉姆呀，现在你又恢复自由啦。我敢说往后你再也不会当奴隶了。”

“而且，这真是一件特大好事呀，哈克。策划得漂亮，而且干得也漂亮；反正这么一个让人扑朔迷离的锦囊妙计，不管是谁都琢磨不出来。”

我们心里都高兴得不得了，可是最高兴的还得数汤姆了，因为他小腿肚上挨了一颗子弹。

我跟吉姆一听说这件事，心里就不像刚才那么狂热了。他的创伤很厉害，而且还在流血。所以，我们让他躺在窝棚里，扯掉了公爵的一件衬衫给他包扎腿伤，不料他说：

“给我布条条，我自己包扎好了。现在歇手不得，再也不能在这儿鬼混下去了；这回出逃可真漂亮呀；操起长桨来，快点儿解开木筏缆绳！伙计们，我们干得端的是让人叫绝！确实是让人叫绝啦。我真巴不得还是挟着路易十六出逃该有多好，那么一来，他的传记里就不会写着‘圣路易之子，升天吧’[1]那句话；断断乎不会写的，伙计，我们管保哄着他越过国界——我们对他准定做得到——而且还能一眨眼就做到。操起长桨来吧——操起长桨来吧！”

可是我跟吉姆却在商量——又在琢磨着。我们琢磨过以后，我说：

“吉姆，你就说说吧。”

于是，他就说了：

“哦，依我看，是这样的，哈克。如果说放出来的那个人正是他，我们里头有一个伙计却挨了枪的话，那他会不会说：‘快来救救我吧，别去请大夫救这个伙计’呀？难道汤姆少爷就是那号人吗？他会说出那种话来吗？你放心好了，他断断乎不会的！那么，得了，我吉姆就会说出那种话来吗？不，断断乎不会的，少爷——只要大夫没有到，我断断乎寸步也不离开这儿；哪怕是守上四十年，我也绝不会离开！”

我知道他心地纯良；我估摸他会说出这样的话来——现在事情就好办了，我跟汤姆说，我这就去请医生来。为了这件事，他大吵大闹了一通，可是我跟吉姆仍然坚持自己的意见，一点儿不肯退让；于是，他就打算从窝棚里爬出来，亲自解开木筏的缆绳；可我们还是不让他动一动。跟着，他又把我们教训了一顿——但到头来还是白搭。

他看见我把小划子都已拾掇好了，他就说：

“好吧，你要是非去不可的话，那我就关照你，到了村镇该怎么办。先要把门儿关上，紧紧地蒙住那个医生的眼睛，叫他指着上天起誓，至死也要守口如瓶，再把装满金币的钱包放在他手里，摸着黑带领他在穷街陋巷乱转悠一阵子以后，才让他坐着小划子上这儿来，还得在那些小岛中间迂回曲折地兜圈子，同时也要搜搜身，他身上如有粉笔就要没收，等他回到村镇后再交还，要不然他会在这木筏上头画记号，将来他准可以再找到它。他们历来都会来这一套的。”

我说我一定误不了，就扭身走了；吉姆打算一见医生走过来，就躲到树林子里去，直到他回去为止。

[1]这是路易十六在断头台上临终时，大主教替他做祷告时的一句话。

尾声

我好不容易碰见汤姆，私底下就问他当初出逃的时候，他心里到底是怎么个想法？——如果说出逃非常顺顺当当，结果他给一个早已获得自由的黑人恢复了自由，那他又会策划些什么来着？他说，我们要是果真让吉姆平安无事地逃出去了，开头他脑子里策划的是：要我们叫他坐上木筏顺着大河漂下去，阅尽种种冒险经历，一直漂到大河口，随后告诉吉姆说他已经恢复自由了，大模大样地搭坐轮船，把他送回老家去，还要给他一些钱，作为赔偿他的误工费，而且事先要写封信回去，让那儿所有的黑人全都跑出来，搞一次火炬游行，再加上一支军乐队，欢天喜地簇拥着他回到小镇去。那时，他就成了英雄，我们俩也够神气的了。可是我觉得就像现在这样，也够风光的了。

我们马上就把吉姆身上的铁链条都去掉了，波莉阿姨、赛拉斯姨父、莎莉阿姨听说他帮着医生把汤姆护理得很出色，他们就大惊小怪地把他夸奖了一番，又给他换上顶呱呱的衣服，他想吃什么给什么，让他玩个痛快，什么活儿也不叫他干。后来，我们把他带到病人的房间里，兴高采烈地聊了一会儿；汤姆考虑到他替我们那么耐心地当囚犯，就赏给他四十块金币，吉姆可真是高兴得要命，突然大声叫道：

“你看，哈克，当时我跟你说过什么来着？——我在杰克逊岛上跟你说过什么来着？我告诉你说我胸口上长着毛，是个什么兆头，我说我从前富过一回，以后还得富起来；现在果然应验了吧；好运气终于来到了！你看，可不是吗？别再跟我瞎掰啦——兆头总归是兆头，我的这句话，你可千万记住，我早就知道我还会富起来，断断乎不会有错！”

随后，汤姆就没完没了地神聊下去，他说哪天晚上我们三个人从这儿溜出去，备好出门行装，到印第安人保留地去，在那些印第安人当中做一些惊人的冒险活动，痛痛快快地玩它两三个星期。我说，那敢情好，这我倒是很合意的，可我没有钱置备出门行装，而且我估摸向家里要钱也不行，因为老爸也许早已回去了，从撒切尔法官那里把钱都要过去，通通给喝光了。

“不，他并没有回去，”汤姆说，“你的钱还都在那儿呢——总共是六千多块金币；你老爸从来也没有回去过。反正我那回出来的时候，还没见过他回去呢。”

吉姆仿佛一本正经地说：

“他再也不会回去了，哈克。”

我说：

“为什么呀，吉姆？”

“别管它为什么，哈克——反正他再也不会回去了。”

可我还是一个劲儿地追问他；所以，他到了最后才说：

“你记不记得从河上漂下来的那座木板房，那里头有一个人身上用布盖着，我一进去，把布揭开一看，可就是不让你进去？得了，反正什么时候你要钱，都能取到钱的，因为木板房里那个人就是你老爸。”

现在汤姆差不多痊愈了，他把他那颗子弹拴到一根表链上，当作一只表，他常常拿它来看看是什么时候了。所以再也没有什么可写的了。不过，我还是觉得很高兴，因为我早知道写一本书有这么麻烦，压根儿就不会动笔，以后也不会再写了。可是我估摸我得赶在他们俩之前，先溜到印第安人保留地去，因为莎莉阿姨打算收我做干儿子，来管教管教我，那个我可受不了。我早就领教过了。

Chapter XXII

They swarmed up towards Sherburn's house, a-whooping and raging like Injuns, and everything had to clear the way or get run over and tromped to mush, and it was awful to see. Children was heeling it ahead of the mob, screaming and trying to get out of the way; and every window along the road was full of women's heads, and there was nigger boys in every tree, and bucks and wenches looking over every fence;and as soon as the mob would get nearly to them they would break and skaddle back out of reach. Lots of the women and girls was crying and taking on, scared most to death.

They swarmed up in front of Sherburn's palings as thick as they could jam together, and you couldn't hear yourself think for the noise. It was a little twenty-foot yard. Some sung out “Tear down the fence! tear down the fence!” Then there was a racket of ripping and tearing and smashing, and down she goes, and the front wall of the crowd begins to roll in like a wave.

Just then Sherburn steps out onto the roof of his little front porch, with a double-barrel gun in his hand, and takes his stand, perfectly ca'm and deliberate, not saying a word. The racket stopped, and the wave sucked back.

Sherburn never said a word—just stood there, looking down. The stillness was awful creepy and uncomfortable. Sherburn run his eyes slow along the crowd; and wherever it struck the people tried a little to outgaze him, but they couldn't; they dropped their eyes and looked sneaky. Then pretty soon Sherburn sort of laughed; not the pleasant kind, but the kind that makes you feel like when you are eating bread that's got sand in it.

Then he says, slow and scornful:

“The idea of you lynching anybody! It's amusing. The idea of you thinking you had pluck enough to lynch a man! Because you're brave enough to tar and feather poor friendless cast-out women that come along here, did that make you think you had grit enough to lay your hands on a man? Why, a man's safe in the hands of ten thousand of your kind—as long as it's daytime and you're not behind him.

“Do I know you? I know you clear through. I was born and raised in the South, and I've lived in the North; so I know the average all around. The average man's a coward. In the North he lets anybody walk over him that wants to, and goes home and prays for a humble spirit to bear it. In the South one man, all by himself, has stopped a stage full of men in the daytime, and robbed the lot. Your newspapers call you brave people so much that you think you are braver than any other people—whereas you're just as brave, and no braver. Why don't your juries hang murderers? Because they're afraid the man's friends will shoot them in the back, in the dark—and it's just what they would do.

“So they always acquit; and then a man goes in the night, with a hundred masked cowards at his back, and lynches the rascal. Your mistake is, that you didn't bring a man with you; that's one mistake, and the other is that you didn't come in the dark and fetch your masks. You brought part of a man—Buck Harkness, there—and if you hadn't had him to start you, you'd 'a' taken it out in blowing.

“You didn't want to come. The average man don't like trouble and danger. You don't like trouble and danger. But if only half a man—like Buck Harkness, there—shouts 'Lynch him! lynch him! ' you're afraid to back down—afraid you'll be found out to be what you are—cowards—and so you raise a yell, and hang yourselves onto that half-a-man's coattail, and come raging up here, swearing what big things you're going to do. The pitifulest thing out is a mob; that's what an army is—a mob; they don't fight with courage that's born in them, but with courage that's borrowed from their mass, and from their officers. But a mob without any man at the head of it is beneath pitifulness. Now the thing for you to do is to droop your tails and go home and crawl in a hole. If any real lynching's going to be done it will be done in the dark, Southern fashion; and when they come they'll bring their masks, and fetch a man along. Now leave—and take your half-a-man with you”—tossing his gun up across his left arm and cocking it when he says this.

The crowd washed back sudden, and then broke all apart, and went tearing off every which way, and Buck Harkness he heeled it after them, looking tolerable cheap. I could 'a' stayed if I wanted to, but I didn't want to.

I went to the circus and loafed around the back side till the watchman went by, and then dived in under the tent. I had a twenty-dollar gold piece and some other money, but I reckoned I better save it, because there ain't no telling how soon you are going to need it, away from home and amongst strangers that way. You can't be too careful. I ain't opposed to spending money on circuses when there ain't no other way, but there ain't no use in wasting it on them.

It was a real bully circus. It was the splendidest sight that ever was when they all come riding in, two and two, and gentleman and lady, side by side, the men just in their drawers and undershirts, and no shoes nor stirrups, and resting their hands on their thighs easy and comfortable—there must 'a' been twenty of them—and every lady with a lovely complexion, and perfectly beautiful, and looking just like a gang of real sure-enough queens, and dressed in clothes that cost millions of dollars, and just littered with diamonds. It was a powerful fine sight; I never see anything so lovely. And then one by one they got up and stood, and went a-weaving around the ring so gentle and wavy and graceful, the men looking ever so tall and airy and straight, and their heads bobbing and skimming along, away up there under the tent roof, and every lady's rose-leafy dress flapping soft and silky around her hips, and she looking like the most loveliest parasol.

And then faster and faster they went, all of them dancing, first one foot out in the air and then the other, the horses leaning more and more, and the ringmaster going round and round the centrepole, cracking his whip and shouting “Hi! —hi!” and the clown cracking jokes behind him; and by and by all hands dropped the reins, and every lady put her knuckles on her hips and every gentleman folded his arms, and then how the horses did lean over and hump themselves. And so one after the other they all skipped off into the ring, and made the sweetest bow I ever see, and then scampered out, and everybody clapped their hands and went just about wild.

Well, all through the circus they done the most astonishing things;and all the time that clown carried on so it most killed the people. The ringmaster couldn't ever say a word to him but he was back at him quick as a wink with the funniest things a body ever said; and how he ever could think of so many of them, and so sudden and so pat, was what I couldn't no way understand. Why, I couldn't 'a' thought of them in a year. And by and by a drunken man tried to get into the ring—said he wanted to ride; said he could ride as well as anybody that ever was. They argued and tried to keep him out, but he wouldn't listen, and the whole show come to a standstill. Then the people begun to holler at him and make fun of him, and that made him mad, and he begun to rip and tear; so that stirred up the people, and a lot of men begun to pile down off of the benches and swarm toward the ring, saying, “Knock him down! throw him out!” and one or two women begun to scream. So, then, the ringmaster he made a little speech, and said he hoped there wouldn't be no disturbance, and if the man would promise he wouldn't make no more trouble he would let him ride, if he thought he could stay on the horse. So everybody laughed and said all right, and the man got on. The minute he was on, the horse begun to rip and tear and jump and cavort around, with two circus men hanging on to his bridle trying to hold him, and the drunken man hanging on to his neck, and his heels flying in the air every jump, and the whole crowd of people standing up shouting and laughing till tears rolled down. And at last, sure enough, all the circus men could do, the horse broke loose, and away he went like the very nation, round and round the ring, with that sot laying down on him and hanging to his neck with first one leg hanging most to the ground on one side, and then t'other one on t'other side, and the people just crazy. It warn't funny to me, though; I was all of a tremble to see his danger. But pretty soon he struggled up astraddle and grabbed the bridle, a-reeling this way and that; and the next minute he sprung up and dropped the bridle and stood! and the horse a-going like a house afire, too. He just stood up there, a-sailing around as easy and comfortable as if he warn't ever drunk in his life—and then he began to pull off his clothes and sling them. He shed them so thick they kind of clogged up the air, and altogether he shed seventeen suits. And, then, there he was, slim and handsome, and dressed the gaudiest and prettiest you ever saw, and he lit into that horse with his whip and made him fairly hum—and finally skipped off, and made his bow and danced off to the dressingroom, and everybody just a-howling with pleasure and astonishment.

Then the ringmaster he see how he had been fooled, and he was the sickest ringmaster you ever see, I reckon. Why, it was one of his own men! He had got up that joke all out of his own head, and never let on to nobody. Well, I felt sheepish enough, to be took in so, but I wouldn't 'a' been in that ringmaster's place, not for a thousand dollars. I don't know;there may be bullier circuses than what that one was, but I never struck them yet. Anyways, it was plenty good enough for me; and wherever I run across it, it can have all of my custom every time.

Well, that night we had our show; but there warn't only about twelve people there—just enough to pay expenses. And they laughed all the time, and that made the duke mad; and everybody left, anyway, before the show was over, but one boy which was asleep. So the duke said these Arkansaw lunkheads couldn't come up to Shakespeare; what they wanted was low comedy—and may-be something ruther worse than low comedy, he reckoned. He said he could size their style. So next morning he got some big sheets of wrapping paper and some black paint, and drawed off some handbills, and stuck them up all over the village. The bills said:

AT THE COURT HOUSE!
For 3 Nights Only!

The World-Renowned Tragedians
DAVID GARRICK THE YOUNGER!
and
EDMUND KEAN THE ELDER!
Of the London and Continental Theatres, In their Thrilling Tragedy of
THE KING'S CAMELEOPARD,
or
THE ROYAL NONESUCH! ! !
Admission 50 cents.

Then at the bottom was the biggest line of all, which said:

LADIES AND CHILDREN NOT ADMITTED

“There,” says he, “If that line don't fetch them, I don't know Arkansaw!”

Chapter XXX

When they got aboard the king went for me, and shook me by the collar, and says:

“Tryin' to give us the slip, was ye, you pup! Tired of our company, hey?”

I says:

“No, your majesty, we warn't—please don't, your majesty!”

“Quick, then, and tell us what was your idea, or I'll shake the insides out o' you!”

“Honest, I'll tell you everything just as it happened, your majesty. The man that had a-holt of me was very good to me, and kept saying he had a boy about as big as me that died last year, and he was sorry to see a boy in such a dangerous fix; and when they was all took by surprise by finding the gold, and made a rush for the coffin, he lets go of me and whispers, ‘Heel it now, or they'll hang ye, sure! ' and I lit out. It didn't seem no good for me to stay—I couldn't do nothing, and I didn't want to be hung if I could get away. So I never stopped running till I found the canoe; and when I got there I told Jim to hurry, or they'd catch me and hang me yet, and said I was afeard you and the duke wasn't alive now, and I was awful sorry, and so was Jim, and was awful glad when we see you coming; you may ask Jim if I didn't.”

Jim said it was so; and the king told him to shut up, and said, “Oh, yes, it's mighty likely!” and shook me up again, and said he reckoned he'd drowned me. But the duke says:

“Leggo the boy, you old idiot! Would you 'a' done any different? Did you inquire around for him when you got loose? I don't remember it.”

So the king let go of me, and begun to cuss that town and everybody in it. But the duke says:

“You better a blame' sight give yourself a good cussing, for you're the one that's entitled to it most. You hain't done a thing from the start that had any sense in it, except coming out so cool and cheeky with that imaginary blue-arrow mark. That was bright—it was right down bully;and it was the thing that saved us. For if it hadn't been for that, they'd 'a' jailed us till them Englishmen's baggage come—and then—the penitentiary, you bet! But that trick took 'em to the graveyard, and the gold done us a still bigger kindness; for if the excited fools hadn't let go all holts and made that rush to get a look we'd 'a' slept in our cravats tonight—cravats warranted to wear, too—longer than we'd need 'em.”

They was still a minute—thinking; then the king says, kind of absent-minded like:

“Mf! And we reckoned the niggers stole it!”

That made me squirm!

“Yes,” says the duke, kinder slow and deliberate and sarcastic, “we did.”

After about a half a minute the king drawls out:

“Leastways, I did.”

The duke says, the same way:

“On the contrary, I did.”

The king kind of ruffles up, and says:

“Looky here, Bilgewater, what'r you referrin' to?”

The duke says, pretty brisk:

“When it comes to that, maybe you'll let me ask what was you referring to?”

“Shucks!” says the king, very sarcastic; “But I don't know—maybe you was asleep, and didn't know what you was about.”

The duke bristles right up now, and says:

“Oh, let up on this cussed nonsense; do you take me for a blame' fool? Don't you reckon I know who hid that money in that coffin?”

“Yes, sir! I know you do know, because you done it yourself!”

“It's a lie!”—and the duke went for him. The king sings out:

“Take y'r hands off! —leggo my throat! —I take it all back!”

The duke says:

“Well, you just own up, first, that you did hide that money there, intending to give me the slip one of these days, and come back and dig it up, and have it all to yourself.”

“Wait jest a minute, duke—answer me this one question, honest and fair; if you didn't put that money there, say it, and I'll b'lieve you, and take back everything I said.”

“You old scoundrel, I didn't, and you know I didn't. There, now!”

“Well, then, I b'lieve you. But answer me only jest this one more—now don't git mad; didn't you have it in your mind to hook the money and hide it?”

The duke never said nothing for a little bit; then he says:

“Well, I don't care if I did, I didn't do it, anyway. But you not only had it in mind to do it, but you done it.”

“I wisht I may never die if I done it, duke, and that's honest. I won't say I warn't goin' to do it, because I was; but you—I mean somebody—got in ahead o' me.”

“It's a lie! You done it, and you got to say you done it, or—”

The king begun to gurgle, and then he gasps out:

“‘Nough! —I own up!”

I was very glad to hear him say that, it made me feel much more easier than what I was feeling before. So the duke took his hands off and says:

“If you ever deny it again, I'll drown you. It's well for you to set there and blubber like a baby—it's fitten for you, after the way you've acted. I never see such an old ostrich for wanting to gobble everything—and I a-trusting you all the time, like you was my own father. You ought to been ashamed of yourself to stand by and hear it saddled on to a lot of poor niggers, and you never say a word for 'em. It makes me feel ridiculous to think I was soft enough to believe that rubbage. Cuss you, I can see now why you was so anxious to make up the deffesit—you wanted to get what money I'd got out of the ‘Nonesuch' and one thing or another, and scoop it all!”

The king says, timid, and still a-snuffling:

“Why, duke, it was you that said make up the deffersit; it warn't me.”

“Dry up! I don't want to hear no more out of you!” says the duke.“And now you see what you got by it. They've got all their own money back, and all of ourn but a shekel or two besides. G'long to bed, and don't you deffersit me no more deffersits, long's you live!”

So the king sneaked into the wigwam and took to his bottle for comfort, and before long the duke tackled his bottle; and so in about a half an hour they was as thick as thieves again, and the tighter they got the lovinger they got, and went off a snoring in each other's arms. They both got powerful mellow, but I noticed the king didn't get mellow enough to forget to remember to not deny about hiding the moneybag again. That made me feel easy and satisfied. Of course when they got to snoring we had a long gabble, and I told Jim everything.

Chapter XXXIV

We stopped talking, and got to thinking. By and by Tom says:

“Looky here, Huck, what fools we are to not think of it before! I bet I know where Jim is.”

“No! Where?”

“In that hut down by the ash hopper. Why, looky here. When we was at dinner, didn't you see a nigger man go in there with some vittles?”

“Yes.”

“What did you think the vittles was for?”

“For a dog.”

“So'd I. Well, it wasn't for a dog.”

“Why?”

“Because part of it was watermelon.”

“So it was—I noticed it. Well, it does beat all that I never thought about a dog not eating watermelon. It shows how a body can see and don't see at the same time.”

“Well, the nigger unlocked the padlock when he went in, and he locked it again when he came out. He fetched uncle a key about the time we got up from table—same key, I bet. Watermelon shows man, lock shows prisoner; and it ain't likely there's two prisoners on such a little plantation, and where the people's all so kind and good. Jim's the prisoner. All right—I'm glad we found it out detective fashion; I wouldn't give shucks for any other way. Now you work your mind, and study out a plan to steal Jim, and I will study out one, too; and we'll take the one we like the best.”

What a head for just a boy to have! If I had Tom Sawyer's head I wouldn't trade it off to be a duke, nor mate of a steamboat, nor clown in a circus, nor nothing I can think of. I went to thinking out a plan, but only just to be doing something; I knowed very well where the right plan was going to come from. Pretty soon Tom says:

“Ready?”

“Yes,” I says.

“All right—bring it out.”

“My plan is this,” I says. “We can easy find out if it's Jim in there. Then get up my canoe tomorrow night, and fetch my raft over from the island. Then the first dark night that comes steal the key out of the old man's britches after he goes to bed, and shove off down the river on the raft with Jim, hiding daytimes and running nights, the way me and Jim used to do before. Wouldn't that plan work?”

“Work? Why cert'nly it would work, like rats a-fighting. But it's too blame' simple; there ain't nothing to it. What's the good of a plan that ain't no more trouble than that? It's as mild as goosemilk. Why, Huck, it wouldn't make no more talk than breaking into a soap factory.”

I never said nothing, because I warn't expecting nothing different;but I knowed mighty well that whenever he got his plan ready it wouldn't have none of them objections to it.

And it didn't. He told me what it was, and I see in a minute it was worth fifteen of mine for style, and would make Jim just as free a man as mine would, and maybe get us all killed besides. So I was satisfied, and said we would waltz in on it. I needn't tell what it was here, because I knowed it wouldn't stay the way it was. I knowed he would be changing it around every which way as we went along, and heaving in new bullinesses wherever he got a chance. And that is what he done.

Well, one thing was dead sure, and that was that Tom Sawyer was in earnest, and was actuly going to help steal that nigger out of slavery. That was the thing that was too many for me. Here was a boy that was respectable and well brung up; and had a character to lose; and folks at home that had characters; and he was bright and not leather-headed; and knowing and not ignorant; and not mean, but kind; and yet here he was, without any more pride, or rightness, or feeling, than to stoop to this business, and make himself a shame, and his family a shame, before everybody. I couldn't understand it no way at all. It was outrageous, and I knowed I ought to just up and tell him so; and so be his true friend, and let him quit the thing right where he was and save himself. And I did start to tell him; but he shut me up, and says:

“Don't you reckon I know what I'm about? Don't I generly know what I'm about?”

“Yes.”

“Didn't I say I was going to help steal the nigger?”

“Yes.”

“Well, then.”

That's all he said, and that's all I said. It warn't no use to say any more; because when he said he'd do a thing, he always done it. But I couldn't make out how he was willing to go into this thing; so I just let it go, and never bothered no more about it. If he was bound to have it so, I couldn't help it.

When we got home the house was all dark and still; so we went on down to the hut by the ash hopper for to examine it. We went through the yard so as to see what the hounds would do. They knowed us, and didn't make no more noise than country dogs is always doing when anything comes by in the night. When we got to the cabin we took a look at the front and the two sides; and on the side I warn't acquainted with—which was the north side—we found a square window hole, up tolerable high, with just one stout board nailed across it. I says:

“Here's the ticket. This hole's big enough for Jim to get through if we wrench off the board.”

Tom says:

“It's as simple as tit-tat-toe, three-in-a-row, and as easy as playing hooky. I should hope we can find a way that's a little more complicated than that, Huck Finn.”

“Well, then,” I says, “how'll it do to saw him out, the way I done before I was murdered that time?”

“That's more like,” he says. “It's real mysterious, and troublesome, and good,” he says; “but I bet we can find a way that's twice as long. There ain't no hurry; le's keep on looking around.”

Betwixt the hut and the fence, on the back side, was a lean-to that joined the hut at the eaves, and was made out of plank. It was as long as the hut, but narrow—only about six foot wide. The door to it was at the south end, and was padlocked. Tom he went to the soap kettle and searched around, and fetched back the iron thing they lift the lid with;so he took it and prized out one of the staples. The chain fell down, and we opened the door and went in, and shut it, and struck a match, and see the shed was only built against the cabin and hadn't no connection with it; and there warn't no floor to the shed, nor nothing in it but some old rusty played-out hoes and spades and picks and a crippled plow. The match went out, and so did we, and shoved in the staple again, and the door was locked as good as ever. Tom was joyful. He says:

“Now we're all right. We'll dig him out. It'll take about a week!”

Then we started for the house, and I went in the back door—you only have to pull a buckskin latchstring, they don't fasten the doors—but that warn't romantical enough for Tom Sawyer; no way would do him but he must climb up the lightning rod. But after he got up half-way about three times, and missed fire and fell every time, and the last time most busted his brains out, he thought he'd got to give it up; but after he was rested, he allowed he would give her one more turn for luck, and this time he made the trip.

In the morning we was up at break of day, and down to the nigger cabins to pet the dogs and make friends with the nigger that fed Jim—if it was Jim that was being fed. The niggers was just getting through breakfast and starting for the fields; and Jim's nigger was piling up a tin pan with bread and meat and things; and whilst the others was leaving, the key come from the house.

This nigger had a good-natured, chuckle-headed face, and his wool was all tied up in little bunches with thread. That was to keep witches off. He said the witches was pestering him awful these nights, and making him see all kinds of strange things, and hear all kinds of strange words and noises, and he didn't believe he was ever witched so long before in his life. He got so worked up, and got to running on so about his troubles, he forgot all about what he'd been a-going to do. So Tom says:

“What's the vittles for? Going to feed the dogs?”

The nigger kind of smiled around graduly over his face, like when you heave a brickbat in a mud-puddle, and he says:

“Yes, Mars Sid, a dog. Cur'us dog, too. Does you want to go en look at 'im?”

“Yes.”

I hunched Tom, and whispers:

“You going, right here in the daybreak? That warn't the plan.”

“No, it warn't; but it's the plan now.”

So, drat him, we went along, but I didn't like it much. When we got in we couldn't hardly see anything, it was so dark; but Jim was there, sure enough, and could see us; and he sings out:

“Why, Huck! En good lan'! ain'dat Misto Tom?”

I just knowed how it would be; I just expected it. I didn't know nothing to do; and if I had I couldn't 'a' done it, because that nigger busted in and says:

“Why, de gracious sakes! do he know you genlmen?”

We could see pretty well now. Tom he looked at the nigger, steady and kind of wondering, and says:

“Does who know us?”

“Why, dis-yer runaway nigger.”

“I don't reckon he does; but what put that into your head?”

“What put it dar? Didn't he jis' dis minute sing out like he knowed you?”

Tom says, in a puzzled-up kind of way:

“Well, that's mighty curious. Who sung out? When did he sing out? What did he sing out?” And turns to me, perfectly ca'm, and says, “Did you hear anybody sing out?”

Of course there warn't nothing to be said but the one thing; so I says:

“No; I ain't heard nobody say nothing.”

Then he turns to Jim, and looks him over like he never see him before, and says:

“Did you sing out?”

“No, sah,” says Jim; “I hain't said nothing, sah.”

“Not a word?”

“No, sah, I hain't said a word.”

“Did you ever see us before?”

“No, sah; not as I knows on.”

So Tom turns to the nigger, which was looking wild and distressed, and says, kind of severe:

“What do you reckon's the matter with you, anyway? What made you think somebody sung out?”

“Oh, it's de dad-blame' witches, sah, en I wisht I was dead, I do. Dey's awluz at it, sah, en dey do mos' kill me, dey sk'yers me so. Please to don't tell nobody 'bout it, sah, er ole Mars Silas he'll scole me; 'kase he say dey ain't no witches. I jis' wish to goodness he was heah now—den what would he say! I jis' bet he couldn' fine no way to git aroun' it dis time. But it's awluz jis' so; people dat's sot, stays sot; dey won't look into noth'n en fine it out f'r deyselves, en when you fine it out en tell um 'bout it, dey doan' b'lieve you.”

Tom give him a dime, and said we wouldn't tell nobody; and told him to buy some more thread to tie up his wool with; and then looks at Jim, and says:

“I wonder if Uncle Silas is going to hang this nigger. If I was to catch a nigger that was ungrateful enough to run away, I wouldn't give him up, I'd hang him.” And whilst the nigger stepped to the door to look at the dime and bite it to see if it was good, he whispers to Jim and says:

“Don't ever let on to know us. And if you hear any digging going on nights, it's us; we're going to set you free.”

Jim only had time to grab us by the hand and squeeze it; then the nigger come back, and we said we'd come again some time if the nigger wanted us to; and he said he would, more particular if it was dark, because the witches went for him mostly in the dark, and it was good to have folks around then.

Chapter The Last

The first time I catched Tom private I asked him what was his idea, time of the evasion? —what it was he'd planned to do if the evasion worked all right and he managed to set a nigger free that was already free before? And he said, what he had planned in his head from the start, if we got Jim out all safe, was for us to run him down the river on the raft, and have adventures plumb to the mouth of the river, and then tell him about his being free, and take him back up home on a steamboat, in style, and pay him for his lost time, and write word ahead and get out all the niggers around, and have them waltz him into town with a torchlight procession and a brass band, and then he would be a hero, and so would we. But I reckoned it was about as well the way it was.

We had Jim out of the chains in no time, and when Aunt Polly and Uncle Silas and Aunt Sally found out how good he helped the doctor nurse Tom, they made a heap of fuss over him, and fixed him up prime, and give him all he wanted to eat, and a good time, and nothing to do. And we had him up to the sickroom, and had a high talk; and Tom give Jim forty dollars for being prisoner for us so patient, and doing it up so good, and Jim was pleased most to death, and busted out, and says:

“Dah, now, Huck, what I tell you? —what I tell you up dah on Jackson Islan'? I tole you I got a hairy breas', en what's de sign un it;en I tole you I ben rich wunst, en gwineter be rich ag'in; en it's come true; en heah she is! Dab, now! doan' talk to me—signs is signs, mine I tell you; en I knowed jis' 's well 'at I 'uz gwineter be rich ag'in as I's a-stannin' heah dis minute!”

And then Tom he talked along and talked along, and says, le's all three slide out of here one of these nights and get an outfit, and go for howling adventures amongst the Injuns, over in the territory, for a couple of weeks or two; and I says, all right, that suits me, but I ain't got no money for to buy the outfit, and I reckon I couldn't get none from home, because it's likely pap's been back before now, and got it all away from Judge Thatcher and drunk it up.

“No, he hain't,” Tom says; “It's all there yet—six thousand dollars and more; and your pap hain't ever been back since. Hadn't when I come away, anyhow.”

Jim says, kind of solemn:

“He ain't a-comin' back no mo', Huck.”

I says:

“Why, Jim?”

“Nemmine why, Huck—but he ain't comin' back no mo'.”

But I kept at him; so at last he says:

“Doan' you 'member de house dat was float'n down de river, en dey wuz a man in dah, kivered up, en I went in en unkivered him and didn't let you come in? Well, den, you kin git yo' money when you wants it, kase dat wuz him.”

Tom's most well now, and got his bullet around his neck on a watch guard for a watch, and is always seeing what time it is, and so there ain't nothing more to write about, and I am rotten glad of it, because if I'd 'a' knowed what a trouble it was to make a book I wouldn't 'a' tackled it, and ain't a-going to no more. But I reckon I got to light out for the territory ahead of the rest, because Aunt Sally she's going to adopt me and sivilize me, and I can't stand it. I been there before.

第一章

他降生在灌木丛中央，那是一片小小的林间空地。在这座森林里，有很多这样的空地，它们看起来像是敞开的，好似一览无余，但实际上四面八方都被遮挡得严严实实。那块空地实在是不大，也就刚好容得下他和他的妈妈。

他站在那里，瘦弱的小腿儿颤颤悠悠，双眼蒙眬地望着前方，初生的眼睛什么也看不清。小家伙垂下小脑袋，哆嗦了好一会儿，一副茫然无措的样子。

“多漂亮的小孩啊！”一只喜鹊大声地欢呼。

从空地上方飞过时，她被鹿妈妈分娩时发出的低吟声吸引住了，于是停靠在附近树枝上观看。她不停地赞叹道：“多漂亮的小孩啊！”谁也没有回应她，但她还是自顾自地说开了：“一想到他就这么站了起来，还会走路，我就觉得神奇！真是有意思！长这么大，我还从来没有亲眼见过这样的事情呢。当然我还很年轻，你要知道我从鸟巢里飞出来还不到一年哩。不过，我还是觉着这种事太令人吃惊了。这样一个小孩子，刚出生不到一分钟，就能开始走路了。不得不说这实在是一件非比寻常的事情。真的，我觉得你们鹿家族吧，做什么事情都与众不同。哎，他能跑吗？”

“当然了，”鹿妈妈柔声回答喜鹊，“不过，请原谅我现在不能和你说话，我还有很多事要做，而且现在我的身子还有点虚弱。”

“不必为我费神，”喜鹊说，“我自己也很忙的，只不过这种事也不是每天都能看见。想想对我们喜鹊来说，生养孩子是多么费心费力啊！那些小家伙从蛋里孵出来后根本不能动，只能无助地躺在鸟窝里，等着我们去照料。我再说一次，我们要‘照料’他们，估计你们这些鹿根本就不理解这意味着什么。你要给他们喂食，还要时时照看他们，多麻烦，多累心啊！你只需想一想，要天天给他们找吃的，还得时时看着他们，以防发生什么意外，就知道这有多累了。你一离开吧，他们就完全没办法生活，真的，我说的可是大实话。等到他们能够走动，长出羽毛，看起来像那么回事，还不知道要到什么时候。”

“对不起，”鹿妈妈说，“你刚刚说什么了？我没有注意听。”

喜鹊飞走了。“真是蠢货，”她心里想，“虽然长得英俊，但真是够蠢的。”

鹿妈妈并没有注意到喜鹊飞走了，她满怀热情，继续清理刚出生的宝贝，用舌头温柔地爱抚它的整个身体。

小东西有点站不住，晃晃悠悠的。在妈妈舌头温柔的舔舐下，他慢慢站定，安安静静地站在那里。点缀着几个白色斑点的小小的红色表皮，看起来依旧很凌乱，他那茫然的脸上满是浓浓的睡意。

在这块空地周围，长满了榛树丛、山茱萸、黑刺李和幼嫩的接骨木；空地上方，高大的枫树、山毛榉和橡树相互缠绕，形成一个天然的绿色“屋顶”；下方的百合花正怒放着，紧贴着地面的草莓叶子刚开始舒展，黑褐色的坚实土壤上遍布着蕨菜、野豌豆和鼠尾草。早上，阳光透过厚厚的叶子照下来，这里就活像被一张金色的网罩住一样。原本宁静的森林也喧闹起来，到处回荡着欢歌笑语。画眉鸟的欢叫声不绝于耳，鸽子在不停“咕咕”叫，燕八哥、小雀鸟婉转个不停，还有山雀在“叽叽喳喳”。在这片歌声交织的世界里，一只松鸦从空中飞过去，嘴里发出尖锐的叫声，像是在和谁吵架一样，一旁的喜鹊看见后就嘲笑松鸦的窘态，而野鸡也高声尖叫起来。偶尔，还会传来啄木鸟的欢乐尖叫。猎鹰掠过树顶发出尖厉的叫声，虽然声音不大，但足以穿透整个树林，还有一群乌鸦，一直扯着喑哑的嗓子在歌唱。

不过，初生的小鹿根本听不懂这其中的任何一首歌，任何一句呼唤，或是对话中的任何一个词语。他甚至根本没有留心这些声音，也没有注意到飘荡在树林里的任何一种味道。他听见的只是鹿妈妈一直不停地用舌头清洗、温暖、亲吻他的沙沙声，他闻到的也只是鹿妈妈身体的味道。鹿妈妈身上的味道真好闻，小鹿向妈妈的身体挪近了一点，依偎着她，搜寻一阵，终于找到了那个给予他生命营养的地方。

在小鹿吮吸奶汁时，鹿妈妈仍然爱抚着这个小家伙。她低声呼唤：“斑比。”隔一会儿，鹿妈妈就会抬起头听听四周的声响，并且闻闻空气里的味道，然后又低下头亲吻小鹿，她既满足又开心。

“斑比，”她不停地低语，“我的小斑比。”

第二章

初夏时节，湛蓝的天空下，树木安安静静地挺立着，向外伸展的枝丫沐浴在阳光里。大树下的灌木丛里，花儿竞相绽放，红的、白的、黄的，像星星一样散布在树丛；有的花儿已经开始结果了，枝干上挂满了数不清的荚果，细致紧实，像握紧的小拳头一样。灌木丛之外的森林里，更是色彩缤纷，花儿放佛五颜六色的星星。整个大地沉浸在柔和的微光里，闪耀着五彩的光芒，静谧而美好。树林间飘荡着新鲜树叶、多彩花朵、潮湿土壤和翠绿大树的芬芳。清晨破晓和日落西山时，整个森林里都会发出万千种声响。蜜蜂、黄蜂们更是一刻都不停息，从早至晚嗡嗡嗡，那声音就回荡在这香气萦绕的森林里。

斑比生命最初的日子就是这样的。此刻，斑比跟在妈妈身后，走在一条贯穿灌木丛的窄窄小径上。从这样的小径上走过是多么愉快啊！两旁浓密的树叶轻轻拂过肚子，然后弯到一边去；有好些地方被东西阻塞了，路不太通，但他们还是能轻而易举地通过。在整个森林里，像这样的小径纵横交错，几乎随处可见。有时候来到一丛灌木前，斑比找不着出口，觉得眼前是不可穿过的绿墙，只得停下来，但鹿妈妈总是知道小径在哪里，她根本不用四下去寻找，也不需要细想斟酌。

斑比总是问妈妈问题，他喜欢向妈妈提问，然后听鹿妈妈回答，不管答案是什么，他都会觉得开心。斑比不用费力去想，源源不断的问题就会从脑海里冒出来，对此，斑比也从来不觉得奇怪，他认为有问题是很自然的事情，并且对他来说，提出问题然后听妈妈解答，这是一件天大的乐事。等待答案的过程也是美妙的，如果答案和他想的一样，那他会感到尤为满足；当然也有时，他并不能理解答案，但是没有关系，他依然会觉得高兴，因为他会用自己的方式去思考妈妈给的答案；有的时候，他知道妈妈故意不告诉他完整的答案，最开始他的愉悦感并不会因此减少半分，因为这时斑比的好奇心活跃起来了，神秘而快乐的猜想也在心头一闪而过，对未知世界的期待让他既兴奋又不安，同时他也会安静下来。

曾经有一次，斑比问妈妈：“妈妈，这条路是谁的呢？”

“我们的。”鹿妈妈回答他。

“你和我吗？”斑比又问。

“是的，宝贝。”

“我们两个？”

“对啊。”

“就只属于我们两个吗？”

“也不是，”鹿妈妈说，“是我们鹿……”

“什么是鹿呀？”斑比问，然后笑了起来。

鹿妈妈转身，从头到脚打量着斑比，也笑了起来。“你是鹿，我也是鹿，我们都是鹿啊，”她说，“宝贝，你懂了吗？”

斑比高兴地跃向空中。“嗯，我明白了，我是一只小鹿，你是一只大鹿，对不对呀？”

鹿妈妈点点头，说：“对，瞧你的高兴劲儿。”

不过，斑比又变得认真起来了：“那除了我和你，还有其他的鹿吗？”

“当然喽，”鹿妈妈说，“还有很多很多鹿。”

“他们都在哪呢？”斑比兴奋地追问。

“就在森林里啊，到处都是。”鹿妈妈说。

“可我从来没有见过他们啊？”

“你以后会看见的。”

“什么时候？”斑比停下脚步，内心满是好奇。

“就快了。”鹿妈妈继续平静地向前走。斑比安安静静跟上去，心里在想“就快了”是什么意思。他得出结论：“就快了”肯定不是指“现在”，但又不知道“就快了”是指多久，多久以后又会变成“很久”。突然，他又问：“这条路是谁修的呢？”

“是我们修的。”鹿妈妈说。

斑比可吃惊了：“我们？是你和我吗？”

鹿妈妈说：“不，我们……是我们鹿。”

斑比继续问：“是哪一些鹿呢？”

“我们所有鹿。”鹿妈妈很快回答。

他们继续往前走。斑比兴致很高，走着走着就想跳出小径，不过他还是紧紧跟在妈妈后面。这时，一阵窸窸窣窣的响声从前方的路面传来。在蕨菜和莴苣叶下，有个东西正在拼命逃窜。一声尖锐的哀号后，一切又安静下来，只有树叶和草叶还在晃动。原来刚才是一只雪貂在抓老鼠。那雪貂抓完了老鼠，正偷摸地往旁边走，准备去享用它的大餐。

“那是什么？”斑比惊恐地问。

“没什么。”鹿妈妈安慰他。

“但是，”斑比颤抖着，“我看见它了。”

“好，好，”鹿妈妈说，“不要害怕，刚刚那是一只雪貂咬死了一只老鼠。”但是斑比害怕极了，他被一股未知的、巨大的恐惧攫住了。过了好久，斑比才开口说话，他又问：“为什么雪貂要咬死老鼠呢？”

“因为——”鹿妈妈有点犹豫，“我们走快点吧。”她好像突然想到了什么，好像忘记了斑比的问题。她开始加快脚步，斑比就蹦蹦跳跳地跟在后面。

接下来很长一段时间，他们都没有说话，就这样安静地往前走。最后，斑比忐忑不安地问了一句：“妈妈，是不是我们有时也要杀死老鼠啊？”

“不会的。”鹿妈妈回答。

“从来不吗？”斑比又问。

“嗯，从来不。”鹿妈妈给出答案。

“为什么不呢？”听妈妈这么回答，斑比宽慰不少。

“因为我们鹿从来不杀生。”鹿妈妈简单地说。

斑比又开心了起来。

小径的近旁长着一棵幼小的白蜡树，斑比和鹿妈妈经过时，树上传来一阵大声的争吵。鹿妈妈根本不关心树上发生了什么，她径直往前走，斑比却好奇得停下脚步来。头顶两只松鸦正在为刚抢来的一个鸟窝争执。

“滚开，你这个蠢货！”一只松鸦大声叫道。

“哼！得了吧，你这个笨蛋，”另一只说，“我可一点不怕你。”

“别和我抢，找你自己的窝去，”第一只松鸦喝道，“否则我打爆你的头！”他完全被气疯了。“卑鄙的家伙！”他喋喋不休地念叨，“卑鄙的家伙！”

另一只松鸦注意到斑比在看他们，就从上面飞下来，停在低处的树枝上，对着斑比就是一阵叫嚷：“看什么看？你个小怪物！”

斑比害怕极了，赶忙一蹦一跳往前去了。他被刚刚发生的一幕吓坏了，便又乖乖地跟在鹿妈妈身后，心里想：怎么妈妈刚刚都没注意到我不在她身后呢？

过了一会儿，斑比问鹿妈妈：“妈妈，‘卑鄙’是什么意思啊？”

“我不知道。”鹿妈妈说。

斑比想了一会儿，又开始发问了：“妈妈，他们怎么都这么生气呢？”

“因为他们在争夺食物。”鹿妈妈回答。

“妈妈，我们是不是有时也要争夺食物呢？”斑比问。

“不，我们不会。”鹿妈妈说。

“为什么不？”斑比问。

“因为我们有足够的食物。”鹿妈妈回答。

斑比还想知道点什么。“妈妈……”于是他又开始问。

“怎么了？”

“我们有时也会这样生气吗？”斑比问。

“不，孩子，”鹿妈妈说，“我们可不会这样。”

他们又继续往前走。突然，眼前渐渐变得明亮起来，然后越来越亮。原来他们走到了小径的尽头，那里生长着一团藤蔓和灌木丛，再向前跨几步就是一片敞亮空旷的地方了。斑比想跳到前面去，但被鹿妈妈拦住了。

“那是什么啊？”斑比按捺不住内心的欣喜，急急地问。

“那是草地。”鹿妈妈回答他。

“草地是什么？”斑比紧接着问。

没等斑比说完，鹿妈妈便回答他：“你一会儿就知道了。”她已经变得严肃起来，并且十分警惕。她一动不动地站着，头高高抬起，专心聆听一切声音，然后深吸了几口气，看起来十分认真。

“好了。”最后，鹿妈妈对斑比说：“我们可以出去了。”

斑比正要向前一跃，又被妈妈拦下来。

她说：“等我叫你的时候再出来。”斑比听妈妈这么说，立刻安静地站在那里。“没事儿，宝贝，”鹿妈妈为了鼓励斑比，对他说，“接下来好好听我给你讲。”斑比看妈妈语气这么严肃，心里可兴奋了。

“在草地上行走不是一件简单的事，”鹿妈妈继续说，“这是一件很困难，而且很危险的事情。你以后会明白的。现在，你要按我说的做，听见了吗？”

“嗯。”斑比向妈妈保证。

“很好，”鹿妈妈说，“我先出去，你在这里等，但是要一直看着我，视线一秒都不要移开。如果你看见我往回走，你就转身跑，跑得越快越好，我会追上你的。”她沉默了片刻，像是在想什么，然后继续认真地说：“你的腿能跑多快，你就要跑多快，不管发生什么都要往前跑……即使看见我倒在地上……也不要去想我发生了什么，明白吗？不管你听到什么，看到什么，都要尽可能一直往前跑。我说的这些，你能答应我做到吗？”

“嗯，我答应你。”斑比轻声说。鹿妈妈说话的语气实在是太严肃了！

鹿妈妈继续说：“一会儿在草地上，如果我叫你，你也要马上到我的身后来，不要到处看，也不要问问题。记住没有？一刻也不要迟疑，不要多想，一定要跑。如果我开始跑，那么你也要跑，不要停下来，直到我们回到现在这个地方。宝贝，记住了吗？”

“记住了。”斑比的声音透露出几丝担忧。

“那……现在我要出去了。”鹿妈妈说，她似乎比先前平静了不少。

鹿妈妈走出灌木丛。斑比一直死死盯着她，他看见妈妈慢慢地、小心翼翼地一步一步往前走。斑比站在那里，内心充满了期待，同时还感觉到害怕和好奇。他看见妈妈细心聆听各个方向的声音，看到她缩起身子，他也不自主惊了一下，准备随时掉头向灌木丛跑去。这时，鹿妈妈平静下来，她伸直身子，满意地环视一圈，然后开始呼唤斑比：“过来吧！”

斑比听见妈妈的呼喊后，一下子就跳了出去。他快乐极了，内心充满了无尽的喜悦，立马就忘记了自己的担忧。

之前在灌木丛里，斑比抬头时只能看见绿色的树顶，只有偶尔才能瞥见蓝蓝的天空。可是现在，一片广阔的蓝天就铺陈在他眼前，他也不知道自己为什么会这么快乐。在森林里，他只能偶尔看见一缕阳光，或是太阳光透过树林缝隙洒下来的点点光线。突然之间，他就站在令人目眩的温暖天空下，太阳光洒在他身上，像是有无尽的能量，绚丽而炽热的光线使他闭上了眼，但是这股温暖却打开了他的心儿。

斑比欣喜万分，就像着迷了一样，心情无比激动。他太疯狂了，不停地跳向空中，三次、四次、五次，他不停地跳啊跳。他感觉心中有股强烈的渴望，就是要不停地跳跃。他欢快地伸展着自己的小腿儿，深深地呼吸着草地上的空气，不禁陶醉其中。闻着草地散发的甜美气息，他感到无比幸福，只能不断跳向空中来表达自己内心的喜悦。

斑比只是一只小鹿，如果他是人类的孩子，那么他一定会欢乐地叫起来，但是他只是一只年幼的鹿，小鹿是不会叫的，至少不会像人类的孩子那样。所以，这只小鹿只能用自己的方式——四腿并用，整个身子腾向空中来释放喜悦。鹿妈妈在一旁高兴地看着斑比，她看着自己的宝贝孩子跃向空中，又笨拙地掉到原处，她看见他对周围一切感到无比惊奇，然后一次又一次腾向空中。斑比过去只知道灌木丛中那条窄窄的小径，而且他之前的生活都被限制在狭小的空间里，这一切鹿妈妈都知道。斑比只会不断在原地跳，并没有四处跑，因为他还没学会如何自由地在开阔的草地上奔跑。

想到这里，鹿妈妈绷直前腿，身子倾向斑比，对着斑比笑了一下，然后突然向外跑去，在草地上绕了一个圈，留下脚下的高秆草沙沙作响。

斑比吃惊地看着妈妈，不知所措地站在那里。他心想：“难道这是让我跑回灌木丛的信号吗？”他还记得之前妈妈告诉他：“无论看见什么，听见什么，都不要担心我，只需尽可能地往前跑。”斑比正要转身往回跑，却看见妈妈突然飞快向他跑来。鹿妈妈“嗖嗖”从斑比面前跑过，停在两步开外的地方，像之前一样对着斑比笑。“孩子，快来追我！”说完鹿妈妈就立即跑开了。

斑比愣住了，心里想：“妈妈这是什么意思呢？”这时，鹿妈妈又“嗖嗖”地跑到他跟前，速度快得让斑比有些眩晕。她用鼻子碰了碰斑比的腰，快速地说了句：“来追我哦！”然后又飞地跑了出去。

斑比开始去追妈妈。他刚开始走了几步，就变成了飞跃的步伐，那感觉像是不用费力就能飞起来。脚踏着一块地，腾飞的脚下还有一块地，广阔的草地上还有更多空地。斑比高兴得忘乎所以了。

在他听来，踏在草地上发出的沙沙声是那么美妙，拂过身体的青草像是丝绸一样柔软光滑。他绕着圈儿奔跑，接着转了个弯，又开始绕另一个圈跑，反反复复，一直不停地玩。

鹿妈妈安静地站在一旁喘息，但眼睛一直盯着斑比。斑比太狂野了！

不一会儿，斑比停下奔跑的脚步，走到鹿妈妈面前，优雅地提起鹿蹄，高兴地看着妈妈，然后和她一起心满意足地并肩漫步在草地上。

现在，斑比来过大草地了，也全身心感受了蓝天、太阳和草地。他抬头望了一眼足以让他头晕目眩的太阳，感受到了阳光照在背上的温暖。

此刻，斑比开始用眼睛欣赏这片美丽的草地了。每走一步，斑比就会惊讶于自己看到的景象。这不像在森林里走路时能随处看见泥土，在这青草覆盖的草地上，连一丁点裸露的土壤都看不见。每次踏上去，像碧波一样茂密的青草便会温顺地倒向一边；挪开脚，草儿又若无其事地直立起来。那广袤的绿野上，白色的雏菊星星点点，红花草、紫苜蓿和金黄色的蒲公英簇簇拥拥，一幕好不美丽的景象啊！

“妈妈，快看！快看！”斑比大声喊，“有一朵花在飞。”

“那不是花，”鹿妈妈说，“那是一只蝴蝶。”

斑比出神地凝视着那只蝴蝶，她从一株草上飞起，然后在空中翩翩起舞。这时，斑比才注意到草地上方飞舞着许许多多蝴蝶，她们似乎很忙碌，但事实上都是在慢悠悠地飞，忽高忽低，就像在玩一个游戏。斑比兴奋地看着蝴蝶。她们看起来真像快乐飞舞的花儿，只是不愿乖乖待在枝头，离开花枝只为在空中跳一会儿舞；她们也像是在寻觅落脚处的花儿，因为没有固定的枝头，不得不在日落时分寻找歇脚的地方，她们落下来，停在某处，好像决定今晚就住那里了，可是一会儿又飞了起来，越飞越高，越飞越远，似乎所有的好地方都被同伴占领了一样。

斑比目不转睛地注视着她们，他想靠近一点，好仔细地观察她们。可她们飞来飞去，穿梭不息，空气也随着飘荡起来，斑比找不到任何观察的机会。

当他低头看地面时，脚下又突然惊出无数小生命，他觉得太神奇了。这些小生命向各个方向逃散开去，前一秒还是密密麻麻的挤作一群，下一秒就全都钻回草地里，没了踪影。

“妈妈，那些都是什么啊？”斑比问。

“那是蚂蚁。”鹿妈妈回答。

“你看，”斑比大叫了起来，“那边有棵草在跳，你看它跳得多高啊！”

“那不是草，”鹿妈妈解释，“那是一只蚱蜢。”

“他为什么要那么跳呢？”斑比问。

“因为我们在这里走啊，”鹿妈妈回答，“他害怕我们踩着他。”

“哦，”斑比转向坐在一朵雏菊上的蚱蜢，友好地说道，“喂，你不要害怕，我们不会伤害你的。”

“我才不怕呢，”不过蚱蜢声音还是颤抖着，“因为我刚在和我妻子讲话，所以才被你们吓着了。”

“打扰你们了，对不起。”斑比羞怯地向蚱蜢道歉。

“没事儿，”蚱蜢声音颤颤的，“是你们就没关系，但我不知道会是谁来了，所以必须得小心点。”

“这是我第一次到草地上来，”斑比大声说，“是我妈妈带着我……”

蚱蜢站在那里，脑袋低下来，像是要用头准备撞谁一样。他一脸严肃，嘟囔着：“你说什么啊，我一点都不感兴趣，我没时间和你在这儿闲扯了，我得去找我的妻子。起跳——”说完蚱蜢就跳走了。

“起跳？”斑比也跟着自语。蚱蜢跳得那么高，一下子就消失了，斑比不由吃了一惊。

斑比跑到妈妈那里去。“妈妈，我和他说话了。”

“和谁啊？”鹿妈妈问他。

“蚱蜢，”斑比说，“我和他说话，他特别友好，我很喜欢他。他好厉害啊，全身都是绿的，还有几片透明的东西，和叶子一样，不过叶子不是透明的。”

“那是他的翅膀。”鹿妈妈回答。

“哦，”斑比继续说，“他神色有点严肃，看起来也很聪明。不过他对我很友好，而且他还能跳那么高！他说了一句‘起跳’，然后跳得可高了，后来我都看不见他了。”

他们继续往前走。与蚱蜢的对话让斑比兴奋异常，同时因为这是他第一次和陌生人说话，所以他感觉到有点累。他感觉有点饿了，于是就靠近妈妈去吮奶汁。

过了一会儿，斑比重新站起来，带着一股满足的喜悦凝望着大地。每次吃完奶，斑比都会有这样满足的甜蜜感。他注意到草丛里有一朵淡色的花儿在动，便靠近仔细看。咦！原来不是花，是一只蝴蝶。斑比悄悄地挨近那只蝴蝶。

那只蝴蝶身子重重地压在草茎上，正缓缓地扇动翅膀。

“您别动，好吗？”斑比说。

“为什么要让我不动？我可是一只蝴蝶啊！”蝴蝶十分吃惊地回答他。

“哦，那您能待着不动吗，就一小会儿？”斑比恳求道，“我想仔细地看看您，求求您了。”

“那好吧，”蝴蝶说，“为了你，我就待着不动，可是只有一会儿哦。”

斑比站在蝴蝶面前。“您太美了！”他赞叹道，“多美啊！就像一朵花儿一样。”

“什么？”蝴蝶拍拍翅膀，大声地说，“你是说我像花吗？我们可都认为蝴蝶比花儿漂亮多了。”

斑比有点尴尬。“哦，是的，”他结结巴巴说，“您当然漂亮多了，对不起，我的意思是……”

“不管你是什么意思，在我看来都一样。”蝴蝶一边回答，一边装模作样地地弓起身子，玩起自己纤弱的触角。

斑比看得入迷了。“您太优美了！又优雅，又美丽！您的翅膀多么洁白，多么光鲜夺目啊！”

蝴蝶张开翅膀，然后将它们高高竖起，并拢在一起，看起来就像是一面扬起的白帆。

“啊！”斑比喊道，“我知道了，您确实比花儿更美丽。而且你还能飞，但花儿只能待在枝头。”

蝴蝶张开翅膀，说：“当然，我是能飞的。”说完，蝴蝶就飞走了，她飞得如此轻盈，斑比几乎都看不见她，也不能循着她飞走的方向观察。蝴蝶鼓动双翼，优雅、轻盈地飞舞，不一会儿就飞入满是阳光的天空中。

“我是为了你才待着不动的，”蝴蝶飞到斑比面前，说，“不过现在，我要走了。”

这就是斑比眼中的草地。

第三章

在森林的中心，就在那条窄窄的小径几步开外的地方，有一块空地是属于鹿妈妈的。森林里的小径是鹿穿过森林的独有通道，但如果你不知道入口在哪里，在茂密的灌木丛中就很难找到它。

这块空地很小，小到只能刚好容下小鹿斑比和他的妈妈。这里也不高，每次鹿妈妈站起来，她的整个脑袋都会淹没在上方的树枝里。空地上方，榛树、荆豆树和山茱萸的树枝交织在一起，从树顶上洒下来的些许阳光，尽数被遮挡，所以地面从未被阳光亲吻过。斑比就是在这块空地上降生的，这里就是他和妈妈的家。

鹿妈妈躺在空地上睡着了，斑比也昏昏欲睡。但斑比突然一下清醒过来，他站起来，看着四周。

浓密的树荫下，斑比的家显得有些昏暗。树林里有轻柔的沙沙声，不时还会传来山雀们短促而嘹亮的鸣声，啄木鸟敲打树干发出“笃笃笃”的清脆声响，还有乌鸦嘶哑的叫喊声。除此之外，远近没有多余的声响，只是无边的寂静。不过，正值炎夏正午，细细听去，还有阳光难过的喘息声，空气闷热得不行。

斑比低头看看妈妈，开口问：“妈妈，你睡着了吗？”

鹿妈妈并没有睡着，斑比站起来的时候，她就已经醒了。

“我们现在要做什么呢？”斑比问。

“什么也不做，”鹿妈妈回答，“我们待在这里就行。乖宝贝，躺下来睡觉吧。”

可是，斑比此时此刻毫无睡意。“妈妈，”他哀求道，“我们去草地吧。”

鹿妈妈抬起头。“去草地？现在去草地？”鹿妈妈的语气里充满了惊讶之情，斑比听后不由心里一颤。

“现在不能去草地吗？”他胆怯地问。

“不能，”鹿妈妈十分坚决地回答，“你不能现在去。”

“为什么呢？”斑比隐约感觉到有点神秘，他感到越来越害怕，但同时又急于想知道这到底是怎么一回事，于是他问道：“为什么不能去草地？”

“等你长大一点，你就知道了。”鹿妈妈这么回答他。

“但是，”斑比并未罢休，“我现在就想知道。”

“还是等以后吧。”鹿妈妈回答他，“你现在不过是个小孩子，”她继续温柔地说，“有些事是不能和小孩子说的。”她严肃起来，“这时候去草地，亏你想得出。我可从来不会这样想，这可是大白天啊！”

“可是，我们上次去的时候不也是白天吗？”斑比反驳道。

“那不一样，”鹿妈妈解释说，“那是在早上。”

“是不是我们只能在早上才能去草地上？”斑比很好奇地问。

鹿妈妈向斑比耐心地解释：“我们只在清晨、傍晚，或者深夜去草地。”

“白天不能去吗？我们从来不在白天去吗？”

鹿妈妈迟疑了一下，最后说：“这个嘛，有的时候，有一些鹿会在白天去……不过那是在特殊情况下……我现在还不能跟你解释太多，因为你太小了……有一些鹿确实会白天去……但是那太危险了。”

“有什么危险呢？”斑比聚精会神地问。

鹿妈妈并不愿意再多说下去：“我们处于危险之中，我的宝贝，你记住这点就好了，你还不能理解这些事情。”

其实斑比觉得自己什么都能理解，就是不明白为什么妈妈不告诉她真相，不过听妈妈这么说，他也就没有继续问下去。

“这就是我们的生活。”鹿妈妈继续说，“虽然我们都喜欢白天，尤其是当我们还小的时候，但是在白天，我们必须这么安静地躺着，只能在傍晚到第二天清晨这段时间内四处漫游，你明白了吗？”

“嗯。”斑比回答。

“所以，我的孩子，我们现在就待在这里吧。我们在这里很安全，现在躺下来，继续睡吧。”

但是斑比并不愿躺下来，反而继续问：“为什么这里安全呢？”

“因为周围的灌木丛在保护着我们，”鹿妈妈回答，“要是有人经过，碰到灌木丛的枝叶或是干枯的枝干，就会有声音，陈年的落叶被踩时也会发出窸窸窣窣的声音，这些都会提醒我们。还有啊，松鸦和喜鹊会给我们放哨，如果有什么情况，我们在很远就能知道。”

“陈年落叶是什么？”斑比问。

“过来，坐在我边上，”鹿妈妈说，“让我告诉你。”斑比心满意足地坐下来，紧紧依偎着妈妈。鹿妈妈告诉斑比：树叶不会一直都是绿的。阳光、温暖都会消失，天气会变冷，会下霜，叶子会变色，变成黄色的、褐色的、红色的，然后从枝头飘落，那时候，许多树木就只剩下光秃秃的枝干了，伸向天空，一片萧索。不过，对我们来说，地上的干枯叶子可有很大的意义，要是有谁走过，它们就会发出沙沙的声音，我们听见这个声音，就知道肯定有人往这边走。陈年落叶对我们的意义太大了！它们完全尽到了职责，发挥了莫大的警戒作用！即使在盛夏，丛林里也有很多陈年落叶，一有危险，它们就会给我们警报。

斑比将身子紧紧贴着鹿妈妈，这么坐着听妈妈讲话，真是舒服极了！

鹿妈妈讲完后，斑比陷入了思考。他心想：“尽管陈年落叶没有生命，被冻在地面，遭受了不少痛苦，可是它们一直为我们放哨，有它们真是好。”他还在想妈妈口中常说的危险到底是什么，不过由于思考太多，他一会儿就累了。周围仍是一片寂静，只能听见空气被热得大声喘气的声音，不一会儿，斑比就进入了梦乡。

第四章

这天晚上，斑比和妈妈又一次在草地上漫步。斑比还以为草地上所能耳闻眼见的事情，自己都知道得差不多了，但似乎一切并不是像他想的那样。

和第一次一样，斑比和妈妈在草地上玩着追赶对方的游戏。广阔的草地，高远的天空，清新的空气，斑比沉醉其中，疯玩起来，一圈接着一圈地奔跑。过了一会儿，斑比突然发现妈妈安静地站在一旁，好像在和谁讲话，隔那么远，也看不清那边是谁。当时斑比正往空中跳，看见妈妈在那边说话，就猛地停下来，着地时由于四腿叉得较远，闪了个趔趄，他又往空中一跳，最后才找到平衡，稳稳落在地上。斑比朝着妈妈站的地方，踉踉跄跄走过去，心里好奇极了。

他发现在妈妈面前高高的草地里，竖立着两只长长的耳朵，灰褐色的，上面还有黑色的条纹。斑比止步不前，但鹿妈妈在前面叫：“过来，这是我们的朋友——兔先生。快过来，宝贝，乖乖地让他看看你。”

斑比走过去。一只野兔坐在草地里，看起来老实极了，有时候那像勺子一样的耳朵会突然立起来，有时候又会放下去，像是突然病了一样。当看见兔子嘴边直挺挺、硬邦邦的胡须时，斑比有点不敢相信妈妈说的话。不过，他注意到眼前这个小个子面容和善，性情很温和，还不时胆怯地瞪着大眼睛东瞅瞅、西瞧瞧。斑比心想这位兔先生确实很友好，心里的疑虑迅速烟消云散，不过没想到连最开始对兔子的尊敬也忘得一干二净了。

“晚上好，小伙子。”野兔向斑比打招呼，毕恭毕敬的。

斑比只是点头问好，他也不知道为什么，竟然只是点了一下头。他一直都很友好，很礼貌，甚至有一点谦逊，反正就是这样的性格，也许是天生注定的吧。

“哇，多么帅气的一位王子。”野兔对鹿妈妈说。他认真地观察斑比，先竖起一只勺子似的耳朵，接着又竖起另外一只勺子似的耳朵，然后两只耳朵又突然倒下去，软绵绵的样子，可是斑比并不觉得这有趣。兔子的耳朵动来动去，好像在说：“他根本不值得我在意。”

野兔还在观察斑比，他的鼻子、嘴唇，还有嘴边漂亮的胡须不停动来动去，像一个努力控制自己不打喷嚏的人一样。看到这一幕，斑比才不由地笑了。

野兔也很快笑了，眼神透露出关切之情：“恭喜您。”他对鹿妈妈说，“我真诚地恭喜您和您的孩子。放心，他一定会长成一位出色的王子，这一点谁都看得出来。”

说完这话，野兔突然抬起两条前腿，直直站起身来，这叫斑比吃惊不已。接着野兔又竖起耳朵，鼻子仍然不停抽动，四周侦察一番，转眼又变成了四腿着地。“抱歉，”他最后说，“我今晚还有很多事要做，就不打扰二位了，请允许我……”他转个身就跳走了，两只耳朵就这么向后耷拉在双肩上。

“晚安。”斑比在后面喊。

鹿妈妈微笑着说：“兔先生是个好人，温文尔雅，在平时也很谨慎，可他在这世上活得不容易。”妈妈的话里充满了同情。

斑比自己走了一会儿，鹿妈妈在一旁吃草。他想再次遇见之前的朋友，也想结交新的朋友。因为不知道心里到底想要什么，斑比感觉到心中有一种期望。突然，他听见远处传来轻微的沙沙声，感觉有明快而温柔的脚步踏在草地上。他盯着前方，看见草地那边有一个东西正向这边移动。那是有生命的东西吗？不，有两个东西向这边走来。斑比迅速看了鹿妈妈一眼，发现她把头深深地埋在青草里，根本没在意这一切。可那边草地上，那两个东西正绕着圈跑，就像斑比之前在草地上跑一样。斑比有点害怕，他往回跳，似乎想要逃走。这时候，鹿妈妈注意到斑比的举动，抬起了头。

“怎么了？”她大声问。

但斑比说不出话来，他根本不知道说什么好，只能结结巴巴地说：“看……那……边……”

鹿妈妈往那边看。“我知道了。”她说，“那是我的姐姐，看来她现在也生了个孩子。不，她生了两个孩子。”最开始，鹿妈妈语调欢快，但是后来又严肃起来：“埃娜有两个孩子，两个啊。”

斑比凝视着前方草地，这时他看见有一个长得和他妈妈一模一样的生物朝这边走来，自己之前并没有注意到那个生物。草地上两个东西绕着圈儿奔跑，但也只能看见他们红色的后背，那两个东西奔跑起来就像两条细小的红色条纹。

“走，”鹿妈妈说，“我们过去，他们会成为你的小伙伴的。”

斑比本来想要跑过去，但是看见妈妈脚步缓慢，每走一步还左右看看，只得慢慢跟在后面，不过他的内心洋溢着兴奋之情，心情可急切了。

“我想我们迟早会碰见埃娜阿姨的，”鹿妈妈继续说，“她这一直是住在哪里呢？我知道她会有孩子，这不难猜到。不过，她有两个孩子啊……”

最后，他们也看见了斑比和鹿妈妈，纷纷朝这边走了过来。斑比满满的心思都在那两个小孩身上，但他不得不先向阿姨问好。

埃娜阿姨十分友好。“来，”她对斑比说，“这是戈博，这是费琳。现在你们可以一起去玩，一起去跑去跳了。”

三个孩子安安静静站着，互相盯着看。斑比站在戈博面前，戈博紧靠费琳站着，谁也没有动一下，他们就这样站着，目瞪口呆地盯着彼此。

“快去奔跑吧！”鹿妈妈说，“你们很快就会成为朋友的。”

“这小孩真可爱，”埃娜阿姨说，“他长得真不错，这么强壮，还站得这么挺直。”

“嗯，还不错，”鹿妈妈谦虚地说，“我们都得知足。可是埃娜，你有两个小孩……”

“是，我明白，”埃娜阿姨说，“亲爱的，你知道，我以前有过孩子。”

“斑比是我的第一个。”鹿妈妈说。

“慢慢来，”埃娜阿姨安慰她道，“可能下一次就会不一样了。”

孩子们依旧站着，谁也不说话。费琳突然向前一跳，然后跑了出去，她可受不了像这样子呆呆站在那里。

斑比看见费琳跑了，就立刻向她追去，戈博也在后面跟着。他们向前绕了半个圈，一个急转身，三个家伙全都摔在地上。然后，他们就到处跑，互相追逐。这实在太开心了！停下来的时候，大家都上气不接下气，累得不成样子。现在，他们已经成为了好朋友，开始各自讲述各自的经历。

斑比给他们讲自己如何与友善的蚱蜢交谈，还和蝴蝶说了些什么。

“那你有没有和金龟子说过话呢？”费琳问他。

不，斑比从来没有和金龟子说过话，他连金龟子是什么都还不知道呢。

“我和他说过话。”费琳有一点得意地说。

“松鸦骂过我。”斑比说。

“真的啊？”戈博语气很吃惊，“松鸦真的骂过你吗？”

戈博特别胆小，所以对什么都容易感到惊奇。“好吧，其实，”他说，“刺猬还扎过我鼻子。”不过说起这事，戈博也只是一句话就带过了。

“刺猬又是什么？”斑比急切地问。在斑比看来，和朋友待在一起，听他们讲这么多精彩的事情，真是太美妙了。

“刺猬是个讨厌的东西，”费琳大声说，“身上全是长长的刺，他可坏了。”

“你真的觉得刺猬很坏吗？”戈博问她，“可是他从来不伤害别人啊。”

“是吗？”费琳听了，立马反问他，“难道他没有刺过你吗？”

“哦，那是因为我想和他说话，”戈博回答，“而且只刺了我一下，一点也不疼。”

斑比问戈博：“为什么他不想和你说话呢？”

“刺猬不和任何人说话，”费琳打断他俩，“只要有谁靠近，他就会蜷成一团，浑身竖起棘刺。我妈妈说，刺猬不愿意和其他动物打交道。”

“可能他只是害怕。”戈博说。

不过，费琳可不是这么想的，她说：“妈妈说的，不要和这种家伙来往。”

过了一会儿，斑比轻声问戈博：“你知道什么是‘危险’吗？”

斑比说完，和戈博认真思考起来。费琳也加入他俩，三颗小脑袋凑在一块儿。戈博看见斑比满脸好奇地等待他的答案，费劲地想了一会儿。“危险，”戈博小声地说，“是特别不好的东西。”

“对，”斑比兴奋地回应，“我知道那是很不好的东西，可是究竟是什么呢？”三个小家伙都害怕地颤抖起来。

突然，费琳高兴地大叫起来：“我知道‘危险’是什么了，就是你想逃离的东西。”她感到害怕，不想再继续待在那里，于是说完就跑开了。斑比和戈博也跟了过去，三个孩子又开始一起玩耍，在碧绿的草地上打滚儿，不一会儿就忘记了那个恼人的问题。又过了一会儿，他们停止嬉戏，站在草地上像之前那样聊天。他们朝妈妈们那个方向望去，看见她俩仍亲密地站在那边，一边悠闲地吃草，一边安静地交谈。

这时，埃娜阿姨抬起头呼喊她的孩子：“戈博，费琳，快过来，我们要走了。”

鹿妈妈也朝斑比喊道：“斑比，快回来，我们也该走了。”

“再等一会儿嘛，”费琳热切地央求，“就一会儿。”

“这里这么好玩，我们再待一会儿吧，好不好？”斑比恳求道。“这里这么好玩，再让我们玩一会儿吧。”戈博也畏怯地重复斑比的话。三个孩子异口同声地央求着。

埃娜看着斑比的妈妈说：“瞧，我刚怎么跟你说来着？他们现在就不想分开了。”

对斑比来说，这一天的经历实在是太刺激了，但是更刺激的还在后面。这时，森林里传来一阵脚步声和树枝被折断时发出的噼啪响，也有窸窸窣窣的声音，斑比还没来得及竖起耳朵听，就看见两个身影从灌木丛里冒出来，一个“轰隆隆”地跑在前面，一个在后面追，他们就像一阵风一样，在草地上兜了一个大圈，又迅速消失在灌木丛后，只留下疾驰而去的脚步声。过了一会儿，那两个身影又突然从灌木丛中跑出来，在距离斑比他们二十步远的地方停下来，安静地站在那里。

斑比一动不动地看着他们。他们同鹿妈妈和埃娜阿姨长得很像，唯一不同的是他们头上有一对角，上面布满了褐色珍珠状的东西，角尖银白透亮。斑比完全被迷住了，看看这个，又瞧瞧那个，其中一个身材略小，头上的鹿角也不大；而另一个英俊无比，头高高扬起，鹿角颜色由深向浅渐变，上面点缀着许多珍珠般大小的褐色斑点和黑色斑点，透亮的角尖闪闪发亮。

“哇！”费琳大声赞叹。“哇！”戈博也轻轻地喊了一句。但斑比什么也没有说，他只是呆呆看着，完全入神了。后来，那两只鹿转过身，各自朝着相反的方向，慢慢走回树林。其中那只英俊的鹿朝斑比他们这边走来，他昂首阔步地往前走，高贵的头颅向上扬起，根本没有瞥斑比他们一眼。

几个孩子大气也不敢出，直到他消失在灌木丛里。他们随即转身看向另外一只，但他早就已经走进了绿色树丛里。

费琳首先打破沉默，大声问：“他们是谁啊？”她那原本骄傲的声音现在有些颤抖。

“他们是谁？”戈博重复问，声音小到几乎听不见。但斑比沉默不语。

埃娜阿姨郑重地对他们说：“那是你们的父亲。”

之后大家也没再说什么，就这样分开了。埃娜阿姨带着她的两个孩子走进了最近的灌木丛，那是属于他们的小径，而斑比和妈妈则要横穿整个草地，一直走到那棵橡树，才能到达他们的小径。斑比沉默了好长一段时间，最后开口问：“难道他们没有看见我们吗？”

鹿妈妈当然明白斑比在想什么，她回答斑比：“他们当然看见我们了。”

斑比仍感到困惑，有点羞于继续问，但是自己又想不明白。“那为什么……”他就说了一半，没有继续往下说。

鹿妈妈鼓励斑比问下去：“孩子，你想知道什么？”

“为什么他们不和我们住在一起？”

“他们从来都不和我们住在一起，”鹿妈妈回答，“除了极少数时候以外。”

斑比继续问：“那他们为什么都不和我们说话呢？”

鹿妈妈说：“他们只是现在不和我们说话，这也是少数情况。我们要等，等他们向我们走来，等他们开口和我们说话。他们想和我们说话时，就会和我们说话了。”

斑比满心苦恼，又问：“我的父亲会和我说话吗？”

“当然会。”鹿妈妈向他保证，“等你长大了，他就会和你说话，而且有的时候，你还要和他待在一起。”

斑比不吭声了，就这么安安静静地走在鹿妈妈旁边，脑子里全是他父亲的容貌。“他太帅了！”斑比一遍一遍地想，“真是太英俊了！”

鹿妈妈当然看透了小斑比的心思，对他说：“如果你足够聪明，没有遭遇危险，平安长大，你也会像你父亲那样，变得强壮、威武，而且你也会有他那样的鹿角。”

斑比深深吸了一口气，心里充满了期待和快乐。

第六章

现在，斑比常常独自待着，但他不像第一次那样不安了。鹿妈妈经常会消失，不管斑比怎样呼唤，她就是不出现，过不了多久，她又会突然出现，然后像以前一样待在斑比身边。

一天晚上，斑比独自外出。在路上，连戈博和费琳都没有遇见，他再次感到孤独和绝望向自己袭来。天色开始由灰白变成灰暗，树顶就像盖在灌木丛上的穹隆。突然，树丛中传来一阵奔跑声，鹿妈妈从里面跑出来，后面还有一只鹿跟着。斑比不知道后面是埃娜阿姨，自己的父亲，还是其他鹿，但他认出来跑在前面的是自己的妈妈。尽管她只是从斑比身边一闪而过，但斑比还是听出来那是自己妈妈的声音。他听见妈妈在尖叫，像是在嬉戏玩闹，不过斑比觉得那声音里还夹杂着一丝害怕。

这一天，斑比独自在灌木丛中走了好久好久。最后他觉得自己再也不能忍受这种孤独，感觉自己很快就会陷入绝望之中，所以开始大声呼唤他的妈妈。

突然，斑比面前出现了一只雄鹿，他正严厉地盯着斑比，这把斑比吓了一大跳！因为斑比什么声音都没有听见。这只雄鹿比其他雄鹿看起来更威风、更高大、更神气，他背上的红色斑点比其他鹿身上的斑点颜色更深、更鲜艳，银灰色的脸闪闪发光，耳朵上面一对鹿角高悬，上面长满了大颗黑珍珠状的东西。

“你在哭什么？”老鹿语气严肃地问。斑比对这声音敬畏有加，可同时又被吓得不停发抖，不敢开口回答。“你的妈妈现在没时间管你。”老鹿继续说。斑比完全被这威严的声音征服了，心里不由地产生了一股崇拜之情。“难道你不能独自生活吗？你真是丢脸！”

斑比想告诉他，自己能独自生活，而且经常是独自一人，但是他开不了口。他只是乖乖听着老鹿说话，为自己感到羞耻。老鹿说完转身就走了，和出现的时候一样悄无声息。斑比不知道他去了哪里，不知道他是怎么离开的，不知道他走的时候速度飞快还是缓慢。斑比竖起耳朵使劲听，可还是听不到老鹿离开的脚步声，也听不到树叶摇动的声音，所以他想老鹿一定还在附近，于是他拼命嗅闻四周的空气，可空气中一丝老鹿的气息都没有。看来老鹿是真的离开了，斑比松了口气，不过内心又极度渴望再见到他，渴望赢得他的赞许。

鹿妈妈回来时，斑比并没有告诉她这件事。从那以后，即使鹿妈妈再度消失不见，斑比也不会呼唤她了。当他出去闲逛时，他总会想到那只老鹿，渴望再次碰见他，并且想告诉他：“您看，我再也不会找妈妈了。”他想，那只老鹿听完后一定会夸奖自己。

后来，斑比在草地上遇见戈博、费琳，把这件事告诉了他们，他俩听得津津有味，一时都找不到比这还有意思的事情。

“你当时有没有被吓住？”戈博激动地问。

这个嘛——斑比承认自己被吓住了，不过，只有一点点惊恐而已。

“要是我，肯定害怕得要死。”戈博说。

“我倒没有很害怕，因为那只鹿太英俊了。”斑比告诉戈博。

“那我也会害怕，”戈博说，“我肯定都不敢看他，我一害怕就会眼冒金星，什么都看不见，心还会咚咚乱跳，喘不过气来。”

听斑比讲完这件事后，费琳什么也没说，只是在一边静静地思考。

再次相遇时，戈博和费琳急匆匆向斑比跑过去。斑比还是独自一人，他俩也是。“斑比，我们一直在找你。”戈博大声说。“是的，”费琳认真说，“因为我们现在知道你上次遇见的那只老鹿是谁了。”斑比好奇心大起，跃向空中，问道：“是谁？”

费琳郑重地说：“他是老鹿王。”

“谁告诉你的？”斑比问。

“我妈妈告诉我的。”费琳回答。

听费琳这么一说，斑比很惊讶：“你们把整件事都告诉了她？”戈博和费琳都点了点头。“可这是一个秘密啊。”斑比生气地说。

戈博立马为自己开脱，说：“我没说，是费琳说的。”费琳叫起来：“什么意思？怎么是秘密？我就是想知道他是谁。现在我们都知道他是谁了，不是更刺激好玩吗？”

斑比心里面特别想知道关于老鹿王的一切事情，也就没有生气了。

费琳把自己知道的都告诉了他：“老鹿王是森林里最大的一只鹿，没有谁能与之媲美。谁也不知道他活了多久，不知道他住在哪里，也都不认识他的家人。他很少露面。有时，大家很久都没见到他，就认为他已经死了，可后来有动物又看见他，就知道他还活着。没有哪个动物敢问他去了哪里。他不和任何鹿说话，大家也都不敢和他讲话。他走的小径，其他鹿都没有走过。他知道森林最深处在哪里，他敢去那里，因为他从来不知道危险是什么。别的鹿偶尔会相互打斗，有时候是嬉戏，有时候是彼此竞争或者动真格的，但是这么多年来，还没有哪只鹿和老鹿王较量过。在很久之前，那些和老鹿王搏斗过的鹿都已经死了，只有他还活着。他就是伟大的老鹿王。”

斑比原谅了戈博和费琳把他的秘密告诉给埃娜阿姨。听了这么多关于老鹿王的重要消息，他心里甚至觉得十分欣喜，不过更让他觉得高兴的是自己并没有把所有事情都告诉他俩。戈博和费琳还不知道老鹿王曾经呵斥斑比的那句话，“难道你不能独自生活吗？你真是丢脸！”此刻，斑比很庆幸没有告诉他们这些事，不然他们也会把这告诉埃娜阿姨了，到时候整个森林就都开始胡乱闲扯了。

那天晚上，月亮升起的时候，鹿妈妈又回来了。鹿妈妈站在草地边上的橡树旁，四下寻找斑比，斑比突然看见鹿妈妈，立刻向她跑过去。

那晚，斑比又知道了一些新的东西。鹿妈妈又累又饿，他们并没有像以前那样在草地上走很远，鹿妈妈仅仅是在草地上解决饥饿，斑比也习惯在那一片吃草。他俩肩并肩，一边走，一边愉快地啃着树叶，走着走着就走进了树林深处。

没过一会儿，树丛里传来巨大的沙沙声，斑比还没有来得及猜想是什么东西，鹿妈妈就和平日里受到惊吓或者极度兴奋的反应一样，开始大声乱叫了。“呦！”鹿妈妈大叫着跳到空中，刚停下来又叫：“呦！噢！”树丛中的动静越来越大，斑比试着辨别朝自己走来的是什么。现在他们离斑比足够近了，他们看起来长得很像斑比、鹿妈妈、埃娜阿姨和家族里的其他鹿，不过他们的身躯更加魁梧、更加强壮。光看着他们，斑比就觉得自己已经被征服了。

斑比突然开始叫了起来：“呦！噢——噢！”他情不自禁地大叫，几乎没有意识到自己在叫喊。那支队伍慢慢地从他们身边走过，三只、四只……雄壮的身影一个接着一个，最后那个是最高大的，颈上有厚厚的鬃毛，头上的角长得像小树一样。看着这些高大的身影，斑比就紧张得喘不过来气，他以前从来没有这样奇怪的感觉，心里全是疑惑，他站在那里不停地叫。斑比很害怕，但是这种害怕和平常的害怕还不一样。他觉得自己太渺小了，连自己的妈妈这时候看起来也很渺小。他不知道为什么会这样，只是感到羞愧，同时，也感到恐惧，所以他呼叫着：“呦！噢！”那样叫上一阵，斑比就感觉好多了。

那支队伍已经消失了，现在什么也看不见，什么也听不见了。鹿妈妈也安静下来了，只有斑比还处于惊吓中，不时发出惊恐的叫声。

“别叫了，”鹿妈妈说，“他们已经走了。”

“哦，妈妈，”斑比低声问，“他们是谁啊？”

“这个，”鹿妈妈说，“其实说到底，他们并不是很危险的。他们是麋鹿，是我们的亲戚，他们很有势力，很强壮，比我们强大多了。”

“难道他们不危险吗？”斑比问。

“一般情况下，是这样的。”鹿妈妈解释说，“当然，发生过很多事情，关于他们的传闻也不少，但是我不知道那些传闻是不是值得相信，因为他们从来没有伤害过我和我的朋友。”

“如果他们是我们的亲戚，为什么还要伤害我们呢？”斑比问妈妈，他想平静下来，可身体还是不由自主地颤抖。

“嗯，他们从不会伤害我们，”鹿妈妈说，“但是不知道为什么，每次看见他们，我就觉得害怕。我也不明白自己为什么会这样，但是每次都这样。”

鹿妈妈的话使斑比慢慢平静下来，但他依旧没有停止自己的思考。鸣角鸮站在斑比头上方的桤木枝丫上，发出极其吓人的叫声，斑比正在想问题，就忘记装成被吓坏的样子。鸣角鸮并不知情，他飞过去问斑比：“我是不是有吓着你啊？”

“是啊，”斑比回答他，“你总是这样吓我。”

鸣角鸮轻轻地咯咯笑，他很开心。“我希望你不要因此生我的气，”他说，“我不是故意的。”说完，他把自己泡沫般的羽毛弄得蓬松起来，还摆出一副精明、严肃的面孔。他对自己的表现十分满意。

斑比向他坦白。“你知道吗？”斑比迟疑地说，“其实在你之前我被吓得更厉害。”

“那好吧！”鸣角鸮不满地说。

斑比把刚才遇见体型庞大的亲戚一事告诉了他。

“别给我说亲戚什么的！”鸣角鸮大声嚷，“我也有亲戚，不过因为我只在白天飞来飞去，所以他们都很讨厌我。得了吧，亲戚一点用都没有。如果他们比你强大，不会对你有所好处，你也受不了他们的骄傲；如果他们比你弱小，就更没用了，他们也无法忍受你的骄傲。我倒宁愿自己没有什么亲戚。”

“但是，我都不认识我自己的亲戚。”斑比说，他羞涩地笑了笑，“在这之前，我没听说过他们，也没有见过他们。”

“别为所谓的亲戚烦恼了，”鸣角鸮劝他，“相信我，”他意味深长地转了转眼珠，“相信我，亲戚永远比不上朋友。看看咱俩，怎么说我们都不可能是亲戚，但是我们是很好的朋友，这可比亲戚关系强多了。”

斑比想说点什么，但鸣角鸮没给他机会，又继续说道：“我经历过许多这种事情，你还太年轻，不过，相信我，我比你清楚。再说，我并不想扯进家族纠纷中去。”说完，鸣角鸮若有所思地眨了眨眼睛，严肃的脸庞让斑比沉默起来。

第八章

草地边上的那棵橡树开始落叶了，所有的树都开始落叶了。

橡树上，有一根树枝比其他所有枝杈都要高，它直直地延伸到草地上空，上面只有两片树叶紧紧相依。

“现在和过去完全不一样啦。”其中一片对另一片说。

“是啊！”另外一片回答，“今晚好多伙伴都离开了枝头，现在估计只剩我们两个了。”

“唉！也不知道下一个会轮到谁，”第一片开口的树叶说，“虽然之前有太阳，天气也暖和，可谁知道会不时袭来暴风雨，许多年轻的伙伴就是因此凋落的，谁也不知道下一个会是谁。”

“现在不怎么出太阳了。”另外一片树叶叹了口气，“即使有太阳，也没有什么温度，我们要有温暖的天气才行。”

“不知道这是不是真的，”第一片树叶说，“他们说，等我们离开后，原来的位置上会长出新的叶子，等新的叶子飘落后，还会有新的叶子长出来，然后一代一代，会出现更多新生的叶子。”

“确实是啊。”第二片树叶低声说，“我们甚至难以想象到时候会是什么情况，那超出了我们的能力范围。”

“这真让我觉得难受。”第一片树叶接着说。

他们沉默了一会儿，第一片树叶轻轻地自言自语起来：“为什么我们一定要脱落呢？……”

另一片树叶轻轻地问：“我们从枝头落下去会怎样呢？”

“会不断往下沉……”

“我们下面是什么？”

“我也不知道，有的说会这样，有的说会那样，众说不一，可谁也不知道到底会是什么情况。”

“落下去后，我们还会有感觉吗？还会感觉到自己的存在吗？”

“谁知道呢？落下去的伙伴没有一个回来告诉我们在下面是什么感觉。”

他俩又陷入了沉默。

过了一会儿。第一片树叶亲切地说：“别去担心这些了，你看你都在颤抖了。”

“没关系，”第二片树叶回答，“我现在动不动就会发抖，我感觉自己不如以前站得稳了。”

“我们还是先不要讨论这些事了。”第一片树叶说。

另一片回答：“不，就这样吧，不然我们又说点什么好呢？”说完他沉默了片刻，然后接着说：“我们当中，谁会先落下去呢？”

第一片树叶安慰他说：“别去担心这个了。让我们想想过去的美好时光吧。那时候多么美妙啊，太阳照在身上暖暖的，我们都充满了活力。你还记不记得清晨的露水，还有那些静谧、美好的夜晚？”

“可现在的夜晚太可怕了。”第二片树叶抱怨道，“而且夜晚特别漫长。”

“朋友，我们不应该抱怨，”第一片树叶柔声说，“因为我们比好多好多伙伴都活得久。”

“我是不是完全变了样了？”另一个下定决心向唯一的伙伴询问，语气藏不住羞怯。

“不，你一点也没变。”第一片树叶肯定地说，“你这样想肯定是因为看见我变得又黄又丑，不过你真的一点也没有变。”

“你这是安慰我吧。”第二片树叶说。

“不是，”第一片树叶焦急地告诉对方，“相信我，你和新出生那会儿一样可爱，虽然有的地方有一点点黄点，但是几乎看不出来，反倒让你显得更加好看。你要相信我。”

“谢谢你，”第二片树叶很感动，喃喃地说道，“我知道事实并不像你说的那样，但我要谢谢你，因为你这么善良，你总是对我这么好。我现在才开始意识到你的心灵是多么美好。”

“嘘，快别说了。”第一片树叶对他说。说了这一句，她也安静下来，因为她都快说不出话了。

两片树叶安安静静地度过了一个又一个小时。

一阵潮湿的风吹过，冷漠无情地扫过树梢。

“啊，现在，”第二片树叶说：“我……”话还没说完就已离开枝头，慢慢往下坠。

冬天来了。

第九章

斑比发现世界在慢慢变化，而自己却难以适应这个变化后的世界。过去，草儿丰盛，斑比理所当然地认为一直都会有足够的食物，认为自己永远不会为填饱肚子而发愁。他认为自己永远都可以睡在那块绿叶笼罩的空地上，谁也不会发现他，认为自己永远都可以穿着柔顺、漂亮、光鲜的红色小外套四处漫步。显然，现在的日子就像富豪遇到了最萧条的时期。

不知不觉中，一切都在改变，可斑比几乎没有察觉。他觉得在这个变化过程中，自己只经历了几个片段。斑比喜欢草地上的那层薄雾，奶白奶白的，如一层薄纱，它们或是在清晨笼罩大地，或是在黎明之际突然吞噬苍白的天空，等太阳出来，又悄然散去。他也钟情于给整个草地铺上一层银色地毯的白霜。偶尔，斑比喜欢倾听高大的亲戚——麋鹿的呼喊，他们一旦开口，那威严、嘹亮的声音就会响彻整个森林。他还记得麋鹿拥有像小树一样高而壮的角，斑比觉得他们的声音和他们头上的角一样震撼人心。斑比醉心于倾听他们低沉有力的呼喊，每一次听见都会一动不动站在那里，心里充满崇拜之情。斑比觉得那声音就像一股原始的力量在咆哮，向外透射出渴望、愤怒和自豪。这声音让斑比觉得害怕，甚至无法忍受，虽然每次都与内心的恐惧作斗争，但是他从没有战胜过那份恐惧，尽管如此，他也为自己拥有这样高贵的亲戚感到自豪，同时心里有些酸楚，因为这些亲戚实在难以亲近。斑比自己也说不清为什么，就是经常感到不舒服，觉得自己被羞辱了一样。

直到寻偶季节过去，公鹿不再疯狂喊叫，斑比才开始注意到其他事情。夜晚在森林里漫步或者白天躺在自己的小窝时，斑比总能听见落叶窃窃私语，总能看见树叶离开树梢和枝头“哗啦啦”地掉在地上，发出银铃般清脆的声音。在这样神秘、忧郁的声音中，无论是安然入睡还是苏醒过来都是十分美妙的事情。日复一日，地上的落叶铺满厚厚一层，松松软软的，一踩上去叶子就会到处乱飞，还会发出动听的沙沙声。它们堆得太高了，好玩的是每走一步，可以把落叶推到两边，听它们发出“沙拉——沙拉”的声音，悦耳、清脆、纯净。这些落叶还很有用，这段时间，斑比需要更加仔细地听闻周遭的声响、气味，可有了它们，他不费力就能听见远处的一切声音。不管谁用最轻的脚步走过，落叶也会“沙拉——沙拉”地响。

没过多久，雨季就到了。从清晨到深夜，雨水都倾盆不止。有时候，一整晚都在下雨，到第二天都还在继续，中间稍停一会儿，但很快又席卷而来。空气潮湿又阴冷，整个世界都被雨水浸泡着。在草地上轻轻咬一口草，满嘴都是雨水。只需轻轻拉一下树枝，溪流般的积水就从上面流下来，灌满鼻子和眼睛。地上的树叶被浸湿，软塌塌地贴在地面，再也不会发出悦耳的声音了。斑比第一次经历这样的天气，大雨不分昼夜地下，浑身湿透的感觉让斑比十分苦恼。如今的森林再也不像是森林了，斑比讨厌在这湿漉漉的世界走动，他渴望温暖的天气。

接着，刮起了北风，这时斑比才体会到什么是真正的寒冷。一开始，斑比心想依偎着妈妈睡也很好，至少靠着妈妈的那一面是暖和的，但凛冽的风没日没夜地在森林里狂吼，即使依偎着鹿妈妈也没多大用。北风咆哮着，怒号着，似乎想要将树木连根拔起，毁灭整个森林。每棵树都发出“嘎吱嘎吱”的响声，竭尽全力抵抗狂风的屠杀。你能听见树木拉长的呻吟声、叹息般的“嘎吱”声、粗壮枝干断裂时的“咔嚓”声、偶尔树枝被风折断的“噼啪”响，以及枯枝被风撕扯时每一个伤口发出的尖叫声。不过，随着狂风肆虐，除了风声什么也听不到了，因为狂风呼啸的声音盖过了一切声响。

这时，斑比才意识到饥寒交迫的日子来临了，他亲眼目睹了暴风雨如何将这个世界变得面目全非。无论是在树上，还是灌木丛里，都找不到一片叶子。眼前一片光秃秃，只剩下枝干凄凉地杵在那里，等待上天的怜悯。草地上的青草早已枯萎，仿佛都沉陷入了土壤里，连斑比的小窝也不复存在，之前被树叶遮盖得严严实实，如今叶子掉光了，四面都敞空着，这里再也不是隐秘的藏身之地了。

有一天，一只小喜鹊从草地飞过，她突然感觉有片白色的东西进了眼里，冰冰凉凉的，开始是一片，然后越来越多，洁白晶莹的薄片在她身边飞舞，仿佛眼前被蒙上了一层白纱。喜鹊犹豫了一会儿，然后展翅向高空飞，想躲过这层白纱的纠缠，可她这样也只是徒劳，冰凉的白色薄片到处都是，不断飘进她的眼里。她不停地往上飞，想要飞得再高一些。

“我说，朋友，别费劲啦。”往同一个方向飞的乌鸦看见喜鹊在挣扎，往下喊道：“别费力折腾了，你飞不出去的，这是雪花！”

“雪花？”喜鹊一边惊讶地喊，一边躲着空中的白絮。

“不好意思，”喜鹊说，“我五月才离开鸟窝，我不知道冬天是什么样的。”

“你不知道的还多着呢，”乌鸦回答喜鹊，“但是慢慢的你就知道了。”

“好吧，”喜鹊说，“既然遇见下雪，那我就停下来瞧一瞧吧。”她说完便停在一棵接骨木上，抖了抖身上的雪花。乌鸦笨重地飞走了。

刚开始，斑比看见雪花就欣喜若狂，这些白色“星星”飘落下来后，一切都变样了，空气变得宁静、祥和，斑比觉得整个世界都透亮起来，一旦阳光洒下来，大地的白色新装闪耀着晃眼的银光，到处都是亮闪闪的。

不过，没过多久斑比就开心不起来了，因为下过雪后，食物越来越难找。为了一小块干枯的草皮，他不得不费劲刨开积雪。坚硬的冰雪划伤了他的腿，他害怕自己的脚也被划伤。戈博的脚已经受伤了，当然戈博向来就无法承受什么，老给埃娜阿姨带来麻烦。

现在，这几只鹿经常待在一起，比以前更亲近了。埃娜阿姨经常带她的孩子过来。最近，一只快要成熟的母鹿也加入了他们，她叫玛丽娜。另一只年老的母鹿艾特拉也经常来。她给大家带来了许多欢乐，但她十分自负，什么事情都有自己的看法，她经常这样说：“不行，我不能老和你们这些小孩子待在一块儿，我早就玩够这些小把戏了。”

费琳问她：“既然是闹着玩的，那多玩几次有什么区别呢？”艾特拉就假装生气的样子说：“问题是它们一点都不有趣，我早就玩够了。”

大家总是围坐在一起聊天，相处得十分愉快，孩子们可从来没有机会像现在这样，听到那么多事情。

有时候，甚至还有一两只公鹿加入他们，在那种时候，刚开始气氛有点尴尬，因为孩子们很害羞，不过大家很快就适应了，气氛也再次变得融洽。在这些公鹿当中，斑比很欣赏罗奥，那是一只高大魁梧的公鹿，他还喜欢年轻帅气的卡鲁斯。这两只公鹿的角都已经脱落了，斑比经常盯着他们头上留下的两个灰色圆斑看，觉得他们特别高贵。那些圆斑光滑平整，和头上其他的斑点一样微微闪亮。

当有公鹿谈论起他时，聊天就会变得特别有趣。罗奥的左前腿有一块厚疤，那条腿也是瘸的，他老是问：“我走路的时候，你看得出我是瘸子吗？”每当这个时候，大家都赶忙告诉他一点都看不出来，这也正是罗奥想听的话。事实上，确实不怎么看得出他腿有毛病。

“知道吗？”罗奥继续说，“我那次可是死里逃生呐。”接着他就会讲起那次如何从他手中逃脱的。罗奥说自己被他吓了一大跳，他不断向罗奥掷火球，幸运的是罗奥只是腿受伤，虽然他骨头都露出来了，疼得要死，但是他并没有惊慌失措，站起来就靠着三条腿奔跑。罗奥看见他紧跟在后面，就一刻也不停歇地往前跑，一直跑到夜幕降临时才停下来休息。第二天一早，罗奥又继续跑，最后来到一个他认为安全的地方，才开始处理伤口。后来他就安静地躲在那里，等待伤口复原。最后他从那里出来，再次出现在大家面前，就成了一位英雄。虽然走路有点跛，但他以为谁也不会注意到这点。

现在，这几只鹿经常长时间地在一起聊天，讲述更多的故事。斑比听到了更多关于他的故事。他们告诉斑比他看起来很可怕，谁也不敢看他那苍白的脸，斑比根据自己的经验能够理解这点，但当他们谈论起他的味道时，斑比就觉得自己不够成熟，不应该参与大家的讨论。他们说他的味道千变万化，每次都不一样，但是很快就能闻出来，因为那股气味虽难以名状，但是特别浓烈、神秘、让人兴奋。

他们讲他如何靠两条腿走路，说他的两只手拥有神奇的力量。有的鹿并不明白“手”的概念。刚解释完什么是“手”，艾特拉就说：“我怎么就不觉得这有什么神奇的，刚刚说的，松鼠也能做到啊，任何一只小老鼠都能做到。”她说完就轻蔑地转过头去。

“哦，不是的！”大家嚷道，告诉艾特拉那根本就是两件事情，但是年老的艾特拉可不会被他们吓住，她大声说：“那隼呢？还有秃鹰，猫头鹰什么的？他们也只有两条腿，想要抓什么东西时，只要一只腿站着，另一只腿去抓就行，这更难，他肯定做不到。”

我们年老的艾特拉可丝毫不愿意崇拜关于他的任何事情，她打心眼里讨厌他。“他可恶至极！”艾特拉坚持说。谁也没有反驳她，因为大家都讨厌他。

当大家说到他不止有两只手，还有第三只手时，谈话就变得让人有些费解了。

“这只是一个古老的传说。”年老的艾特拉直截了当地说，“我可不相信。”

“是吗？”罗奥反驳她，“那您倒是说说看，他是用什么打坏了我的腿呢？”

年老的艾特拉淡淡地说：“那就得问你自己了，他可没弄坏我的腿。”

埃娜阿姨说：“我也见过不少事情，我觉得说他有第三只手，这并不是空穴来风。”

“我同意，”年轻的卡鲁斯礼貌地说，“我有一个好朋友，是一只乌鸦……”说到这里他就停了下来，挨个扫视了一周，像是担心大家会笑话他和乌鸦做朋友，但是他看见大家都在认真听，就又继续说：“我必须承认，这只乌鸦消息很灵通，简直是个万事通。她告诉我他确实有第三只手，但不是一直都有。乌鸦说第三只手特别坏，并不像其他两只长在身上，而是被扛在肩上。乌鸦说她知道他和他的族人什么时候会变得危险。如果他没有带上第三只手，那他就不是危险的。”

年老的艾特拉听后哈哈大笑，她说：“我亲爱的卡鲁斯，你的乌鸦朋友是个笨蛋，你把我的话转告给她。她要是真像她自己说得那样聪明，就该知道他一直是危险的，永远是危险的。”但大家却持有不同的看法。

斑比的妈妈说：“也不能这么说，他们当中确实也有一些看起来不危险。”

“是吗？”艾特拉问鹿妈妈，“那你最好站着别动，等他们走过来祝福你过得开心。”

鹿妈妈温柔地说：“我当然不会站着不动，我要跑啊。”

费琳插嘴说：“你每次都得跑。”大家笑了。

他们继续谈论他的第三只手，大家开始变得严肃起来，说着说着，个个都心生恐惧。这些鹿并不能理解那到底是什么，但不管是一只手还是其他什么东西，都是足够恐怖的。他们大多也只是在故事里听说过，只有极少的鹿亲眼见过。他总是一动不动地站在远方，然后突然间响起一声惊雷，一团火焰随即喷射出来，即使离他很远的动物也会肚子开花，倒在地上死去。你根本不明白对方是怎么做到的，也不知道这一切是如何发生的。在讲这些的时候，大家都弯腰围坐在一起，似乎被一股黑暗阴郁的力量控制了。

这些血腥暴力的恐怖传说是祖祖辈辈流传下来的，有的甚至是编造的，但这些鹿满怀好奇，不知疲倦地听着一切关于他的故事，企图从每个故事中找到缓解内心恐惧和逃脱这股黑色力量的办法。

“根本不存在距离远近问题，”年轻的卡鲁斯说，“无论距离多远，他都能把你杀死。”

“你那只聪明的乌鸦难道没给你说过吗？”老艾特拉讥诮道。

“没有，”卡鲁斯笑了笑，“她说自己虽然经常见到他，但没人能够看透他。”

“是啊，只要他想，他也能把乌鸦赶出树林。”罗奥说。

“他还能把正在飞的山鸡打下来。”埃娜阿姨补充说。

斑比的妈妈说：“我奶奶告诉我，他还会把手往你身上扔。”

“是真的吗？”老艾特拉问道，“那怎么会弄出那么巨大的响声呢？”

“他把手从身上扯下来，然后火花四冒，甩出去就会有雷鸣般的响声。”鹿妈妈解释道，“他体内全是火。”

“听我说，”罗奥说，“他体内全是火，这点是真的，但是斑比妈妈说的那个手不太对。一只手不会弄出那么多伤口，你可以自己去瞧一瞧，他扔在我们身上的更像是牙齿，说牙齿的话更说得过去。大家伙都是被他的牙齿咬死的。”

“你们说，会不会有朝一日，他不再伤害我们？”年轻的卡鲁斯叹了口气。

这时，那只就要成熟的母鹿，年轻的玛丽娜开口了：“他们说有时他和我们一样温柔，说他会和我们住在一起，和我们一起玩，和我们成为朋友，整个森林都是祥和安乐的。”

老艾特拉哈哈大笑起来：“还是别让他来打扰我们，待在他自己的地方最好。”

埃娜阿姨不满地说：“您不该这么说。”

“为什么？”艾特拉说，“为什么不该这么说？和他做朋友？打我们能记事以来，就知道他一直在猎杀我们，他杀死了我们的父母和兄弟姐妹！因为他的存在，我们一出生就没有安宁过，只要被他看见，我们就得逃离追杀。现在竟然要让我和他做朋友，门儿都没有，真是毫无道理！”

玛丽娜睁着一双美丽又深邃的大眼睛，平静地看着大家说：“不是毫无道理的，只要有爱，一定会有这么一天的。”

年老的艾特拉转过身。“我要去找点吃的了。”说完就快步离开了。

第十章

冬季日子过得缓慢，偶尔天气会转暖，但紧接着又是一场雪，路面上的积雪越来越厚，几乎无法清除。更糟糕的是雪开始融化了，在夜里融化的雪水冻结为冰，覆盖着地面，走在上面特别容易滑倒，尖锐的冰碴还经常把娇嫩的鹿蹄扎得鲜血直流。

几天前，大地降了一场大霜，空气比以前更加清冷稀薄，满世界都是寒风尖细的呼号。

树林里冷冷清清的，但是每天都有可怕的事情发生。有一次，野兔先生的小儿子病倒了，一群乌鸦趁机攻击，残忍地杀死了小兔。大家听见小野兔可怜地惨叫了好一阵子，但那时野兔先生不在家，后来他听到这个坏消息后，悲伤到了极点。

还有一次，松鼠被雪貂咬破了喉咙，但他奇迹般地逃脱了魔爪。他疼得说不出话来，大家都看见他在树杈间跳上跳下。他发疯一样地奔跑，不时停下来，坐在树干上，绝望地举起前爪，万分痛苦地抓自己的脑袋，鲜血就这么流到白色的胸口上。他跑了快一个小时，最后突然从树上掉下来，死在雪地里。几只喜鹊随即从树上飞下来，开始啄食他的尸体。

另有一天，一只狐狸把英俊且备受大家尊敬和爱戴的野鸡撕成了碎块。他的死引起了广泛的同情，动物们都尽力安慰他那悲痛欲绝的妻子。

野鸡当时藏在自己挖的雪洞里，他以为自己隐蔽得很好。可没料想到自己会被狐狸拽了出去，之后惨死在狐狸爪下。谁也不会想到隐藏在雪洞里的野鸡会面临危险，可这一切就在光天化日下发生了。生存环境日益恶劣，野蛮和暴行随处可见，过去的美好记忆以及彼此间的信任被摧毁了，昔日的所有美好传统也不复存在，这座森林再也没有了和平与怜悯。

生存环境日益恶劣，野蛮和暴行随处可见，过去的美好记忆以及彼此间的信任被摧毁了，昔日的所有美好传统也不复存在，这座森林再也没有了和平和怜悯。

斑比的妈妈叹息道：“真是难以相信还会有好日子来临。”

埃娜阿姨也发出叹息，说：“很难相信，我们过去拥有那么美好的时光。”

“可是啊，”玛丽娜看着前方说，“我总是怀念过去的那些美好时光。”

“咦，”年老的艾特拉对埃娜阿姨说，“你的小孩怎么在发抖。”她指了一下戈博，说：“他经常这样吗？”

“是的，”埃娜阿姨不太开心，“他最近几天都这样。”

“好吧，”艾特拉直率地说道，“我没有孩子，这点真让我觉得轻省，要是这家伙是我的孩子，我就该担心他能不能熬过这个冬天喽！”

戈博的情况真的越来越糟。一直以来，他的体质就没有斑比和费琳好，个头也比他俩小。他很虚弱，情况一天不比一天，吃不下东西，哪怕就吃那么一点点，他的胃也会疼。寒冷和病痛将他折磨得不行，他抖得更加厉害，都快站不起来了。大家都用同情的眼光看他。

艾特拉走到戈博身前，和蔼地鼓励他道：“别难过。这可不是一个公鹿该有的样子，而且伤心对身体也不好。”说完，她急忙别过身，好让别人瞧不见她有多难受。

坐在雪地上的罗奥突然一跃而起，口中喃喃自语：“我不知道这是什么。”然后四处张望。

大家紧张看着他：“怎么了？”

“我不知道，”罗奥重复说，“但是我很不安，突然之间就感觉很不安，不知道哪里出问题了。”

卡鲁斯嗅了嗅空气，他说：“我没有发现奇怪的味道。”

大家安静站着，全都仔细聆听声音，认真嗅闻空气，一个个都说没什么异常，没有其他味道。

“不，”罗奥坚持说，“不管你们说什么，我就觉得不对劲。”

玛丽娜说：“乌鸦在叫。”

“他们又在叫了。”费琳急忙补充道，但是大家都听见了。

“他们飞起来了。”卡鲁斯和其他鹿同时说。

所有的鹿都抬起头看，一群乌鸦扇动翅膀飞过树梢，他们是从森林尽头飞过来的，那正是每次危险出现的方向。看来确实发生了不寻常的事情，大家一时间彼此埋怨起来。

“我说的没错吧？”罗奥问大家，“又要发生点什么了。”

“我们应该怎么办？”斑比的妈妈很焦急，小声地问大家。

“赶紧离开这里。”埃娜阿姨惊慌地说。

“等一下。”罗奥命令说。

“可是……孩子，”埃娜阿姨说，“我的孩子，戈博不能跑。”

“你走吧，”罗奥同意说，“你带着你的孩子先走。虽然我觉得没必要这样做，但是你要走，我也不会责备你。”罗奥的语气不仅严肃，还充满了警惕。

“快，戈博，费琳。安静点，慢慢走，要跟紧我。”埃娜阿姨提醒两个孩子，然后带着他们离开了。

时间一分一秒过去，大家站在那里，一动不动，边听边闻。

“难道我们受的苦还不够多吗？”年老的艾特拉开始说话了，“还得来这么一次……”她非常生气。斑比看着她，觉得艾特拉一定是想到了可怕的事情。

头顶上方，三四只喜鹊正喋喋不休地嚷嚷，要大家注意森林那头——乌鸦飞来那个方向，他们大声警告这些鹿：“小心！要小心啊！”大家看不到喜鹊，但能听见他们的呼喊和警告，有时是一只喜鹊在叫，有时是几只一起喊：“小心啊！大家小心啊！”喜鹊越来越近了，他们十分惊恐，从一棵树扑腾到另一棵树，时而警惕地回头望望，然后立马扇动翅膀往前飞。

“哇啊！”松鸦也大声发出警报。

突然之间，所有的鹿都被吓得蜷缩了身子，就像被电击了一样，谁都没动，只是嗅闻着空气的味道。

是他来了。

一股浓烈的味道飘过来，他们什么也做不了，气味钻进他们的鼻孔，他们的感觉麻木了，甚至连心跳都停止了。

空中，喜鹊还在报警，松鸦还在吱哇乱叫；地面上，鹿群周围所有的动物都活跃起来。山雀像一个浑身满是羽毛的小球，在树枝间穿来穿去，大叫着：“跑！快跑！”

燕八哥灵巧地从他们头顶飞过，空中只留下他们黑压压的掠影和拉长的叫声。透过乱蓬蓬、光秃秃的灌木丛，他们看见皑皑白雪上“嗖”地飘过一团小小的黑影，那是野鸡，然后是一团红影疾驰而过，那是狐狸。那股强烈的气味愈来愈浓，将恐惧的信号放射到每一个角落，可现在大家都顾不上害怕了，因为所有动物脑子里只有一个想法，那就是逃命！

整个森林里都充斥着那神秘的气味，它如此的强烈，大家便明白了，这一次来的不是一个他，一定还有其他帮手，看来一场无休止的杀戮近在眼前。

他们没有移动脚步，只是看着山雀突然拍打着翅膀呼啸而过，看着画眉鸟和松鼠在树梢间疯狂地乱窜。他们心里明白地面上的小动物没有什么可担心的，但他们也十分理解为何闻到这股味道后大家如此惊慌失措，因为森林里的任何一个生物都受不了他的现身。

野兔往前跳了一下，犹豫了一下，停下来，过了一会儿，又蹦了一下。

“前边怎么样啊？”卡鲁斯在后面焦急地问野兔。

但是野兔双眼迷离，一言不发，他被彻底吓蒙了。

“有什么好问的！”罗奥拉阴沉着脸回了一句。

野兔喘着气说：“我们被包围了！”他的话语显得毫无生气：“我们怎么都跑不了，到处都是他。”

这时，大家听见他的声音了，二三十个声音在叫：“哈！啊哈！”就像是狂风暴雨在怒吼，震得他们心惶惶。他把树枝像敲大鼓一样敲得叮当响，把树枝扯得哗哩哗啦，远处灌木丛里传来他开路的声音。

他来了。

他来到了密林深处。

一只野鸡从他的脚下飞起来。野鸡使劲扑腾翅膀，叫声就像短促的笛音。大家听着飞向空中的野鸡扇动翅膀的声音越来越弱。突然，空中炸开一声巨响，接着是一片死寂，然后是“砰”的一声，山鸡掉地上了。

“他死了。”斑比的妈妈颤抖着说。

“这是第一个。”罗奥补充说。

那只年轻的母鹿——玛丽娜说：“一会儿，我们当中一定有几个会死，也许我就是其中一个。”大家都万分惊恐，谁也没有听她说话。

斑比试着去思考，但是他那粗鲁的声音越来越大，大得麻痹了他的理智。除了这些噪音，斑比什么也听不见。这些声音使斑比感到浑身麻木。在一片大叫声、哭嚎声和碰撞声交织的世界里，斑比能听到自己的心在怦怦跳。他只感觉到好奇，甚至没有意识到自己四肢都在颤抖。鹿妈妈不时在斑比耳边小声说：“跟在我边上！”其实鹿妈妈每次都说得很大声，但在一片喧嚣声中，那声音在斑比听起来就像是低声耳语。这句“跟在我边上”着实鼓励了斑比，像一条链子一样把他拴在妈妈身旁。要是没有这句话，可能斑比早就傻乎乎乱跑出去了，但是正在快要撑不住、想跑出的那个瞬间，他听到了妈妈这句话。

他望向四周，到处都是慌里慌张四处逃窜的小动物。两只鼬鼠蛇行一般一闪而过，快得连眼睛都跟不上，野兔几近绝望，一只山鸡目瞪口呆地听着他的阵阵尖叫。

狐狸站在乱作一团的野鸡中间，野鸡没有注意到狐狸的存在，他们就在狐狸鼻子下面跑，狐狸也没有注意到野鸡的存在，他举步不前，脑袋前伸，尖耳竖起，正聚精会神地听着周遭的喧声，嗅闻着周遭的空气，只有尾巴在轻轻晃动。

一只野鸡从最危险的地方急急忙忙跑过来，早已经是吓得魂飞魄散。

“不能飞！”他向其他同伴大喊，“不要飞，只能跑！不要慌张！别飞啊！只能跑！跑！跑！”

他一遍一遍重复喊，就像是为了鼓励自己一样，但是他都不知道自己喊了些什么。

“吼！吼！哈！哈！”传来一阵可怕的叫声，显然，他就在附近了。

“不要慌张。”那只野鸡正尖声喊，声音突然变成尖细的啼叫，然后张开翅膀“呼”地飞上了天。斑比一直注视着野鸡，看着他从两棵树之间往上直飞，身上棕绿色和深金属蓝的斑纹像金子一样闪着光，后面长长的尾羽骄傲地扫过。突然响起一声雷鸣般的巨响，空中的野鸡猛地一抽搐，便头朝地往下坠，看起来就像是他想用嘴去啄自己的爪子，然后重重摔在地上。他倒在地上的伙伴中间，一动不动了。

这下，大家都失去理智了，一个个全都跑开了，五六只野鸡同时扑打翅膀“呼呼”飞起来，剩下的野鸡边跑边喊：“不要飞啊！”又是五六声炸雷般的响声，几只野鸡倒地而亡。

“过来。”斑比的妈妈说。斑比看了看周围，罗奥和卡鲁斯已经逃走了，年老的艾特拉也不见了，他们身边只剩玛丽娜了。斑比跟住妈妈，玛丽娜胆怯地跟在后面。四面八方全是咆哮声、叫喊声和雷鸣般的轰鸣声。鹿妈妈很冷静，虽然她也在隐隐发抖，但是她头脑很清醒。

“斑比，我的孩子，”她说，“要一直跟着我，我们得从这里出去，穿过那片空地，但是现在我们必须慢慢走。”

喧闹声还在沸腾。当他把它从手里甩出去，就会爆发出雷鸣巨响，已经听到十多声了。

“小心，”鹿妈妈说，“现在不要跑，但等会儿穿过空地时一定要跑，能跑多快就跑多快。还有，别忘了，斑比，我的宝贝，等到了空地千万别管我，即使我倒下了也不要管我，你要一直往前跑。斑比，听明白了吗？”

嘈杂声从四面涌来，但鹿妈妈却平静地一步步往前走。雪地里，一群野鸡埋头于前后奔跑，他们突然停下来，然后又开始左冲右突；野兔一家来回蹦跳，一会儿蹲下，一会儿又蹦起来。谁也没有说话，大家都被恐惧攫住了，都被周围的喧嚣和雷声震蒙了。

斑比和鹿妈妈走着走着，眼前变得明亮起来，透过灌木丛可以看见空地就在前面。在他们身后，那敲打树干发出的声音越来越近了，越来越近的还有折断的树枝噼啪响，还有那“吼！吼！哈！哈！”的咆哮声。

野兔先生和他几个亲戚从斑比他们身边跑过，向空地冲去。“砰！砰！嘭！嘭！”几声响，斑比看见其中一只兔子半路撞向接骨木，翻身倒地，露出白白的肚子，抽搐了几下就不动了。斑比吓得呆住了，这时候，他还听见身后传来叫喊声：“他们来了，快跑啊！”

突然响起一阵用力拍动翅膀的声音，紧接着是喘息声、抽泣声、张开翅膀的声音以及翅膀拍打声。原来是野鸡飞了起来，然后所有能飞的动物一下全都飞起来。“砰！砰！”声重复了几下后，只听见被击落的动物掉在地上发出的沉闷声响，以及幸运逃过此劫的动物发出的刺耳尖叫声。

斑比听见背后一阵脚步声，回头一看。他就在那里。他们从灌木丛中鱼贯而出，站在这边，也站在那边。他们从各处涌出来，扒开灌木丛，砍掉周围的树枝，一边打鼓一样敲打树干，一边发出恶魔般的吼叫。

“现在，”鹿妈妈说，“我们要离开这里，记住，不要离我太近。”说完她向前一跃，几乎是从雪上飞掠而过，斑比也跟着冲了出去。雷鸣般的响声从四面八方向他们袭来，仿佛地面都要被震裂为两半。斑比什么也没有看见，他一直往前跑，越来越渴望逃离身后的嘈杂，逃到这股气味无法到达的地方。内心燃起的逃跑冲动、强烈的求生欲望终于在他身上爆发了。他往前跑，好像看见自己的妈妈倒下了，但又不能确定是不是她。身后源源不断的惊雷声让他心生惧惮，他感觉眼前变得朦胧起来。最后，他完全被恐惧控制住了，什么也思考不了，什么也看不见，只是一直往前跑。

斑比跑过空地，又跑过一个灌木丛，身后仍然还有吼叫声和哭喊声，依然能听见尖厉的雷鸣声，而头顶的树枝则响起“噼里啪啦”的声音，就像第一次下冰雹时那样。这些声音慢慢远去了，斑比还在往前跑。

雪地里躺着一只垂死的野鸡，他的脖子已经被拧坏了，正无力地拍打着翅膀，听见斑比的脚步声，野鸡以为是他走过来了，于是停止了无用的挣扎，低声叹道：“我完蛋了！”斑比没理会野鸡，继续往前跑。

他跌跌撞撞地闯进一个灌木丛，由于里面的灌木密布丛生，斑比不得不放慢脚步来寻找小径。正当他用两腿极不耐烦地扒开灌木丛时，听见一个气喘吁吁的声音在喊：“这里！”斑比下意识地循着声音走过去，立马就发现了一块空地。斑比看见眼前一个动物正虚弱地挪动身子。原来刚刚是野兔的妻子在说话。

“你能帮我一下吗？”她说。雪地上，野兔妻子两条后腿无力地晃动着，温热的鲜血不断往外渗，染红了雪地，也融化了雪，斑比看得直哆嗦。她不停地重复：“你能帮我一下吗？”听她说这话，你似乎感觉她好像很健康，甚至是快乐的。“我不知道自己怎么了，”她继续说，“我都没感觉发生了什么，但我好像不能走路了……”

她话还没有说完，便倒下不动了。斑比再次被恐惧控制，继续往前跑。

“斑比！”

听到有一只鹿在叫他，斑比吃惊地停下脚步，然后又听见了那个声音：“斑比，是你吗？”

是戈博的声音。斑比看见戈博半躺在雪地里，无助地挣扎着，他没有力气，也站不起来，只能微微抬起头。斑比急忙跑过去。

“戈博，你妈妈呢？”斑比上气不接下气地问，“费琳呢？”他说得又快又急，恐惧再次占据了他的整颗心。

“妈妈和费琳不得不丢下我。”戈博老实回答，他说得很轻，但语气和成年的鹿一样严肃，“我跌倒了，他们必须往前跑。斑比，你也必须继续跑。”

“站起来，”斑比哭着说，“戈博，你快站起来，你已经休息这么久了，现在一秒也不能耽搁，快起来和我一起走。”

“不，不要管我，”戈博平静地说，“我不能站起来了，不可能了。我也很想站起来，但是我太虚弱了。”

“那你怎么办？”斑比坚持说。

“那就不知道了，可能会死吧。”戈博坦白说。

这时，喧闹声再度袭来，回声四起，那“砰砰”的雷声又传过来了。斑比缩成一团。突然，一根树枝被折断，年轻的卡鲁斯从雪地上疾驰而过。

“快跑，”他看见斑比时大声喊，“你要是能跑的话，就别站着不动！”卡鲁斯说完一溜烟就不见了，这旋风般的奔跑把斑比也带动了。斑比都没意识到自己又开始跑了，跑了一会儿才说了一句“戈博，保重”。但是他已经跑出去好远了，戈博不可能听见这句话。

森林里一直回荡着吼叫声和巨响，斑比一直跑到日暮降临。天慢慢黑了，森林也慢慢安静下来。很快，一缕清风就吹散了他那无处不在的气味，但是那股躁动依旧存在。

斑比遇见的第一只鹿是罗奥，他走起路来跛得更厉害了。

“一只狐狸躺在橡树那里，伤口那儿发着高烧。”罗奥说，“我刚从他身边走过，他太痛苦了，不停地在那里啃雪、啃地。”

“你看见我妈妈了吗？”斑比问。

“没有……”罗奥吞吞吐吐地回答，然后很快就走开了。

后来，夜里的时候，斑比遇见了老艾特拉和费琳，大家见了面都十分高兴。

“你们有没有看见我的妈妈？”斑比问她们。

“没有啊，”费琳说，“我连自己的妈妈在哪里都不知道。”

“哎呀，”年老的艾特拉爽朗地说道，“这下可好了！我本来没有孩子可操心，轻松自在的，现在却要一下子照看两个孩子，我真是得感谢老天啊！”

斑比和费琳都笑了。

他们聊到戈博，斑比把自己知道的一切告诉她们，大家十分伤心，开始哭了起来。但是艾特拉不让他们继续哭，她说：“先不管其他，你们首先需要去找点东西吃。你们一整天都没吃东西了，现在还在这里哭，我可没有听说过这种事情。”

她把两个孩子带到一个地方，那里还有一些叶子没有彻底枯萎。年老的艾特拉特别温柔，她让斑比和费琳痛快儿地吃，自己却一片叶子也不吃。看见哪儿有草，她就扒开上面的雪，对他俩说：“过这儿来吃，这儿的草好着呢。”或者说：“不着急，我们一会儿还会找着更好的。”不过，间或她也会抱怨：“看孩子的麻烦事儿真是够荒谬的！”

突然，埃娜阿姨出现了，大家看见后急忙跑了过去。斑比是第一个看见她的，他叫道：“埃娜阿姨。”费琳喜出望外地扑了过去，大声喊：“妈妈！”但是埃娜阿姨看起来精疲力竭，在一旁呜咽不止。

“戈博没了，”她流着泪说，“我去找过他，我回到他跌倒的那片雪地，当时他就躺在那里，可那里什么都没有……他死了……我可怜的小戈博……”

年老的艾特拉在一旁急嚷道：“哭什么哭，你应该先找找看附近有没有他的脚印，到那时再哭也不晚。”

“根本就没有戈博的脚印，”埃娜阿姨说，“但是……有他的脚印。一定是他发现了戈博。”

埃娜阿姨不再说话了。过了一会儿，斑比沮丧地问她：“埃娜阿姨，你看见过我的妈妈吗？”

“没有。”埃娜阿姨轻声回答他。

从那以后，斑比再也没有看见过自己的妈妈。

第十一章

终于，柳树开始飘絮了，世界正悄然变绿，不过树枝上和灌木丛上的幼嫩叶子还是小小的，在清晨柔和的阳光中，它们看起来是那么有朝气，就像刚睡醒的小宝宝一样。

斑比站在一棵榛树前，不断用新长出的鹿角撞击树干。斑比觉得这样十分舒服，并且这也是很有必要的，因为鹿角外面有一层皮包裹，只有等那层皮脱落后，高贵的鹿角才会显现出来，除非是傻瓜，否则可没有哪只鹿愿意等着它自动脱落。斑比不断顶撞树干，直到那层皮裂开，一块块破裂的皮肤从耳朵上掉下来。当他撞击榛树树干时，他感觉自己的鹿角比树干坚硬多了，一股自豪感和力量感便油然而生，于是他更加用力地撞，直到树皮被撞破，直到长条状的树皮脱落，直到白色的树干裸露出来，在空气中迅速变为铁红色。可斑比并没有停下来，他每撞榛树一次，就能看见白色的树干摇晃一次，这让他更加兴奋。那一整排的榛树都留下了他撞击的痕迹。

“哇！你现在完全成熟了。”附近响起一个愉快的声音。

斑比抬头看去，一只松鼠正友好地看着自己。这时，头顶又传来一声短促尖锐的笑声：“啊！哈哈！”

斑比和松鼠都被吓得不轻。原来橡树上有只啄木鸟。高处的啄木鸟对着他俩说：“对不起，但是每次我看见鹿这样，我就忍不住想笑。”

“有什么好笑的吗？”斑比礼貌地问。

“唉！”啄木鸟说，“你们鹿就是这样固执，这样明明是错误的。首先，你应该找一棵大树嘛，你从这种小榛树的树干上是什么也捞不着的。”

“我应该从它们身上得到什么呢？”斑比问。

“虫子，”啄木鸟笑呵呵地说，“幼虫，昆虫啊。看，像这样！”他开始敲打橡树的树干，笃！笃！笃！

松鼠跑到啄木鸟面前骂他：“你胡说什么呢？这只鹿可不是为了找昆虫和幼虫的。”

“为什么不呢？”啄木鸟开心地反问松鼠，“虫子是很好吃的啊！”说完他啄出半条虫子，一口就吞进肚子里了，然后又开始东敲西啄。

“你不懂的。”松鼠继续没好气地说，“像鹿这样高贵的动物有更加远大的追求，你这样说只能说明你见识短浅。”

“对我来说都一样，”啄木鸟回答，“那种高追求，我可没兴趣。”他高兴地说完就拍着翅膀飞走了。松鼠又从树上下来。

“难道你不记得我了吗？”松鼠愉快地问。

“当然记得，”斑比十分友好地回答，“你是不是住在那里？”他指着那棵橡树问。

松鼠乐呵呵看着斑比。

“你把我和我奶奶搞混了。”他说，“我知道你是把我当成我奶奶了，她以前住在那里，那会儿你还是个孩子。斑比王子，奶奶经常给我说你的故事。不久前她被雪貂害死了，就是上个冬天，你可能还记得。”

“是的，”斑比点头，“我听说了这件事。”

“嗯，后来，我爸爸就住在那里了。”松鼠继续说，他挺直腰身坐着，两只爪子优雅地搭在白色胸脯上，“但是你可能把我和我爸也搞混了，你认识我的爸爸吗？”

“很遗憾，”斑比回答，“我没有见过他。”

“我也这么想，”松鼠满意地大声说，“我的爸爸性格比较乖戾，不怎么说话，他不和任何动物来往。”

“那他现在在哪里呢？”斑比问。

“这个，”松鼠说，“上个月，猫头鹰抓走了他。嗯……现在我自己住在上面，我很知足，因为我就是在这里出生的。”

斑比转身要离开。

“等一下，”松鼠见状急忙大喊，“我没有想过要和你说这些的，我本来想说另外一件事。”

斑比停下来，耐心地问：“什么事？”

“这个……”松鼠说。他心想：“我要说什么来着？”他想了一会儿，突然跳起来，然后立马直起身，稳稳地靠在漂亮的尾巴上看着斑比。“我想到了，”松鼠说，“现在我知道我要对你说什么了。我想说你的鹿角现在长得差不多了，你一定会成为一个特别英俊的鹿王。”

“你真的这么想吗？”斑比开心地问。

“一定会特别英俊，”松鼠一边激动地按着白色的胸脯，一边说，“你的鹿角这么高大、威武，还有这么修长、明亮的角尖。这样的鹿角很少见！”

“真的吗？”斑比问，他听了松鼠的话特别高兴，又开始用角去撞榛树树干，扯下来一长块树皮。

这期间，松鼠就没停止说话：“我必须承认，同龄的鹿很少有像你这样的鹿角。太不可思议了！去年夏天我在远处看见过你几次，那时候你还很瘦小，我真不敢相信站在我面前的是同一只鹿。”

斑比突然安静下来。“再见！”他匆匆说，“我得走了。”说完就跑远了。

斑比不愿别人提及上个夏天，因为自从那个夏天开始，他就过得很痛苦。最开始，因为妈妈的失踪，他感到异常迷茫，整个冬季漫无止境，虽然春天脚步姗姗，最终还是露脸了，但是等树叶变绿还得好长一段时间。要不是年老的艾特拉，他可能都撑不过那个冬天。幸好艾特拉尽全力帮助他，照看他，只不过大多数时候他都是单独待着。

他总是想起戈博，可怜的戈博，他和其他动物一起死去了。这个冬天，斑比经常想到戈博，他头一次欣赏起戈博来，觉得他是那么可爱，那么善良。

他很少见到费琳了，因为费琳很多时候都和她的妈妈在一起，而且她好像变得越来越害羞了。慢慢地，天气终于转暖，斑比才在身上开始发现自己过去的影子。他高高的头上第一次长出了鹿角，他很自豪，但是失望也随之而来。

其他公鹿一看见斑比，就会跑过来追赶他，还会恶狠狠地撵他，不让他靠近，直到最后，斑比因为害怕被捉住，一步也不敢往前跨。无论在哪里，斑比都怕自己被别的公鹿看见，总是走那些很隐蔽的小径，他的心里十分不痛快。

随着天气一天天暖和起来，斑比越发感到不安，他明显感觉心里有一种既愉快又痛苦的渴望在涌动。无论什么时候，斑比只要看到费琳或者她的某个雌性朋友，即使相距很远，他都会产生一种不可思议的兴奋感觉。这种情况发生得太频繁了，慢慢地，斑比能认出费琳的踪迹，嗅到空气中她的气息。他发现自己不由自主地被她吸引了，但每次他都很失落，因为每次当他向费琳她们追过去，只会有两种结果：要么是他找不到她们，转悠一圈只好承认她们在躲着他；要么就是突然闯出一头公鹿，对他又踢又顶，用尽不光彩的方式赶走他。这其中罗奥和卡鲁斯欺负他最厉害。唉！这真是段不快乐的日子！

而现在松鼠竟让斑比想起那一切，真是愚蠢的做法。斑比听后狂躁起来，开始一路狂奔。在他经过的灌木丛里，山雀和篱雀全都吓得飞起来，七嘴八舌激动地问：“怎么了？”斑比没有回话。几只喜鹊紧张地问：“发生什么了？”松鸦生气地大叫：“你怎么回事？”斑比没有理会。头顶的金雀鸟在一棵棵树上不停地叫唤：“早上好！我真开——心！”斑比也没有回应。阳光照进来，照得灌木丛明朗透亮，生机勃勃，但斑比并没有停下来注意这些。

突然响起一阵翅膀扑腾的声音，从斑比脚边飞出去一个五彩缤纷的东西，那夺目的色彩就在他眼边闪耀。斑比停下来，呆住了！飞着的是野鸡——杰勒罗，斑比差点就踩着他，所以杰勒罗惊慌地飞了出来。

杰勒罗逃到一边，扯着难听的嗓子噼里啪啦骂开了：“我从来没遇见过这种事，太可恶了！”斑比十分错愕地站在原地，目不转睛地看着野鸡。

“还好，这次没事，但是你做得太不对了。”地面一个温柔的声音喃喃说着。她是杰勒娜，野鸡的妻子，她正坐在地上孵蛋。“我的丈夫被你吓坏了，”她又换用生气的口吻说，“我也是，但是我可不敢从这个地方离开，不管发生什么我都会坚守在这里。哪怕你踏在我身上，我也不会动。”

斑比有一点尴尬。“对不起啊，”他结结巴巴地说，“我不是故意的。”

“嗨，没关系。”野鸡的妻子说，“毕竟也没有发生不好的事。只是我和我的丈夫现在都很紧张。你能理解为什么……”

斑比一点都不明白她讲的是什么，他继续往前走，只是现在安静了下来。森林里一片欢歌笑语，这时的阳光更加温暖，更加灿烂。灌木丛中的树叶、脚下的草地、湿润的土壤，一切闻起来都是那么清香。斑比浑身充满了年轻的朝气，四肢注入了无穷的力量，但碍于不能像刚才一样动作太大，他只能收起步子笨拙地向前走，看起来就像一个机器人迈着生硬的步伐一样。

斑比走到一棵低矮的桤木前，高高地抬起腿，然后使劲踢脚下的泥土，搞得土壤四处飞溅，他还用尖锐的蹄子切断长在地上的青草，刨开野豌豆、韭葱、堇菜和琼花，直到眼前露出伤痕累累的土壤。他每踢一下，地面都会发出沉闷的声音。

在一棵年久的无花果树下，两只鼹鼠正在树根交错盘绕的地方刨土，他们看见斑比的举动后，为他感到着急。

“他那样子可真是愚蠢，”其中一只鼹鼠对另一只说，“你看见过有这样子刨土的吗？”

另外一只鼹鼠拉下嘴角，露出不屑的神情。“你看得出这一点，这家伙什么都不懂。”他说，“不过这就是人们明明不懂某些事，还硬要去做的样子。”

斑比突然停下来，听着周围的声响，他抬起头又听了一遍。透过树叶的缝隙，他看见树枝间有红色斑点在晃动，还有隐约可见的鹿角。斑比倒吸一口气。不管是谁在那边，是卡鲁斯也好，是其他鹿也好，是谁都不重要了。“冲过去！”斑比心里想，“我要告诉他们我已经不再害怕他们了。”他想着想着，突然很自豪地说：“我要用行动说明，让他们最好给我小心点！”

斑比猛地冲出去，灌木丛沙沙作响，枝条被折断了不少。一只公鹿就在眼前了，他并没看见他，因为一切太快了，简直是一闪而过。他脑子里只有一个念头：“冲过去！”他做好了搏斗的准备，他低下鹿角，把所有力量聚集在肩部，然后冲了出去。斑比已经闻到了对手身上的味道，他眼里只有对手的红色侧腹，就在他以为要撞到对方的时候，谁知对方轻轻一闪，斑比扑了个空，差点栽倒在地。他摇晃了一下，然后重新站稳，准备再次发起猛攻。

这下，斑比认出了那只公鹿，那是老鹿王。

斑比吃惊不已，一下惶恐起来。他想转身就走，但又觉得逃跑是一种耻辱，只好呆呆站在那里，只是待在这里也够让他难为情的。

“怎么了？”老鹿王平静而温柔地问。他的声音很直率，但又充满了威严，穿透了斑比整颗心。斑比安静地站着。

“怎么了？”老鹿王又问了一遍。

“我以为……”斑比结结巴巴地说，“我以为……是罗奥……或者……”他停下来，鼓起勇气瞟了一眼老鹿王，可这一眼更让斑比觉得疑惑。老鹿王威武地站在那里，一动不动，他头上的毛发全都变白了，深陷的眼眶里，一双黑眸闪着骄傲的光芒。

“怎么不攻击我了？”老鹿王问。

斑比抬起头，内心感到一阵狂喜，同时，他又感觉到一种莫名其妙的恐惧，不由地吓得直哆嗦。他想大声说：“因为我爱您。”但说出口的却是：“我不知道……”

老鹿王看着他。“很久没有看见你了，”他说，“你已经长得这么高大、强壮了。”

斑比没有说话，老鹿王的话让他高兴得发抖。老鹿王继续用审视的眼光看他，突然就走到斑比面前，可把斑比吓坏了。

“勇敢点。”老鹿王说。

老鹿王转过身，下一秒就消失了，只剩斑比久久地愣在原地。

第十二章

现在已经是夏天了，天气很炎热。斑比之前感觉到的渴望又在体内骚动，并且比之前更加强烈，就在斑比的血液里涌动，让他得不到片刻安宁，所以他只好在野外游荡，走得远远的。

有一天，他遇见了费琳，这真是一件意外的事情。当时斑比正受那不安分的渴望折磨，思绪不宁，感觉也很迟钝，甚至都没有认出费琳来。当时他看着站在面前的费琳，好长一段时间都说不出话来。后来，他说话了，就像着迷了一样，他说：“费琳，你长得好漂亮！”

“你终于认出我来了！”费琳说。

“我怎么会认不出你？”斑比大声说，“难道我们不是一起长大的吗？”

费琳叹了口气：“我们太久没有见面了。”接着她又说道：“大家都变陌生了。”不过说这一句的时候，费琳又恢复了她之前说话的语气，很欢快，像开玩笑一样。

他们并肩而行，过了一会儿，斑比说：“小时候，我经常和妈妈在这条路上走。”

“这条路通向草地。”费琳说。

“我第一次见到你就是在草地上，”斑比带点严肃地说，“你还记得吗？”

“记得，”费琳回答，“有戈博，还有我。”她叹了一口气，轻声说：“可怜的戈博……”

斑比重复她的话：“可怜的戈博。”

然后他们开始回忆过去，一直重复问对方“你还记得吗？”然后发现每一件小事对方都记得，这让他俩开心极了。

“你还记得我们以前总是在草地上追着玩吗？”斑比追忆说。

“嗯，记得。就像这样。”费琳说完像箭一样跑了出去。斑比开始愣了一下，有点摸不着头脑，随即追了上去。“等等我！等等我！”他高兴地对费琳喊。

“不等你了，”费琳逗弄他说，“我等不及了。”她轻盈地往前跳，在草地和灌木丛之上跃出漂亮的弧线。最后斑比追上费琳并挡住她，他俩才重新并肩走，安安静静的，两人都满足地笑了。突然费琳向空中一跃，像是被什么咬了一口，然后就往前冲了出去。斑比跟着费琳跑，但是费琳四处乱转，试图躲开斑比。

“等一下，”斑比喘着粗气说，“我想问你点事情。”

费琳这才停下来。

“你想问什么？”她问他，心里很好奇。

斑比沉默了。

“哦，原来你骗我！”费琳说完就准备要走。

“不是的，”斑比急忙说，“等一下，等一下，我想……我想问你……费琳，你爱我吗？……”

费琳望着斑比，比刚才更加好奇了，而且还有点谨慎，她说：“我不知道。”

“你一定知道的，”斑比继续说，“我清楚地知道，费琳，我爱你，很爱你。告诉我，你爱不爱我？”

“也许，我是爱你的。”费琳羞怯地说。

“那你愿意和我在一起吗？”斑比热情地问她。

“除非你好好求我。”费琳开心地说。

“答应我，费琳，我亲爱的，美丽的费琳。”斑比深情地大喊，“你听见了吗？我真心想和你在一起。”

“嗯，我会和你在一起。”费琳温柔地说，说完就跑开了。

斑比欣喜若狂，赶紧追上去。费琳径直穿过草地，突然转了个方向，消失在灌木丛里。斑比正要转方向跟上费琳，灌木丛里猛地传来一阵声响，卡鲁斯从中跳了出来。

“给我停住！”卡鲁斯大声叫。

斑比没理他，他心里只想追上费琳。“让我过去，”他慌忙说，“我没时间跟你争吵。”

“滚出去，”卡鲁斯生气地命令斑比，“马上从这里离开，否则我会打得你不留一口气。我不准你跟着费琳。”

斑比时常痛苦地想起上个夏天的遭遇，现在这份记忆又被卡鲁斯唤醒了。他突然愤怒了，什么也没说，低下鹿角直接顶向卡鲁斯。

斑比的进攻令卡鲁斯无法抵抗，他还没有反应过来发生了什么，就已经躺在草地上。虽然他起身的速度比闪电还快，但还没等他站起来，斑比又发起进攻，把他撞得直晃悠。

“斑比，”他大声叫起来，“斑……”他还想再喊一声，但是没等他喊完，斑比第三次冲过来，从他肩膀擦过去。卡鲁斯疼得差点晕了过去。

看着斑比又要冲向自己，卡鲁斯赶紧闪躲到一边。他突然发现自己明显败下阵来了，同时意识到这是一场生死较量，他被一股可怕的恐惧攫住了。他知道斑比很生气，说不定会毫不留情地杀死他。想到这里，卡鲁斯吓得失去了理智，转头就想跑，想逃脱斑比的追杀。他从那条路上逃走，最后冲进了灌木丛，他唯一的希望就是逃跑。

斑比突然停止了追赶，但害怕的卡鲁斯没注意到这点，他一直在灌木丛中穿梭，尽可能快地跑。斑比停下来了，因为他听见费琳在尖叫，那叫声充满了痛苦和绝望。斑比立即转身冲了回去。

当他到达草地时，他看见罗奥正在追费琳，这时费琳跑进了灌木丛。

“罗奥！”斑比大叫一声，甚至都没意识到自己喊出了口。

罗奥因为腿有点瘸，跑得不是很快，他听见斑比的叫声后就停了下来。

“哦，是我们的小斑比啊！”他轻蔑地说，“你叫我是有什么事吗？”

“对，”斑比强忍怒火，尽量平静地说，“我希望你不要打扰费琳，马上离开这里。”

“你把我叫住，就是为了这件事吗？”罗奥讥笑道，“啊哟，你怎么变成了这么一个粗野无礼的小子，我可没觉得我可能会答应你。”

“罗奥，”斑比的语气依旧平和，“我是为你好。你现在不走，一会儿就该希望我能放你走了，但到那时候，你可别想有逃跑的机会。”

“是吗？”罗奥气冲冲地说，“你小子竟敢这么跟我说话！因为我是瘸子吗？我猜是这样。要知道很多人都看不出来。你打跑了卡鲁斯，难道认为我也怕了你不成？卡鲁斯就是一个胆小鬼。我警告你……”

“不，等一下，罗奥，”斑比打断他，“还是让我来提醒你，马上离开这里！”他的声音有些颤抖，“罗奥，我一直很喜欢你，我一直认为你很聪明，而且敬你为长者。我说最后一次，赶紧离开！我已经没有耐心了。”

“真是遗憾，你就这么点耐心，”罗奥语带嘲讽地说，“我说小子，这可真是遗憾。但是别着急，我很快就能收拾你，你不用等太久，可能你都忘了我过去是怎样经常收拾你的了。”

一想到那些遭遇，斑比再也控制不住，二话不说就冲了出去。罗奥也低头迎战。斑比像一只野兽一样撕咬罗奥，两对鹿角“哐当”抵在一起。罗奥稳稳站住，但心里暗暗吃惊，因为斑比没有退缩的迹象。罗奥万万没想到斑比会先发起进攻，突如其来的攻击让他不知所措。他感到斑比力量强大，心里不安起来，意识到自己绝对不能掉以轻心。

两个脑袋正死命互抵，罗奥玩起了阴谋，他突然往后一退，斑比立刻失去平衡，向前扑去。

斑比后腿撑住身体，不等自己重新站稳，又拼命向对方扑去。“咔嗒！”罗奥鹿角上一只角杈被撞掉了。罗奥心想自己额头一定被撞得稀烂了。他痛得眼冒金星，耳朵嗡嗡响。紧接着，罗奥肩膀又受到一次撞击，他跌倒在地上，几乎不能呼吸了，而一旁的斑比正恶狠狠地看着他。

“放我走吧。”罗奥呻吟着。

斑比疯狂地袭击他，目光凶狠，似乎没有想过手下留情。

“求求你停下来！”罗奥哀求着，“你难道不知道我是个瘸子吗？我刚才是和你闹着玩的。放过我吧，难道我就不能和你开个玩笑吗？”

斑比没说一个字，他放开了罗奥。罗奥疲惫地站起来，满身是血，歪歪扭扭地离开了。

斑比正要去灌木丛里找费琳，费琳却自己走了出来。她刚刚就站在树林边上，目睹了整个过程。

“你太棒了！”她笑着说。过了一会儿，她郑重又温柔地对斑比说：“我爱你。”

然后，他俩一起幸福地往前走。

第十三章

这一天，斑比和费琳一起出去，他俩要去找当初斑比遇见老鹿王的那块小空地。一路上，斑比很兴奋，把自己和老鹿王的事情都告诉了费琳。

“可能我们还会再遇见他，”他说，“我想让你见见他。”

“很好啊，”费琳大胆地说，“我也想单独和他聊会儿天。”不过，费琳并没有说真话，虽然她对老鹿王很好奇，但是她心里其实很害怕。

天空已变成朦胧的灰色了，太阳马上就要下山了。

他们肩并肩，静静地往前走，灌木丛上的树叶随之摇摇晃晃，他们可以清楚看到周围的情况。不一会儿，附近传来一阵声响，他俩停下来循声望过去。这时，威武的老鹿王穿过灌木丛，缓慢地走进了空地。在灰蒙蒙的暮色里，他的身体看起来就像一个偌大的灰色影子。

费琳不自主地尖叫了一声。斑比也很害怕，但他控制住了自己，没让卡在喉咙里的尖叫声发出来。可费琳叫得实在太绝望，斑比听了后顿生怜悯，很想安慰她。

“怎么了？”他关切地小声问，不过声音是颤抖的，“怎么了，费琳？他不会伤害我们的。”

费琳什么也没说，又尖叫了一声。

“亲爱的，不要这么担忧，”斑比恳求，“被他吓成这样，别人会笑话你的。他毕竟是我们家族中的一员。”

但是费琳仍然很惊慌，她完全呆住了，直盯着置若罔闻的老鹿王，不停地尖叫。

“冷静点！”斑比恳求她，“你这样，他会怎么想我们呢？”

可是费琳安静不下来。“我不管他怎么想，”她说着又尖叫起来，“啊——哦！呦！……他太高大了！”

老鹿王站在空地上，在草地上寻找美食。

斑比一只眼看着歇斯底里的费琳，一只眼睛看着平静的老鹿王。他对费琳的鼓励也让他战胜了自己的恐惧，他重新鼓起勇气，开始责备自己每次看见老鹿王都是这种状态——混杂着恐惧、兴奋、钦佩和顺从的情感。

“真是愚蠢极了，”他说着在心里做了一个痛苦的决定，“我要走过去告诉他我是谁。”

“不要，”费琳大声叫，“不要！呦——会发生可怕的事情的。啊——哦！”

“我过去了。”斑比说。

老鹿王在那边吃着草，根本没把抽泣的费琳放在眼里，看起来傲慢无比。斑比觉得自己被侮辱和冒犯了。“我去了，”他说，“安静点！你看着，什么也不会发生的，在这里等着我。”

他走了过去，但是费琳没有在原地等。她根本不想留在这里，也没有任何勇气留在这里。她觉得自己最好是离开这里，于是转身就跑了。斑比听见她越走越远，边走边尖叫：“呦！呦！”

斑比本来也想和她一起走，但是现在已经不可能了，他振作起来，向前走去。

透过树枝的缝隙，斑比看见老鹿王站在空地上，头靠近地面吃着草。在当他踏出灌木丛的一瞬，斑比觉得自己的心脏都要飞出去了。

老鹿王立刻抬头盯着他，然后目光越过斑比凝视远处，好像斑比不存在一样。在斑比看来，这两个举动都太傲慢了。

斑比不知道该怎么办，他来是想和老鹿王问好，他想说：“您好，我叫斑比。请问您的大名？”

就这么简单的几句话，此刻要斑比说出口，这可是一件困难的事。现在最好应该做什么呢？斑比不能一句话不说就走，那样会让老鹿王觉得自己没有教养，斑比不想这样，一旦开口说话就还要走过去，可是斑比也不想往前走了。

老鹿王如此高大、威严，这让斑比感到既谦卑又欣喜。他尝试鼓起勇气，但是失败了，他不断鼓励自己：“为什么要害怕他呢？难道我不是和他一样高大威猛吗？”但这还是不奏效。斑比依旧感觉害怕，并且在内心深处觉得自己真的不如老鹿王，觉得自己差太远了。他很受挫，用尽了全身力气才保持表面的镇定。

而老鹿王看着斑比，心里想：“真是一只英俊潇洒的鹿！这样有风度，有魅力！看起来这么高贵。可我不该盯着他，真不该盯着他，而且说不定还会让他感到尴尬。”所以他将目光从斑比身上移开，又望向空荡荡的远方。

“真傲慢的眼神！”斑比心里想，“这让我真是无法忍受。”

老鹿王心里想：“我想和这个英俊的小子说话。永远不和陌生人说话是多么愚蠢的事情啊。”他看着前方，心里默默思考。

“可能对他来说，我就是空气。”斑比自言自语，“他那副样子，就像是世界上唯一的生物一样。”

“我应该对他说点什么呢？”老鹿王寻思着，“我很少说话，万一说出一些愚蠢的话，那我就显得可笑了……因为毫无疑问，他是一只特别聪明的鹿。”

斑比鼓足勇气注视着老鹿王。“他好雄伟啊！”斑比绝望地想。

“好吧，还是下次再和他说话吧。”老鹿王决心离开，虽然他心里满是惆怅，但是背影还是那样雄伟。

斑比站在原地，伤心极了。

第十四章

烈日当空，森林里闷热无比。自从太阳升起来后，在广袤的天空之中，就连一小片云都寻不见了，只有那大火球高悬着。此时，之前蔚蓝色的天幕都烤成了苍白色。草地和树林都像在燃烧，上方呼呼冒着热气，如透明的波纹一般。无论是树叶还是青草，都纹丝不动。所有的鸟儿都躲进了树叶遮盖的荫蔽处，全都安静地闭上了嘴。所有的小路和小径上都是空荡荡的，没有一个动物在外游荡。这座森林就像被炫目的夏日晒伤了，呆滞地躺在那里，土壤、树木、动物呼吸着酷热的空气，全都没有了活力。

斑比睡着了。

昨晚，一整个晚上他都在和费琳嬉戏玩乐，甚至忘记了吃草，只是绕着费琳欢腾跳跃，一直到天大亮了，可那会儿他太累了，都不觉得饿了。他就躺在灌木丛的正中央，没一刻就闭上眼睛睡着了。

阳光照耀下，杜松散发出阵阵浓郁而刺鼻的苦辣味，月桂树散发出阵阵清香，这些味道萦绕在斑比头上，给他注入了新的活力。突然，他惊醒了。有鹿在叫唤，是费琳在叫他吗？斑比记得自己躺下时，费琳就在离他很近的地方吃山楂树叶。他以为费琳还在附近，但是环视一圈后并没有看见她。很显然，费琳现在不想单独待着，正叫斑比过去找她哩。

斑比一边听着，一边在想自己可能睡了多久，一边想费琳叫了他多少次。他想不出来，因为睡意还没有退去，他的头脑还不清醒。

远方又传来一声呼唤，斑比侧身一跳，便朝着那个声音走去。接着他又听见了一声呼唤，斑比瞬间觉得很开心，他清醒起来，冷静下来，浑身也充满了力量，只是这时饥饿也开始折磨他了。

又传来一声清晰的呼唤，像鸟儿在啼啭，充满了温情和渴望。那声音在呼唤：“我在这儿，快来！”

是的，那是她的声音，那是费琳的声音。斑比猛地冲出灌木丛，他跑得如此快，以至于干枯的树枝和被热透的绿叶都没怎么发出声音。

不过，斑比走在半路却突然停住了，因为老鹿王突然出现，挡住了他的去路。

此刻斑比的心里只有爱情，老鹿王在他眼里已经不重要了，以后还可以见到老鹿王。现在他没时间理会任何公鹿，不管他们有多么高贵。现在他的心里只有费琳。斑比匆忙问候了老鹿王就要离开。

“你要去哪里？”老鹿王急忙问。

斑比有一点尴尬，想找个借口糊弄过去，但是他打消了这个念头，诚实地回答：“去找费琳。”

“不要去！”老鹿王说。

斑比心里迅速闪过一丝愤怒，不要去找费琳？老鹿王怎么能这么说呢？“我要立刻飞奔过去。”斑比心里想。他望向老鹿王，刚好碰上老鹿王意味深长的目光，一下怔住了，虽然他心急如焚，但还是没有跑开。

“她在呼唤我，”斑比向老鹿王解释，语气明显很焦急，“不要让我待在这里说话了。”

“不，”老鹿王说，“那不是她在呼唤。”

这时又传来一声鸟儿啼啭般的呼唤声：“快来！”

“你听，”斑比急急说道，“她又在叫我了。”

“我听见了。”老鹿王点头。

“那……再见了！”斑比急匆匆往后退。

“站住！”老鹿王命令道。

“您这是做什么？”斑比急不可耐地大声问，“请让我走吧，我没时间了，费琳在叫我……你应该明白……”

“听我说，”老鹿王说，“那不是费琳。”

斑比绝望了。“但是，”他说，“我听得出那是她的声音。”

“听我的没错。”老鹿王继续说。

那温情又渴望的呼唤声再次传过来了，斑比如热锅上的蚂蚁，焦急得不得了。“就一会儿，”他恳求道，“我马上回来。”

“不，”老鹿王悲伤地说，“你要去了就回不来了，再也回不来了。”

又传来一声呼唤。“我必须去！我必须去！”斑比几乎失去理智了，大声地说。

“那么，”老鹿王用命令的口吻说，“我们一起过去！”

“快走！”斑比说着就往外跳。

“不，慢慢走。”老鹿王用不容置疑的口气命令他，“跟在我后面，一个脚印一个脚印地往前走。”

老鹿王开始往前走，斑比跟在后面，急得直叹气。

“听着，”老鹿王边走边说，“不管那边传来多少声呼唤，都不要离开我。如果是费琳，你很快就会见到她，但如果不是，你也不要被那声音诱惑。现在，一切就取决于你是否相信我了。”

斑比不敢拒绝老鹿王，只好默默地答应了他的要求。

老鹿王缓缓向前走，斑比紧紧跟在后面。老鹿王多么聪明啊！他走得悄无声息，没有晃动一片树叶，也没有折断一根树枝，就这样悄悄钻进古老而繁茂的灌木丛，然后又静悄悄从中穿过。尽管斑比很心急，但他也惊呆了，不得不佩服起老鹿王来，他从来没有想过会有鹿走路能达到这个境地。

呼唤声一声声传来。老鹿王静静站着，一边听一边点头。斑比站在旁边急切得发抖，却不得不忍受老鹿王的束缚，他真不明白老鹿王在干什么。

老鹿王停下来好几次，即使没有呼唤声，也抬头聆听一会儿，然后点点头。斑比什么也没有听见。有时老鹿王还有意偏离呼唤声传来的方向，绕上几段路，这每每引起斑比内心极度的愤怒。

一声声呼唤不断传来，他们离传出呼唤声的地方越来越近，越来越近了，现在，他们就要到那个地方了。

老鹿王轻轻对斑比说：“不管你看见什么，都不要动，听见我说的话了吗？看我怎么做，你就跟着做。万事都要小心，千万别失去理智。”

他们又往前走了几步，突然，迎面扑来一股强烈的、摄人心魄的味道，那味道斑比再熟悉不过了。斑比吸入了太多这种气味，他就要叫出来了！他站在那里，四肢像是被钉在地面上一样。有那么一会儿，他的小心脏似乎都跳到嗓子眼儿了。老鹿王冷静地站在一旁，双目四处游走。

是他站在那里。

他就站在离斑比和老鹿王不远的地方，靠在一棵橡树的树干上，身体被榛树丛遮挡着，是他在轻轻地呼唤：“快来！这儿！”

斑比完全不知所措。他太害怕了，慢慢才明白过来，这声音是他模仿费琳发出来的，是他在一声声呼唤：“这儿！快来！”

斑比感觉自己被恐惧的利箭射穿，顿时产生了逃跑的念头。

“站着别动。”老鹿王及时说，仍是命令的语气，好像他预见了斑比会害怕，斑比只好努力控制自己。

斑比觉得在老鹿王最开始看他的目光中有责备的意味，尽管他处于害怕状态，但还是察觉到了这点，不过老鹿王又迅速换成了和蔼、认真的眼神。

斑比凝视着他身处的地方，眼睛不停地眨，好像再也不能忍受他的存在了。

老鹿似乎看出了斑比的心思，低声对他说：“我们回去吧。”然后就转身往回走。

他们小心翼翼地离开。老鹿王在前面曲折前进，走的路线很奇怪，斑比猜不出他的意图，但还是强忍不耐烦，很不愉快地跟在后面。之前斑比心里一直渴望找到费琳，可现在他的心里就只有逃跑的欲望了。

老鹿王依旧在前面，走得很慢，他依旧不时停下来，听一听周围动静，走上一阵又开始东拐西拐。

这时候，他们已经远离那个危险点了。“等他再停下来，”斑比心里想，“就可以好好和他说说话，我要谢谢他。”

然而，老鹿王突然钻进一丛山茱萸，就在斑比的眼皮底下消失了，而且在他经过的地方，一片树叶也没有晃动，一根树枝也没有被折断。

斑比跟上去，尝试像老鹿王一样悄然钻进灌木丛，尽力不弄出任何声音，可惜斑比不够幸运，他穿进去时树叶还是轻轻晃动了，被侧腹挤压的树枝反弹的时候也发出了“砰砰”的声音。

“他救了我的命，”斑比一直想，“我应该对他说什么呢？”

可是老鹿王已经消失了。斑比穿出灌木丛，眼前是一片繁花簇锦的秋麒麟草，他举目四望，看不见一片晃动的树叶。他又是独自一人了。

没有了老鹿王的束缚，斑比立刻响应内心冲动的呼唤，踏着矫健的步伐逃走了，脚下的秋麒麟草被踢向两边，沙沙作响，就像一把大镰刀在这里割草一样。

在漫步了好长一段时间后，斑比找到了费琳，他见着费琳时，又疲惫又开心，竟说不出话来了，心里久久不能平静。

“噢！亲爱的，”他说，“请你以后不要呼唤我了。我们分开后，我会一直寻找，直到我们找到彼此，但是请你再也不要呼唤我了……我真的无法抗拒你的声音。”

第十五章

几天过去了。这一天，在草地远处的那片橡树林里，斑比和费琳正无忧无虑地漫步。要到达斑比小时候走的小径，就是一棵高大的橡树旁边的那条小径，他们必须横穿草地。

眼看周围的橡树林越来越稀落，他们便停下来观察四周的情况。斑比和费琳都看见那棵橡树旁有一团红色的东西在移动。

“会是谁呢？”斑比小声问。

“可能是卡鲁斯或者罗奥吧。”费琳说。

斑比表示怀疑：“他们都不敢再靠近我了。”斑比一边说，一边盯着前方认真看。“不，”他肯定地说，“那不是卡鲁斯，也不是罗奥，分明是一只陌生的鹿。”

费琳同意斑比的看法，她既感到吃惊，又觉得好奇。“是的，”她说，“的确是一只陌生的鹿，我现在也看出来了，好神奇啊！”

他们都注视着那只陌生的鹿。

“他怎么那样走动，动作好大意啊！”费琳大声说。

“愚蠢！”斑比说，“真是愚蠢，他活脱脱像只小鹿，以为没有什么危险。”

“我们过去吧。”费琳提议说，她已经好奇得不行了。

“行，”斑比说，“我们过去吧，我想好好看看那只鹿。”

他们刚向前走了几步，费琳就停下脚步了。“万一你们打起来怎么办？”她说，“他那么强壮。”

“呸，”斑比昂起头，露出不屑的神情，“你看他的鹿角多小啊，难道我还应该害怕他？那家伙确实比较胖，长得圆滚滚的，但是你要说他强壮，我可不这么看。走，过去看看。”

他们一同继续往前走。

那只鹿正在忙着啃树叶吃，都没注意到斑比和费琳向他走过去了，直到他俩走过了大半个草地才看见。然后，那只鹿竟然朝他俩跑过来，一蹦一跳的，活像个好奇的孩子。斑比和费琳吃惊地停下来，等着他跑过来停在离他俩几步之外的地方。

过了一会儿，那只鹿开口了：“难道你们都不认识我了吗？”

斑比低下头，做好打斗的准备。“难道你认识我们吗？”斑比向他发问。

“斑比！”对方脱口而出，语气十分肯定，还带有一丝责备的意味。

斑比听见对方喊出自己的名字，十分惊讶。那声音勾起了他心里久远的记忆，而这时费琳开始撒腿向那只陌生的鹿奔去。

“戈博。”她大喊了一声，就再也说不出话来，只是一动不动地站在那里，激动得快不能呼吸了。

“费琳，”戈博柔声喊道，“费琳，我的好姐姐，还是你认出了我。”他跑过去亲吻费琳，泪水止不住地往下流。费琳也哭了，她哽咽得说不出话来。

“哦，戈博！”错愕一旁的斑比颤抖着说，他深深被眼前这一幕触动了，同时又觉得这一切万分神奇，“天哪！这么说来，你没有死！”

戈博哈哈笑道：“你看出来我没有死了，我想，至少你能看出来这点。”

斑比继续问：“那当时在雪地里发生什么了？”

“哦，那时候啊？”戈博若有所思地说，“那个时候，是他救了我。”

“那这么长时间你都和他在一起吗？”费琳惊讶地问。

“是和他在一起，”戈博回答，“我一直和他住在一起。”

戈博没有继续往下说，他看着斑比和费琳如此惊讶的表情，觉得很有意思。接着，他说：“是的，亲爱的，我见过的世面比整个森林里所有动物见识的一切加起来的都还多。”他有一点得意洋洋，但是斑比和费琳没注意到这点，他们还沉浸在各自的讶异的情绪里。

“快给我们说说呀！”费琳欣喜若狂地说。

“啊，这个，”戈博很满意地说，“这个说来话长，一整天都讲不完呢！”

“那还等什么呢，快说吧！”斑比催促他。

可戈博转向费琳，畏怯而温柔地问：“妈妈还活着吗？”

“嗯，”费琳开心地说，“她还活着，但是我好长时间没有见过她了。”

“我现在就要去找她。”戈博下定决心，“你们要不和我一起？”

他们三个便一起上路了。

一路上，大家什么也没有说。戈博独自冲在前面没有说话，斑比和费琳觉察到戈博渴望见到自己妈妈的心情，于是也都和戈博一样保持了沉默。

偶尔当戈博盲目穿过十字路口或者突然加速拐错了弯，他们才会叫住他，要么是斑比小声对他说“这边走，”要么是费琳叫住他：“不，不，现在我们该往这边走！”

斑比和费琳注意到，在好几次穿过大块空地的时候，戈博都是无所顾忌地往外冲，从不会停在灌木丛边上先观察一下，每每这个时候斑比和费琳就会相互看一眼，表示彼此都很惊讶，但是他们一个字也没有说，只是跟随戈博的脚步略显犹豫，有时不得不一边徘徊，一边四下观察。

戈博认出来那是他小时候走过的路，心里美滋滋的，一直没意识到是斑比和费琳在给他带路。他转身看着他们大声说：“你们瞧，我厉害吧？我还能找着当初走过的路。”斑比和费琳什么也没有说，只是相互交换了一下眼色。

不一会儿，大家来到一个树叶茂密的小洞前，费琳喊了声“这儿”就进去了。戈博跟上去，却又停了下来，眼前正是他和费琳出生的地方，也是小时候和妈妈住的地方。戈博和费琳看了对方一眼，谁也没说一句话。费琳温柔地亲了一下弟弟的嘴，然后他们又匆匆往前走。

他们前前后后走了近一个小时。树枝间照射下来的阳光越来越亮，森林变得越来越静谧，现在正是躺下来休息的时刻，但是戈博一点都不觉得累，反而在前面健步如飞地走。他焦躁不安地喘着粗气，漫无目的地东瞅西看。灌木丛里一只逃窜的黄鼠狼踩着了戈博的脚，他大惊失色，整个身子缩成一团；差点被戈博踩着的几只野鸡用力扑腾翅膀，骂骂咧咧，戈博自己也被吓得不轻。看着戈博这样奇怪、盲目的走路方式，斑比感到很惊讶。

又走了一会儿，戈博转身绝望地说：“妈妈根本就不在这里。”费琳看他一脸失望。她被这再也熟悉不过的表情触动了，于是急忙安慰他：“戈博，我们马上就找到她了，很快的。”

“要不我们叫她吧？”费琳微笑着说，“要不我们就像小时候那样呼唤她？”

斑比往前走了几步，接着就发现了埃娜阿姨，她正安静地躺在旁边的一个榛树丛里休息。

“终于找到了。”斑比自言自语道，费琳和戈博听见后马上跑过来。三只鹿站在一起看着埃娜阿姨。埃娜阿姨安静地抬起头，睁开睡意蒙眬的双眼，看着斑比他们。

戈博犹豫地走上前去，轻轻地喊了声：“妈妈。”

埃娜阿姨“唰”地跳起来，像被钉住了一样站在那里。戈博猛扑上去，又叫了一声：“妈妈。”他想再说点什么，可是什么也说不出来。

埃娜阿姨一直盯着戈博的双眼，僵硬的身体动了一下，然后双肩和后背止不住地颤抖。

她没有问任何问题，她不想听任何解释和故事，只是缓缓地吻着自己的儿子，亲亲他的脸颊，亲亲他的脖子，就像孩子刚出生那会儿一样，不知疲倦地亲吻他的全身。

斑比和费琳悄悄离开了。

第十六章

在灌木丛正中央的一块空地上，大家围坐在一起，正在听戈博讲述他的故事。

连野兔也来了，他竖起一只耳朵聚精会神地听，觉得这一切太神奇了，那勺子似的耳朵刚一耷拉下去，就又立马竖起来了。

一棵山毛榉上面，一只喜鹊停在离地面最近的树枝上，听得出了神。一只松鸦不安分地坐在对面的白蜡树上，每次听到自觉惊奇的地方就会大叫一声。

几只野鸡也来了，还带上了各自的妻子和孩子。他们听到神奇的地方就都伸长脖子，偶尔惊得说不出话来，身子往前倾，然后左右乱扭头。

松鼠在树上蹿上蹿下，手舞足蹈的，听得很激动。他一会儿滑到地面上，一会儿又爬到树上或其他地方，或者靠着尾巴安稳坐好，露出白白的胸脯。他不时地想打断戈博说点什么，但总有动物严厉地训斥他：“安静点！”

戈博告诉大家，当时他正无助地躺在雪地里，等待着死亡的到来。

“先是猎狗发现了我，”他说，“那些狗特别可怕，这世上再找不出比他们还可怕的生物了。他们张着血盆大口，对着我无情地怒吼。”他环视一周，继续说：“可是，后来我也和他们一起玩耍，就像和你们当中某一个一起玩耍一样。”他很骄傲地说：“我再也不用害怕他们了，现在我和他们是好朋友。不过要是他们一生起气乱吠的话，我还是会耳朵嗡嗡响，呼吸急促，但是他们并没有想伤害我，我刚说过，我是他们的朋友，只是他们的叫声……确实震耳欲聋。”

“接着刚才的说。”费琳催促他。

戈博看着费琳，说：“好吧，那些猎狗当时可能会把我撕成碎片，但是这时候他出现了。”

戈博说到这里停了一下，大家都屏住呼吸听他说。

“嗯，”戈博继续说，“他走过来，叫猎狗不要叫了，猎狗立马安静下来，他又叫了声，他们全都老老实实趴在他的脚边。然后他来抱我，我就尖叫，但他没有伤害我，只是轻轻地抚摸我，然后用手把我抱起来，后来他就把我扛走了。”

费琳打断他，问：“什么是‘扛’啊？”

戈博于是开始向她详细解释“扛”的意思。

“其实很简单，”斑比插话说，“你想想松鼠搬坚果的样子，那就是‘扛’，松鼠就是‘扛’着坚果走的。”

松鼠趁机开始说：“我的一个表哥……”他刚急切地开了个头，大家立刻叫起来：“安静！安静！让戈博继续说。”

松鼠不得不闭上嘴，用前爪用力地按着自己的白胸脯，十分绝望，然后他又开始找喜鹊说：“我跟你说，我有一个表哥……”可喜鹊呢，却只是转过去背对他。

戈博继续讲述他的传奇故事：“有时候，外面冷得刺骨，暴风雨在怒吼，但是里面就像夏天一样暖和，一丝寒风也没有。”

“嚯！”松鸦发出一声尖叫。

“有时候，外面大雨倾盆，到处都被雨水浸湿了，但是一滴水都进不到里面，身上永远是干的。”

听到这儿，野鸡再次伸长脖子，歪着脑袋思考。

“有时候，外面的世界全被雪覆盖了，但是我在里面很暖和，甚至觉得热。他给我吃干草、栗子、土豆，还有萝卜，我想吃什么就吃什么。”

“啊？”大家异口同声叫了出来，感到难以置信。

“对，新鲜美味的干草。”戈博又平静地说了一遍，然后得意地望着周围的大伙儿。

松鼠又插嘴进来：“我有一个表哥……”

大家立刻吼道：“安静！”

“大冬天的，他从哪儿去给你弄干草和其他东西啊？”费琳急问道。

“他自己种的，”戈博回答，“他想要什么，就种什么；他想要什么，就把什么保存下来。”

费琳继续问：“戈博，你和他在一起，难道没有害怕过他吗？”

戈博露出优越十足的微笑，说：“没有，亲爱的费琳，我从来没有害怕过。我知道他不会伤害我，为什么还要害怕呢？大家都觉得他很可怕，可是他根本就不可怕。如果他喜欢你，或者你为他效劳，那么他就会对你很好，非常好。世界上没有比他更善良的了。”

正当戈博大肆夸奖他的时候，老鹿王突然从灌木丛中走出来，悄无声息地出现在大家面前。

老鹿王站在那里，岿然不动，用深邃而严肃的目光盯着戈博。

戈博还在说：“不只是他爱我，连他的孩子也很爱我。他的妻子和大家一起经常抚摸我，和我一起玩。”说着，他突然停住了，因为他看见了老鹿王。

周围安静了一会儿。

过了一会儿，老鹿王用沉稳而又威严的口吻问戈博：“你那脖子上戴着的是什么带子？”

大家望向戈博，这才发现他脖子上有一圈由马毛编织成的深色带子。

戈博紧张地说：“那个？我……戴的……那是缰绳的一部分。是他给我的戴上的，这象征着很高的荣誉，这……”戈博越说越混乱，越说越结巴。

大家都不再说话。老鹿王用锐利而悲伤的眼神看了戈博好长一段时间。

“可怜的东西。”最后他轻轻地说了这么一句，就转身离开了。

大家听老鹿王这么一说，都吃了一惊，但谁也没说话。不过那只松鼠又开始了：“我刚刚说，我有一个表哥，他也和他在一起。他被他抓住了，然后被关了好久好久，直到有一天我爸爸……”

但谁也没有听松鼠说，大家都散开了。

第十七章

这一天，玛丽娜又出现在大家的面前。在戈博离开的那个冬天，玛丽娜就已经成年，但是后来一直单独生活，平日里也独来独往，所以大家就很少看见她。

玛丽娜身材纤细，看起来很年轻。不过，和其他鹿比起来，她显得更安静、温柔，也更加稳重。戈博从奇妙的探险之旅中回来了，森林里松鼠、松鸦、画眉鸟和野鸡奔走相告，传递着这个消息，玛丽娜得知后，就特地去看望戈博。

玛丽娜的拜访让戈博妈妈感到非常高兴和自豪。戈博妈妈听说森林里的动物们都在谈论她的儿子，为自己有这样一个儿子感到骄傲。她沉浸在这份荣耀里，想让每个动物都知道她的儿子是最聪明能干、最优秀的鹿。

“玛丽娜，你觉得我们戈博怎么样？”戈博妈妈大声问道。“你觉得他怎么样？”没等玛丽娜回答，她就继续说道：“艾特拉太太曾说戈博太没用了，就因为他在寒冷的时候颤抖了一下，她还预言说戈博只会让我操心。你还记得她的话吗？”

“嗯，我记得。”玛丽娜说，“不过，您确实是为戈博费了不少心。”

“那都是过去的事了，现在已经不会了！”戈博妈妈纠正道。她很奇怪怎么大家还能记得那些事情。“唉，我真为艾特拉感到难过，她已经去世了，也无法看到我们戈博变得如此优秀，真是挺遗憾的！”

“是啊，可怜的艾特拉太太。”玛丽娜温柔地说，“这对她来说，实在是挺可惜的。”

戈博喜欢听妈妈以这种方式夸赞他。他站在旁边，听着妈妈赞美的话，心里美滋滋的，就像沐浴在阳光下一样快乐。

“就连老鹿王都来看望戈博，”戈博妈妈轻声告诉玛丽娜，似乎在讲一件庄严而神秘的事，“在以前，他从来不会出现在我们面前，但是他竟破例来看戈博了。”

“为什么他说我是‘可怜的东西’呢？”戈博十分不满地插话，“我想知道他为什么要这么说。”

“别去想这件事了，”戈博妈妈安慰他说道，“他不过是一个老怪物！”

最后，为了安慰自己，戈博这样说：“这句话一整天都萦绕在我的脑海里，他说我是‘可怜的东西’，但是我不是，我很幸运。我比森林里所有人都见得多，经历得多，比他们更了解这个世界，比他们更懂得生活。玛丽娜，你觉得呢？”

“是的，”她回答，“没有人能够否认这一点。”

从那以后，玛丽娜就和戈博形影不离了。

第十八章

这一天，斑比去找老鹿王，他在林间走了一整晚，直到太阳升起，黎明的光辉照在他身上。斑比并没有和费琳在一起，他独自一人走在无人走过的小径上。

有的时候，斑比发现自己仍然会被费琳吸引，自己仍像以前一样爱着她。他喜欢和她一起散步，喜欢听她讲话，喜欢和她一起在草地上或者灌木丛中吃草，但是，他却不能从费琳身上找到满足的感觉了。

从前和费琳在一起时，斑比几乎想不起来要和老鹿王见面，只会偶尔去看看他。现在，斑比感觉自己被一种无名的欲望驱使，他想要去找老鹿王，渴望见到他。这种时候，斑比只有偶尔才会想到费琳。如果斑比愿意，他也可以和费琳一起去找老鹿王，除了戈博和埃琳娜阿姨以外，他并不介意和谁待在一起。

老鹿王对戈博说的那句话给斑比留下了很深的印象，那句话一直在斑比的耳边回响。从戈博第一天回来起，斑比就觉得他不正常。斑比不知道为什么看着戈博的举止行为，他就感到难受和羞愧，同时，他也不知道自己为什么开始害怕戈博。现在这个戈博不太懂事，总是自我感觉良好，一副自鸣得意的样子，而且变得爱慕虚荣。无论什么时候和戈博走在一起，斑比脑子里就会响起老鹿王说的话——“可怜的东西”。斑比始终忘不掉那句话。

一个漆黑的夜晚，为了逗鸣角鸮高兴，斑比又假装被他吓了一跳。他突然想，为何不问问鸣角鸮呢，也许他知道老鹿王在哪里，于是他问鸣角鸮：“您知道现在老鹿王在哪里吗？”

鸣角鸮用咕咕的声音回答斑比，说他根本不知道老鹿王在哪里，但是斑比感觉鸣角鸮知道，只是他不想告诉自己而已。

“不，”斑比说，“我不相信您不知道，您这么聪明！您知道这个森林里发生的所有事情，您当然知道现在老鹿王藏在哪里。”

这时，本来全身羽毛蓬松的鸣角鸮梳了梳自己的羽毛，整个身体变得小了些，他回答说：“我当然知道他在哪里。”他回答斑比时，依旧是咕咕的声音，但是更加柔和，“但是我不应该告诉你，我真的不能告诉你老鹿王在哪里。”

斑比开始恳求他：“我不会告诉其他动物的，我这么敬重您，怎么可能出卖您呢？”

鸣角鸮听了后心情大悦，又把自己的羽毛抖松开去，变成了一个可爱的、软软的灰白色圆球，微微转动着那双可爱的大眼睛：“这么说，你真的尊重我喽，可是为什么啊？”

斑比丝毫没有犹豫，真诚地说：“因为您很聪明，性格好，待人也友好。还有啊，你懂得怎么吓其他动物，您的方法真是太妙了，特别的棒！我希望自己也能学得一星半点。要是我也学会了，那用处就大了。”

听到斑比这么一说，一旁的鸣角鸮急忙把嘴塞进胸前的绒毛里，偷偷乐起来。

“好吧，”他说，“我知道老鹿王见到你会很高兴的。”

“您真这样觉得吗？”高兴的斑比大声地问，心跳得更快了。

“当然了，我敢肯定。”鸣角鸮回答，“他见到你会高兴的，而且我觉得我现在可以冒这个险，告诉你他在哪里。”

他边说边收拢羽毛，整个身子又突然一下变小了。

“你知不知道柳树旁边的那条水沟？”

斑比点了点头。

“你知不知道草地远处有片橡树林？”

“不知道，”斑比说，“我没有去过那里。”

“好吧，你仔细听我说，”鸣角鸮悄声说，“草地远处有一片橡树林。你先穿过那片橡树林，然后会看见那里有灌木丛、榛树丛、银白杨树、荆棘和唐棣，在它们中间躺着一棵山毛榉，即使你站着也很难看见它，你这个高度还不够，你要想办法找到那棵山毛榉。那个老鹿王就藏身在山毛榉的树干下，但是可别说是我告诉你的。”

“在树干下？”斑比问。

“是的，”鸣角鸮笑着说，“地上有一块地方是凹进去的，那个树干刚好横在那上面，老鹿王就睡在树干下。”

“谢谢您！”斑比诚挚地说，“我不知道自己能不能找到，但是无论如何都很感激您。”他说完就跑去找了。

鸣角鸮悄悄跟在斑比后面，准备吓他，他突然大声叫：“噢哟！呀！”斑比不由地缩成一团。

“我不会是吓着你了吧？”

“嗯……是的……”斑比结结巴巴地回答。这次他是真的被吓到了。

鸣角鸮很满意，温声细语地说：“我其实只是想提醒你一下，别告诉他是我告诉你的。”

“我当然不会。”斑比让他千万放心这一点，然后又继续往前走去。

斑比刚走到那个水沟，老鹿王就从黑漆漆的夜色里冒出来，无声无息地出现在斑比面前，把他吓得后退了好几步。

“我没有住在之前那个地方了。”老鹿王说。

斑比没有开口说话。

“你想干什么？”老鹿王问。

“没什么，”斑比吞吞吐吐地说，“没事，不好意思，真的没什么事。”

过了一会儿，老鹿王用温柔的声音说：“这已经不是你第一次找我了。”

他说完等着斑比回答，但是斑比什么都没说。老鹿王继续说道：“昨天你两次从我旁边走过去，今天早上也是，当时你离我非常近。”

“噢！”斑比鼓起勇气问，“您为什么要那么说戈博？”

“你觉得我说错了吗？”

“不，”斑比伤心地说，“不，我感觉您说得对。”

老鹿王微微点了下头，用比以前更亲切的目光看着他。

“可是为什么呢？”斑比问，“我不明白。”

“你能感觉到我没说错就已经很好了，日后你会明白的，”老鹿王说，“再见了。”

第十九章

没过多长时间，大家都发现戈博的行为习惯有点奇怪、可疑。夜晚大家都醒着时，他却在睡觉；白天大家都找地方睡觉，他却十分清醒，而且还四处漫步。无论什么时候，只要他乐意，就会毫不犹豫地走出树林，跑到草地上优哉游哉地站着，哪怕是大白天也是这样。

斑比实在看不下去了，他问戈博：“你难道没有想过外面会有危险吗？”

“不，”戈博简单地说，“对我来说，根本不存在什么危险。”

“亲爱的斑比，”这时戈博妈妈说话了，“你忘记了，你忘记了戈博是他的朋友。虽然大家不能去冒险，但是戈博完全可以。”她很自豪。

后来，斑比再也没有说过什么。

有一天，戈博对斑比说：“你知道吗？我觉得等自己饿了才去找吃的，这事儿有点奇怪。”

斑比很不解，说：“怎么会奇怪呢？我们大家都是这样的啊。”

“哦，你们是这样。”戈博傲慢地说，“我之前的生活和这有点不一样。之前都是他把食物送到我面前，或者准备好了再叫我，我已经习惯那样了。”

斑比听后同情地看着戈博，他看了下费琳、玛丽娜和埃娜阿姨，发现她们都微笑着，一副很崇拜戈博的表情。

“戈博，我觉得让你适应这里的冬天可能会有点困难，”费琳第一个开口说，“我们冬天没有干草，没有胡萝卜，也没有土豆。”

“是啊，”戈博略有所思地说，“我还没有想过这个问题，我无法想象到时候会是什么感觉，肯定会觉得可怕吧。”

斑比平静地说：“不会可怕，只是有点难熬而已。”

“好吧，”戈博堂而皇之地说，“万一觉得太难熬了，我就干脆回到他身边去。我干吗要在这里挨饿啊？根本没有这个必要嘛。”

斑比听他这么说，一言不发地离开了。

当戈博和玛丽娜单独在一起的时候，他就开始和玛丽娜谈论斑比，他说：“他根本就不理解我。可怜的斑比啊，他还以为我是之前那个瘦弱的戈博。我早已经变得与以往不同了，可他永远都不能接受这个事实。危险？呵……他以为危险是什么？他一个劲说我面临着危险。对他还有和他一样的动物来说，确实存在危险，可对我来说，并没有危险存在。”

玛丽娜同意戈博说的话。她和戈博深爱着彼此，生活得十分幸福。

“好吧，”他对她说，“谁也不能像你这样理解我，不过我也用不着抱怨，毕竟大家都尊敬我，爱戴我，但只有你是最了解我的。我给大家讲他有多好时，虽然大家听得很认真，也不觉得我是撒谎，但是他们还是觉得他是可怕的。”

“我一直都相信他很善良。”玛丽娜做梦似的说。

“真的吗？”戈博很快活地问。

“还记得你独自躺在雪地里那天吗？”玛丽娜继续说，“我曾经说过，有一天他会来到森林里，和我们一起玩。”

“是吗？”戈博打了个哈欠，“我不记得你说过。”

几周过去了。这天早上，斑比和费琳漫步回来，正要去寻找藏身的地方，结果半路碰见了戈博和玛丽娜，当时戈博正要往草地上走。就在年久而熟悉的榛树丛里，四只鹿站在了一起。

“和我们待在一起吧，”斑比说，“太阳一会儿就升起来了，谁也不会在这时候去草地上的。”

“胡扯，”戈博不屑地说，“他们不去，我去。”

戈博说完就往前走了，玛丽娜也跟了上去。

斑比和费琳留在原处。“走，”斑比生气地对费琳说，“走。咱俩不管他，随便他吧。”

他们也上了路。突然，草地那头传来松鸦尖厉的鸣叫声。斑比转身一跃，快速向戈博跑去，在那棵高大的橡树旁边追上了戈博和玛丽娜。

“你听见没有？”斑比大声对戈博说。

“什么？”戈博吃惊地问。

草地那头又传来一声松鸦的尖叫。

“你听见没有？”斑比又问了一句。

“没有。”戈博平静地说。

“那是危险的信号。”斑比继续说。

一只喜鹊也开始大声叫唤了，紧接着是第二只，第三只。松鸦不停地发出一声声尖叫，头顶上的乌鸦也在发出警告。

费琳央求道：“戈博，别去那边了，那里很危险！”

连玛丽娜也开始恳求戈博：“就到这里了吧，亲爱的，今天别过去了，那边有危险。”

戈博站在那里，依旧摆出一副优越者的姿态：“你们不停地说危险、危险，危险和我有关系吗？”

看戈博如此不屑的神情，斑比突然想到了一个办法，说：“那至少先让玛丽娜离开，这样我们就知道……”

没等他说完，玛丽娜就悄悄往草地走去了。

他们三个站在那里看着玛丽娜。斑比和费琳屏住呼吸盯着玛丽娜看，戈博显得很有耐心，好像是专门等着欣赏他俩看见自己的愚蠢念头被验证的样子。

他们看见玛丽娜一步一步穿过草地，她抬头四处看，脚步很犹豫，仔细闻着各个方向的空气。突然，她向高空中蹦了一下，像闪电一样往树林里跑，像是被飓风击中了一样。

“是他，是他。”她小声说道。因为恐惧，她嗓音都颤抖着，浑身也在发抖。她吞吞吐吐地说：“我……我看见他了，我看见他就站在那片桤木林旁边。”

“走，”斑比大声说，“快走。”

“走吧，”费琳哀求戈博。玛丽娜已经被吓得几乎说不出话了，她低声对戈博说：“戈博，求求你，快走吧！”

但是戈博还是没有移动半步，他说：“你们跑吧，能跑多快就跑多快，我不拦着你们。如果是他在那里，那我要和他谈谈。”

大家怎么都劝不动戈博。

他们站在那里看着戈博走出去。大家都被他的自信感染了，同时心里也都隐隐为他感到担忧。

戈博大方地走在草地上，开始找寻桤木林。过了一会儿，他好像找到了桤木林，又好像是看见了他。这时，草地上响起了那熟悉的、雷鸣般的声音。

戈博应声跳起来，突然一个转身，摇摇晃晃地朝树林里跑。

戈博跑回树林时，大家还站在那里，一个个都被吓呆了。大家看见戈博大口地喘着气，但是他并没有停下来，而是接着往前狂奔，斑比、费琳和玛丽娜见状也都跟着跑了过去。

突然，可怜的戈博倒在了地上，紧挨着他的玛丽娜停下来看他，斑比和费琳站在几步之外，准备随时逃跑。

戈博躺在那里，他的侧腹裂开了一个口，血淋淋的肠子直往外冒。他无力地抬起头，微微转动了一下身体。

“玛丽娜，”他吃力地说，“玛丽娜……”他没有认出玛丽娜来，声音也渐渐低了下去。

这时，草地旁边的灌木丛中传来一阵“唰唰唰”的响声。玛丽娜将头靠近戈博，发疯地大声喊：“戈博，他就快过来了，你能不能站起来和我一起走？”

戈博再一次虚弱地抬起头来，四脚抽搐了几下，就再也动不了了。

远处传来“咔咔咔”“啪啪啪”“唰唰唰”的声音，他已经从灌木丛走出来了。

玛丽娜看见他近在眼前。她慢慢地移动，然后钻进最近的灌木丛，向斑比和费琳追去。

她回头看了一眼，看见他弯下腰抓住了受伤的戈博。

不久后，大家就听见了戈博垂死挣扎时发出的阵阵哀号。

第二十章

森林里有一条小溪，那里的溪水总是欢快地向前流淌，岸边长满了绿葱葱的芦苇和黑柳树，斑比正独自走在溪边。

最近，斑比常去小溪边散步，他大多时候都是独自待着。那里只有一两条小径，他在那里几乎不会遇见任何朋友。这正是斑比需要的环境，因为他所考虑的问题越来越严肃，他的内心也变得越来越沉重。他不知道自己内在到底发生了什么变化，甚至根本就没有注意到这些变化。他只是漫不经心地想事情，他的整个生活都似乎变得暗淡无光了。

他经常在岸边一站就是几小时，所有思绪都驻留在那条弯曲的小溪上。水面上吹来凉悠悠的风儿，夹带着一股独特、清爽、浓郁的气息，让斑比忘却了心中的烦忧，也让他重拾了自信。

斑比总是站在岸边观看一群在水里嬉戏的鸭子。水里的鸭子互相友好地交谈，很认真，也很愉快，从来没有停下来过。

水里还有几只母鸭，每一只母鸭周围都围着一群小鸭子。那几位鸭妈妈一直不停地教自己的孩子，而那些小鸭子就一直在边上学习。有时，其中某位或者几位鸭妈妈会发出一声警告，小鸭子就会从四面八方往回冲，过一会儿，小鸭子又都各自散开，游向各处，而且不会发出一点声响。那些小鸭子在水中的密芦苇丛之间游来游去，不会碰到一根芦苇，也不会被摇晃的茎秆阻挡。斑比就站在一旁看着他们，他还看见一只小黑鸭一会儿钻进这边的水里，过一会儿又从那边的芦苇丛中冒出来，再过一会儿又不见了踪影。

过了一些时候，一位鸭妈妈突然发出警报声，小鸭子们再次聚集在鸭妈妈的周围。这些小鸭子就像一支小舰队一样，一会儿集合在一起，一会儿又各自出征。斑比每次看见他们集合和散开的过程，都会惊叹不已，觉得这简直太神奇了。

警报又响过一次后，斑比问其中一位鸭妈妈：“发生了什么？我认真观察周围，什么也没有啊？”

“本来就没有什么。”母鸭子说。

警报又响了，这次是一只小鸭子。他发出信号后，迅速游过芦苇丛，不一会儿就出现在斑比站立的水畔边，然后上岸了。

“什么事儿也没有。”那只刚游上岸的小鸭子一边说，一边像成年的鸭子一样抖抖尾部羽毛上的水，梳理好羽毛。没过一会儿，他又跳进了水里。

不过，斑比还是对鸭子充满信心。他得出一个结论：鸭子比自己更机灵，无论是视力还是听力都比自己灵敏。在其他时候，斑比心里总有一股紧张的情绪，但当看着水中的鸭子时，他那股紧张感就没那么明显了。

他也喜欢和鸭子聊天。之前，斑比总是听别人说无聊的东西，可他和鸭子聊天从不说那些废话，他们谈论广袤的天空和风，谈论他们之前在远处田野吃过的珍馐美味。

偶尔斑比还会看见有个鸟儿“嗖嗖”地掠过溪边。那是一只蜂鸟，身上布满了火红色的条纹，他边飞边发出“嘶——嘶”的声音，像一个在空中呼呼作响的小斑点。他掠着水面疾驰而去，有时候像是绿色的光芒，有时候又像是红色。斑比看得激动起来，他想近距离看看那只色彩鲜艳的陌生鸟儿，于是大声地叫他。

“别叫他了，”芦苇丛中一只长嘴秧鸡对斑比说道，“别叫了，他不会理你的。”

“你在哪里？”斑比边问边往芦苇丛中看。

不过这时，那只长嘴秧鸡又在另一个地方大声笑起来：“我在这儿。你刚刚叫的那个鸟儿，他是一个古怪的家伙，从来不和谁说话，你叫他没用的。”

“他长得可真俊啊。”斑比说。

“可惜他的性格不好。”长嘴秧鸡说。

她又跑到一个新的地方，说：“他不关心任何事情，也不关心任何人。不管发生了什么事儿，他都不管。他也不和谁说话，即便有人问候他，他也从来不表示感谢。要是有危险的话，他也不会发出一声警告。这家伙从来没对活着的生物说过一个字。”

“可怜的……”斑比说。

没待斑比说完，那欢快、尖厉的声音又从远处传来：“估计他以为大家都嫉妒他身上那可笑的斑纹，所以不想让谁看清楚。”

“有些人是不愿意别人看清楚他们。”斑比说。

一眨眼的工夫，长嘴秧鸡就已经出现在斑比的面前了，她不太安分地站在那里，光洁整齐的羽毛沾满了水珠，在阳光下闪闪发光，娇巧的身子充满了生气，十分满足的样子。“我觉得看一看无所谓啊。”她简单说了这么一句，又立刻消失了。

她从水里冒起来，说：“我搞不懂怎么有的人能在一个地方站那么久。”然后，声音又从远处传来：“长时间站在一个地方不仅无聊，还有危险。”然后，另一边又响起她欢快的声音：“你得经常动，要想安全和身体健康的话，你就要不断走动。”

草地里传来一阵“沙沙沙”的响声，斑比吃了一惊。他望向周围，看见灌木丛里闪过一阵红影，然后又消失在芦苇丛中。斑比闻到一股浓烈的血腥味，同时看见一只狐狸正偷偷摸摸地往那边走。

他想大声叫，想用力踏地发出声音，这样就可以提醒鸭子，可当时狐狸正快速跳跃着将莎草分开，叶片发出了“沙沙”的响声，他们根本听不见，就在这时狐狸几步上前，迅速抓住了一只鸭子。水花四溅，传来鸭子绝望的叫声。斑比听见鸭子在用力扑腾翅膀。透过树叶的缝隙，他看见了鸭子雪白的身体，看见她在使劲地拍打狐狸的头。不一会儿，周围就安静下来了。

然后，斑比看见狐狸叼着鸭子从灌木丛里走出来，可怜的鸭子脖子向下耷拉着，翅膀还在乱动。不过狐狸根本没注意这些，他轻蔑地看了一眼站在一旁的斑比，然后慢慢地潜进了树林里。

斑比一动不动地站在那里。

几只老鸭子拍动翅膀无助地乱飞，那只长嘴秧鸡向各个方向发出警报，灌木丛里的山雀大声地叫着，那群失去妈妈的小鸭子围着长嘴秧鸡轻声抽泣。

之前飞走的蜂鸟又飞回了岸边。

“请告诉我们，”年幼的鸭子哭着说，“请你告诉我们，你看见我们的妈妈了吗？”

“嘶——嘶——”蜂鸟发出尖锐的叫声，然后飞走了：“你们的妈妈和我有什么关系啊？”

斑比转身离开了。他穿过一片黄花的海洋，经过一片山毛榉幼林，又跨过一片老榛树林，最后来到那条深水沟的边上。他在那里转来转去，希望再次遇见老鹿王。自从戈博死后，他已经有很长一段时间没有见过老鹿王了。

过了一会儿，他瞥见远方有一个身影，正是老鹿王，他立马就朝那个身影跑了过去。他们并肩沉默地走了一会儿，后来老鹿王开口问：“那个，他们是不是还像以前那样说他啊？”

斑比知道老鹿王指的是戈博，便回答说：“我不知道，我现在几乎都是独自待着。”他犹豫了一下，又说：“我经常会想起他。”

“是吗？”老鹿王说，“你现在一个人了？”

“是的。”斑比说，他期待老鹿王听后会有所反应，但是老鹿王什么也没有说。

他们继续往前走，突然老鹿王停下脚步，问斑比：“你有没有听见那个声音？”

斑比听了听，但什么也没有听见。

“跟我来。”老鹿王说，然后往前快速走去。斑比跟着他。过了一会儿，老鹿王又停下来，问：“你还没听见吗？”

斑比这次听见了一阵沙沙声，感觉像是被压弯的树枝不断反弹回去而发出的声音，但他不知道那是什么，除此之外，还有一个什么东西毫无节律地撞击地面发出的沉闷响声。

斑比想逃走，但是被老鹿王喝住了：“跟我走。”说完，他就往发出声音的那个方向跑去。站在老鹿王旁边的斑比壮着胆子问了一句：“为什么要过去？难道那里不危险吗？”

“那里特别危险。”老鹿王神秘地说。

很快，他们就看见一些树枝在猛烈地摇晃，像是一会儿被什么拽了下去，一会儿又反弹回来。他们继续靠近，然后看见灌木丛中间有一条小径往外延伸出去。

地面上躺着一只野兔，他从这边荡到那边，一会儿静止不动，然后又开始翻滚。他每动一下，头上的树枝就会跟着动一下。

斑比注意到树枝上有一根黑色的绳子垂下来，正好勒在野兔的脖子上。

野兔一定听到有人在靠近他，所以他激动地腾向空中，然后又摔倒在地上。他想逃离束缚他的绳子，于是不停地在草地上翻腾打滚。

“躺着别动。”老鹿王先是命令他，然后用充满同情又温柔的声音对他说：“放轻松，野兔朋友，是我。现在不要动，安静地躺好了。”斑比听见老鹿王对野兔重复说着这些话。

野兔一动不动地平躺在地上，喉咙里发出快要窒息的声音。

老鹿王咬紧拴住兔子的那根树枝，拉着它，然后弯下腰，用全身的力量把那根树枝弯到地上，再用脚踩住，之后用鹿角把它折断了。

接着，他鼓励性地向野兔点点头，说：“躺着别动，就算我弄疼你了，也不要动。”

他将头扭向一侧，把其中一只鹿角往野兔的脖子边上靠，然后插进野兔耳朵后的毛里去挑那根绳子，他刚试着点了下头，野兔就开始翻滚了。

老鹿王见状立马后退，命令野兔说：“别动，这可是关系你性命的事情。”野兔躺在那里，喘着粗气，让老鹿王再次帮他挑那根绳子。斑比看着这一幕，一时间说不出话来。

那插在野兔皮毛里的鹿角已经钻进了绳套里，老鹿王几乎是跪在地上，扭动脖子一点点往里钻，看起来就像是要向别人进攻一样。终于，那绳套开始松了……

野兔又能再次呼吸了，同时他又害怕，又痛苦，不禁大声哭喊：“啊——”

老鹿王停下来，大声说：“安静点！”然后用温柔但略带责备的语气又说了一遍：“安静点。”老鹿王把嘴贴在兔子的肩上，把鹿角上的一个角杈放在野兔两个勺子似的耳朵正中间，这架势就像是要将野兔撕成两半一样。

“这种时候怎么还犯傻？”老鹿王温柔地嘟囔道，“你这样大叫是想把狐狸招过来吗？是这样吗？我觉得你不想狐狸过来吧，所以现在给我安静点。”

老鹿王集中所有力量，继续在野兔头上小心翼翼地工作。突然绳套“啪”地断开了，野兔跳出来，终于获得了自由。刚开始，野兔甚至没有意识到自己重获了自由，他向外迈了一步，然后又呆呆坐下了。过了一会儿，他才一蹦一跳离开了，开始的时候胆小如鼠，慢慢地往前蹦，然后就越来越快了，最后撒腿就跑走了。

斑比在后面望着野兔，惊讶地说：“他怎么都没有对你说一声谢谢啊？”

老鹿王说：“没事，他还处于惊恐之中。”

被解开的绳套躺在地面，斑比轻轻碰了一下，竟然发出“咔咔”的响声，把斑比吓了一大跳。他好像从来就没有听过这样的声音。

“这是他做的吗？”斑比轻声问。

老鹿王点了点头。

他俩静静往前走着。老鹿王说：“你在进入小径之前要格外小心，要检查所有的树枝，用你的鹿角朝各个方向捅一下，如果听见那个声音，就要马上转身跑。鹿角脱落的那段时间，更是要谨慎。我再也不走小径了。”

斑比听完后，陷入了沉思。

“他不在这里。”他自言自语道，觉得很惊讶。

“对，他现在不在森林里。”老鹿王说。

“可是，他又在这里……”斑比摇着头说。

老鹿王接着说，语气充满苦涩：“戈博怎么可以……他是不是告诉你们他无所不能，还很善良？”

“他对戈博很好。”斑比小声说。

老鹿王停下脚步，有些悲伤地问：“斑比，你相信他说的吗？”这是老鹿王第一次叫斑比的名字。

“我不知道，”斑比痛苦地说，“我一点都不明白。”

老鹿王缓缓地说：“我们必须学会生存，学会对一切保持谨慎。”

第二十一章

这天清晨，斑比不幸遇险了。

黎明时分，第一缕曙光刚照进森林，乳白色的雾弥漫在草地上方，乌鸦、喜鹊和松鸦都还在睡梦中，四周静悄悄的。

斑比昨天晚上遇见了费琳。当时，费琳十分羞涩，她看着斑比的眼神满是悲伤。

“现在我基本上是一个人了。”她说得很小声。

“我也是。”斑比语气很犹豫。

“为什么你不和我在一起？”费琳伤心地问。看着一向开心活泼的费琳突然变得这么忧伤、这么严肃，斑比心里很不是滋味。

“因为我想独自生活。”斑比说。尽管他用的是最温柔的语气，但这句话听起来还是那么令人伤心，连斑比自己都感觉到了。

费琳望着斑比，柔声问：“你还爱我吗？”

“我不知道。”斑比回答她的语气和之前一样。

费琳听完，静静地走开了，把斑比留在原处。

斑比站在那棵高大的橡树下，望着草地边缘。他谨小慎微地观察四周，陶醉在清晨清新、纯净的空气中。草地、露水、润湿的树林……大地上的一切都是湿漉漉、清凉凉的。斑比大口大口地呼吸着空气，忽然感受到了久违的自由，然后快乐地向薄雾笼罩的草地走去。

突然，草地上响起了雷鸣般的声音——“轰”！

斑比感觉自己受到了强烈的冲击，快站不稳了。

他害怕极了，转身疯狂地跑回树林，然后一直往前跑。他不知道发生了什么，也顾不得去想任何事情，只知道不停地往前跑。他没有目的地往前跑，心中充满了恐惧，快喘不过气来了。突然，他感到身体一阵剧痛，疼得受不了。他感觉自己左肩上有一股热流往下，似乎是从疼痛的部位流出来的。斑比不得不放慢奔跑的脚步，然后他明白过来，自己的脚已经跛了。他跌跌撞撞了几步，便倒下了。

斑比倒在那里，那可不是躺下来休息的舒服地方。

“起来！斑比！站起来！”老鹿王突然站在他旁边，轻轻地推他的肩膀。

老鹿王一直重复叫他“起来，起来”。斑比本想说“我站不起来，”但听到老鹿王话语中的命令和怜爱，斑比什么也没有说出口，有那么一刻，他甚至感觉疼痛消失了。

老鹿王焦急慌张地喊他：“起来，我的孩子！你必须离开这里！”“我的孩子！”当那句话从老鹿王嘴里说出时，斑比瞬间就站起来了。

“好样的！”老鹿王深吸了一口气，然后果断地说：“现在跟着我走，跟紧点。”

老鹿王敏捷地走在前面，斑比跟在他后面，可是斑比内心强烈渴望停下来，渴望就那么躺在地上休息。

老鹿王似乎看透了斑比的心思，他一刻不停地和斑比说话：“你现在必须忍受所有的疼痛，不能想着躺下来，一秒都不要往那边想，那样会耗尽你的力气。你必须自己救自己，明白吗？斑比，你要自己救自己，否则你就完了。你要记住他就在你后面，明白吗？他不会对你手下留情。快，跟着我往前走，一会儿就没事了，你一定会好起来的。”

斑比没有力气思考，他每走一步就会引起一阵剧烈的疼痛。钻心的疼痛夺走了他的意识和呼吸，那股热流就像是内心深处挥之不去的梦魇一样，不仅灼烧他的左肩，还折磨着他的内心。

老鹿王带着斑比绕了一个很大的圈，耗费了好长一段时间。斑比一路受着疼痛和虚弱的煎熬，突然，他惊奇地发现他们又一次经过了那棵高大的橡树。

老鹿王停下来嗅闻空气，小声说道：“他还在这里，这是他，这是他的猎狗。咱们走，快点！”他们继续逃跑。

跑着跑着，老鹿王突然停下来，说：“看，那就是你刚刚躺下的地方。”

斑比望过去，看见那里有一片被压倒的青草，还有自己的那一摊正在往土壤里渗透的血。

老鹿王谨慎地嗅了嗅那个地方，说：“他们来过这里，他和他的猎狗。走吧！”他在前面慢慢走，一遍一遍地闻空气的味道。

斑比看见灌木丛的叶子上和青草的茎上都滴着红色的血滴，他心里想：“我们之前来过这里。”但是他没有力气开口说话。

“哈！”老鹿王说，好像很开心的样子，“现在我们在他们后面了。”

他沿着之前的路继续往前走了一会儿，没想到他又开始带着斑比绕圈了。斑比跟在他后面，跌跌撞撞地走着。他们再次来到了那棵橡树旁，但这次是往相反的方向走，然后又一次经过斑比倒地的那个地方，和刚刚经过橡树一样，老鹿王依旧朝相反的方向走。

老鹿王突然停下来，把青草往两边扒开，指着两片靠近地面生长的深绿色短叶，命令斑比：“来，把那个吃了。”

斑比按照吩咐，吃下了那两片短小的叶子，只是这两片叶子苦得要命，也特别难闻。

过了一会儿，老鹿王问他：“现在感觉怎么样了？”

斑比突然就能说话了，他很快回答：“好多了。”他感觉自己的思维清晰了不少，也没那么累了。

老鹿王顿了一下，又命令道：“那我们继续走。”他带着斑比走了很长一段时间后，才开口说：“终于好了！”他们双双停下来。

老鹿王说：“血止住了，你的伤口已经不流血了，这样，身上的血就不会流尽，而且也不会暴露你的行踪了。只要不留下血迹，他和他的猎狗就不知道上哪里来找你，你也就不会死了。”

老鹿王看起来很是担忧，也很是疲惫，但是他的语气很欢快：“我们往这边走，你现在可以休息了。”

他们来到一道水渠前。这可真是一道宽大的水渠，斑比之前从没有蹚过这么宽的水面。老鹿王往下走，斑比也尽力跟着老鹿王的步伐。不过，远处那个陡峭的斜坡让斑比费了不少力气，他身上的伤口又开始剧烈地疼起来。他倒在地上，刚一站起来就又倒下去，躺在那里，嘴里喘着粗气。

“我帮不了你，”老鹿王说，“你必须自己站起来。”斑比的体力已经透支到了极限了，他感觉自己肩上的伤口又开始流血了，他的力气又在一点点地消失。

“你又流血了，”老鹿王说，“我也猜到了这点，不过好在流得并不多。”然后又小声地补充了一句：“你这会儿流血，不会有很大的影响。”

他们慢慢往前走，穿过一片高大的山毛榉树林，那里地面平坦，土壤松软，走在上面很轻松。斑比特别想就这么倒下去，然后伸展身体躺在那里，他不愿自己的四肢再动一下。他不能继续往前走了，脑袋开始疼起来，耳朵里嗡嗡直响，连勇气也在消减。他受到发烧的折磨，眼前变成一片黑暗。他的思绪处于游离状态，心里除了强烈的休息的渴望、游离于体外的惊愕感觉之外，什么都不知道了。他惊愕是因为想到自己变成了这副糟糕模样，想到自己一生就此改变了。这一切发生在不到一小时之内，可他感觉就像是发生在久远的过去一样。

他们先后穿过一棵低矮的橡树和一片山茱萸，然后被一根山毛榉树干挡住了去路，那根树干中间是空心的，被低矮的树丛缠得密不透风。

斑比听见老鹿王说：“我们到了。”老鹿王沿着树干往前走，斑比在旁边跟着他，几乎就要跌进树干的中空部分。

这时，老鹿王说：“就是这里，你可以在这里躺下。”

斑比躺下去后，就再也不动了。

树干下面还有一个更深的洞，树干搭在上面，使这里变成了一个小小的密室。由于顶部被浓密的灌木丛遮盖得严严实实，所以不管是谁躺在里面，都不会被外面的人看见。

“你在这里很安全。”老鹿王说。

一日复一日，很多天过去了。

斑比躺在那块温热的土地上，抬头看见的就是树干上腐朽的深青色树皮，他感觉自己的疼痛先是加强，然后又减弱，最后竟然一点点地消散了。

偶尔，斑比会走出洞，在外面站一会儿，只是他还很虚弱，不太站得稳。他也会走上几步，去找食物，他现在吃的植物都是之前没怎么见过的，不过那些陌生的植物现在很合他的胃口，他甚至还常常被它们散发出的苦药味吸引。在斑比眼里，之前被嫌弃的那些植物，不小心吃到都会吐出来的那些东西现在似乎都变成了美味。有好多小树叶和那种短小难看的嫩枝，斑比还是不喜欢，不过他现在也会吃它们，似乎是强迫自己吃，因为好像吃了那些叶子伤口会愈合得更快。他感觉身体一天比一天有力量了。

斑比的伤口已经痊愈了，但是他还没有离开那个地方。在夜晚，斑比会稍微四处走动，但是在白天，他一定会安静地躺着。直到身上的烧全退了，斑比才开始思考在自己身上发生了什么，他立刻感觉体内的恐惧复苏了，一股更可怕的恐惧感划过心间。他无法摆脱那份恐惧，这种时候，他也不能像以前一样站起来奔跑，只是安静地躺在那里，内心烦忧不堪。在梳理过去的那些事情时，他最开始感到害怕，然后觉得羞愧，接着惊奇不已，最后总是陷入苦恼中。有时候，他心里满是绝望，不过他也有十分开心的时候。

老鹿王一直陪伴着他。最开始，他日夜守在斑比身边。后来，他偶尔会让斑比单独安静地待着，尤其是当他看见斑比在沉思的时候。不过即使离开，他也总是待在离斑比很近的地方。

一天傍晚，落日西斜时，天空还很晴朗，但瞬间电闪雷鸣，大雨随即倾盆而下。动物们开始狂欢起来：近旁的树梢上，画眉鸟在大声歌唱；灌木丛中，小雀鸟在“呱唧呱唧”叫嚷，山雀在“叽叽喳喳”欢叫；在草地上和灌木丛的底部，野鸡不时大叫，发出沙哑的、金属般的声音；啄木鸟在哈哈大笑；还有鸽子不停咕咕地叫，像是在表达自己心中的热爱之情。

斑比从那个洞里走出来。生活太美好了。老鹿王已经站在那里了，好像他知道斑比一定会走出来一样。

老鹿王和斑比一起并肩向前漫步。

第二十二章

一个落叶纷飞的秋夜，夜空里无数声音在低语。突然，树丛间传来一声尖厉的叫声，是鸣角鸮在鸣叫，他叫完后就在那里等待着。

不过，斑比早已经透过稀疏的树枝看见鸣角鸮了，他停下脚步来。

鸣角鸮见斑比没有反应，便飞到离斑比更近的地方，发出一声更加尖厉的叫喊，然后继续等待，可是斑比还是什么都没有说。

鸣角鸮等不下去了，他不愉快地问道：“难道你没有被我吓着吗？”

“哦，”斑比回答，“有一点。”

“是吗？”鸣角鸮不太高兴，生气地说，“只是有一点？你以前都会被吓得很惨，以前看到你害怕的反应，我就会开心，可是现在你怎么就只有一点害怕啊。”他说着说着，更加生气了，不断重复说：“怎么只有一点！”

鸣角鸮变老了，这也是他比以前显得更加自负、更加敏感的原因。

斑比本来想这么回答：“我以前也没有害怕过。”但是看着鸣角鸮坐在那里生气，斑比感到很抱歉，他决定不把真相说出来。为了安慰鸣角鸮，斑比说：“可能是因为我刚刚在想你。”

“什么？”鸣角鸮说，他又开心了，“你真的在想我？”

“是的。”斑比略带迟疑地回答他，“我正想着你，就听见你叫了。要不然，我肯定会和以前一样害怕的。”

“真的啊？”

斑比不想去否认，再说即使说出真相，又会怎么样呢？就让这个老家伙自娱自乐吧。

为了让鸣角鸮相信自己，斑比说：“真的，我很开心，突然听见你的声音，我的身体都有一种电击的快感。”

听见斑比这么说，鸣角鸮开心极了，他抖抖羽毛，变成一个毛茸茸的、灰褐色的圆球。“你能想我，这真是不错啊，真是不错！”他的声音温柔了不少，“我好长时间没有看见你了。”

“是好长时间了。”斑比说。

“你不再走之前的小径了，是吗？”鸣角鸮问。

“对，”斑比缓缓说，“我已经不再走以前的小径了。”

“比起之前，我的眼界也开阔了不少。”鸣角鸮显摆道，他没有提及自己被年轻的竞争对手赶出祖传栖息地一事，只是接着说：“你不可能永远待在一个地方。”说完就等着斑比答复。

但是斑比早就走远了，他现在差不多已经掌握了老鹿王来去无声的本领。

鸣角鸮完全被激怒了，他自言自语道：“可耻的……”他摇了摇自己的羽毛，嘴巴缩到胸脯前，像个哲学家一样思考着：“永远不要认为你能和这些大家伙当朋友，他们平日里倒是对你和善友好，可到了某些时候，他们才不会为你考虑，拍拍屁股就走了，就剩你自己傻傻留在原地，就像我现在这个样子……”

突然，鸣角鸮像石头一样往地面坠去，原来是他看见了一只老鼠。老鼠在敌人爪下扑腾了一下，就被盛怒之中的鸣角鸮撕成了碎片。鸣角鸮三下两口把老鼠吞下了肚子，然后就飞走了。“你们那些大家伙，都以为自己是谁啊？”他说，“对我来说，什么都不是。”他又开始扯开尖厉的嗓子不停地大声叫。经过林鸽窝时，他大声尖叫，惊醒了一对睡梦中的鸽子，吓得鸽子用力扑闪翅膀逃跑了。

大暴雨连着下了几天，把枝头最后几片树叶都冲刷掉了，所有的树木都变成光秃秃的了。灰色的晨曦中，斑比正往家赶，他要回到那块空地，和老鹿王一起睡觉。

在路上，斑比听见有个尖锐的声音在叫自己，还连着叫了两声。他停下脚步，然后看见树上一只松鼠一路奔跑下来，眨眼就来到地面，坐在斑比面前。

“真的是你吗？”松鼠尖声说，感到又高兴又惊讶。

“你从我身边走过的时候，我就认出你来了，不过，我真不敢相信……”

“你从哪里来的？”斑比问。

松鼠本来笑脸盈盈，听斑比这么一问，一下变成了苦瓜脸，他悲伤地说：“橡树没了，我美丽的老橡树，你还记得它吗？太难受了！是他砍掉的。”

听见这一噩耗，斑比难过地低下头，为那棵古老美丽的橡树感到可惜。

“当时，”松鼠讲述道，“住在树上的所有小动物都逃走了，然后看着他用巨大的牙齿咬树干，那牙齿还闪闪发光。受伤的树干发出哀怨的吱嘎声，那牙齿一直咬，橡树就一直哀声呻吟。我们听着特别难受，等到那可怜的树倒在草地上，大家都哭了。”

斑比听了，难过得说不出话来。

“真的，”松鼠叹息说：“他什么都会，他无所不能。”他睁着大大的眼睛看着斑比，还指了指他的耳朵，不过斑比还是一言不发。

“后来我们都无家可归了。”松鼠继续说，“不知道其他动物们都去了哪里，我就搬到这里来了，不过一时半会儿，我是真找不到像那棵橡树那么好的树了。”

“那棵老橡树，”斑比自言自语道，“当我还是个孩子时，我就认识它了。”

“哦，是的，”松鼠说，“不过说真的，你才是神奇。”他兴高采烈地往下说：“大伙都说你早就死了，当然，偶尔也有一些动物说你还活着。有时候，有的动物说他们看见过你，但谁也不知道具体是什么情况，我以为他们是在瞎说，”松鼠好奇地盯着斑比，“主要是后来你一直没有回来过。”

斑比看出来松鼠很好奇，还看出来他和自己对话就是为了找寻答案。

斑比没有说话，但是他心里也萌生了强烈的好奇心，他想问问费琳的情况，还有埃娜阿姨、罗奥和卡鲁斯，以及他童年那些伙伴，不过他还是什么也没有说。

那只松鼠还坐在斑比的面前观察他。“啧啧！看这鹿角！”他满怀崇拜地说，“多棒的鹿角啊！整个森林里，除了老鹿王，都找不出谁拥有这样的鹿角了。”

要是在以前听到这样的褒奖，斑比肯定会感到高兴和荣幸，但是此刻他只是淡淡地说：“可能吧。”

松鼠快速地点了点头。“真的，”说着他惊讶起来，“你的鹿角快变成灰色的了。”

斑比起身准备继续漫步。

松鼠知道这次谈话算是结束了，他穿过灌木丛，跳到树上。“再见，”他向下方大声喊，“保重！见到你我很高兴。要是看见你的熟人朋友，我就告诉他们你还活着，他们都会很高兴的。”

听见松鼠最后说的话，斑比又感觉到心里的那股冲动在奔涌，但是他什么也没有说。在斑比很小的时候，老鹿王就告诫他必须学会孤独地生活。在那以后，老鹿王向他展示了更多的智慧，也为他揭开了更多的秘密的面纱，但是在老鹿王的全部教导中，最重要的还是最初那一课：你必须孤独地活着。如果你想保护自己，如果你想懂得生活，如果你想获得智慧，你都得孤独地活着。

“可是，”斑比有一次反驳道，“我们俩现在不是经常在一起吗？”

“这不会持续很久。”老鹿王很快回答他。那是几个星期以前的事了，此刻斑比想起了这件事，甚至还想起老鹿王最开始对他说的关于“孤独”的那些话。那一天，还是个孩子的斑比到处找妈妈，老鹿王出现在他面前，问他：“难道你不能独自生活吗？”

斑比向前走去。

第二十三章

大雪再次来袭，整个森林静静地躺在厚厚的雪毯下。四下里安安静静的，只能听见乌鸦在叫，偶尔也会传来几声喜鹊的喧闹，还有山雀胆小的叽喳声。紧接着一场霜冻降临，世界又变得寂静无声了，空气中充满了刺骨的寒意。

这天早上，一声接一声的犬吠刺破了森林里的宁静。

林间回荡着一只狗的洪亮叫声，它一直不断地叫，声音急促、清晰，而且越来越近。

山毛榉树干下，斑比还安静地躺在那个洞里，他抬起头看了看睡在旁边的老鹿王。

“没事儿，”老鹿王回应斑比的目光，说，“咱们根本不用为这点声音担心。”

但是，他们还是竖起耳朵听着外面。

斑比和老鹿王躺在洞里，洞口上方的山毛榉树干就像遮风避雨的屋顶一样，厚雪阻挡了寒冷气流的入侵，密密麻麻的灌木丛防止了来自外界的窥视。

犬吠声愈发靠近了。那无情、愤怒的、不间断的咆哮声像是一只猎狗发出的。声音越来越近了。

随后，大家听见另外一种喘息声，在那愤怒的咆哮声之外，还有一个低沉的、吃力的喘息声。斑比感到很不安，但是老鹿王再次让安慰他，说：“我们没必要担心。”他们就躺在温暖的洞里，往洞外看发生了什么。

林间的脚步声越来越近了。白雪从摇晃的干树枝上掉落下来，地面上也雪屑四起。

雪地里，一只狐狸连滚带爬地往前跑，跑过无数棵树，跃过无数树枝。一只短腿小猎狗在后面追那只狐狸。大家都猜对了，刚才真是一只猎狗在叫。

狐狸的一只前脚已经受伤了，伤口处的皮毛往外翻。他把那条受伤的腿举到面前时，鲜血直往外流。他大口喘着气，眼里写满了恐惧和无能为力。他极度生气，也极度害怕。他绝望了，也筋疲力尽了。

偶尔，他会转过头朝猎狗咆哮两声，这样猎狗就会被吓得后退几步。

过了一会儿，狐狸一屁股坐在雪地上，他已经跑不动了。他可怜兮兮地举起受伤的前爪，张开嘴巴，对着猎狗咆哮。

但是猎狗一秒也没有安静下来，那令人焦躁的高叫声反而变得更加饱满，更加深沉。“这里，”他在那里狂吠，“他在这里！这儿！这儿！”他没有辱骂狐狸，甚至都没有和他说话，只是一个劲地催促后面。

和老鹿王一样，斑比也明白过来猎狗是在呼唤他。

狐狸也知道猎狗叫的是他。鲜血从伤口流出来，流到他胸口，然后又滑落下去，白色的雪地里赫然出现一个红艳艳的点，还缓缓冒着些许热气。

狐狸被虚弱打败了，那条受伤的腿无望地垂下去，可刚一接触冰冷的雪地，他就感受到了一阵剧烈的疼痛。他只好又努力举起那条腿，可怜的残腿在他前面不住地颤抖。

“放我走吧，”狐狸开口说话，“放我走吧。”他低声恳求猎狗。他太虚弱了，也十分沮丧。

“不！不！不！”猎狗狂喊。

狐狸更加急切地乞求他，他说：“我们是亲戚，都能称得上是兄弟了，你就放我回家吧。至少让我和我的家人一起死去。你和我都算是兄弟啊！”

“不！不！不！”猎狗怒吼道。

这时，狐狸起身，然后笔直地坐着，英俊的面庞垂到流血的胸前。他睁开双眼直勾勾地看着猎狗，一改之前乞求的口吻，强忍着怨恨，对着猎狗一阵怒吼：“你这个叛徒！难道你不为自己感到害臊吗？”

“不！不！不！”猎狗大叫。

狐狸继续说：“你是一个叛徒！你是内奸！”他那受伤的身体充满着对猎狗的鄙夷和怨恨。“你是间谍，”他啐道，“走狗！要不是你跟踪我们，他永远找不到我们。你背叛了我们，你背叛了你自己的亲戚，背叛了和你称得上是兄弟的我，你现在竟然还恬不知耻地站在这里！”

就在这时，四周传来许多响亮的声音。

“叛徒！”树上的喜鹊大声叫道。

“间谍！”松鸦尖声说。

“走狗！”鼬鼠发出一阵嘘声。

“内奸！”雪貂怒声骂。

每一棵树上，每一笼灌木丛里都响起一片叽喳声、啾啾声和其他尖锐的声音，甚至在空中也有乌鸦在叫：“间谍！间谍！”大家都从自己的安乐窝中跑出来观看这场斗争，有的从树上冒出来，有的从地面上钻出来。狐狸的愤怒引起了大家的共鸣，激起了大家心中对猎狗的怨恨。看着狐狸的鲜血一滴滴掉落在雪地里，所有的动物都被激怒了，以至于忘记了所有警惕。

猎狗瞪着狐狸狂叫：“你们是谁呀？你们想怎么样？你们知道什么？你们在胡扯什么啊？一切都是属于他的，我也属于他，只不过我爱他，崇拜他，我为他服务。你们认为你们可以和他作对吗？就凭你们这些可怜虫？他无所不能，比你们任何一个都厉害，我们的一切都来自于他，所有地里生长的，还有生活在这里的，全都是他的。”猎狗说着激动得颤抖起来。

“叛徒！”松鼠尖声大叫。

“对，叛徒！”狐狸发出嘘声，“你就是叛徒，就只有你才是叛徒。”

猎狗暴跳如雷，大声说：“就只有我吗？你说谎。站在他那边的不是还有很多其他动物吗？马、奶牛、羊、鸡……还有很多很多你们的同类，他们也在他那里，他们也崇拜他，为他服务。”

“都是些乌合之众！”狐狸的话语里表露出深深的鄙夷。

猎狗再也不能控制自己，他冲过去咬住狐狸的喉咙。雪地里，两个身影咬作一团，互相扭打、谩骂着，只见雪屑四起，皮毛乱飞，鲜血溅开。最后，狐狸败下阵来。几秒钟后，他就仰面倒下去了，雪白的肚子正对着天际，身体抽搐了两下，然后就僵在那里，死了。

猎狗踢了狐狸几脚，任由狐狸倒在被践踏过的雪地里。他四腿蹬开，稳稳地站在狐狸旁边，高声叫起来：“这边，这边！他在这边！”

其他动物瞬间感到陷入恐惧，各自四散逃去。

“真可怕。”在洞里，斑比轻声对老鹿王说。

老鹿王说：“最可怕的是那些狗都相信猎狗说的话，他们相信这些话。他们一生都活在恐惧中，他们恨他，也恨自己，可他们却为了他的利益而互相残杀。”

第二十四章

依然是冬季，但寒冷已经远去，天气开始暖和起来。大地上，大面积的冰雪都融化了，到处都能看见土壤。画眉鸟还没有开始歌唱，但当他们在地面找完虫子，飞起来时，或者从一棵树飞到另一棵树时，他们就会发出快乐的哨音，那拉长的哨音像极了一首歌。啄木鸟开始不时地敲击树干，发出“笃笃笃”的声音，喜鹊和乌鸦更加健谈，山雀叫得更欢，还有野鸡，他们从自己的窝里“噌”地俯冲下来，一边用嘴整理羽毛，一边发出低沉洪亮而又刺耳的“嘎嘎”声。

这天早上，斑比和往常一样在森林里漫步。在晨曦中，他走到一条河沟边。这时，他看见在远处——他曾住过的地方，有一个身影在晃动。斑比躲在灌木丛里，向那边望去。那是一只觅食的鹿，那只鹿来回走，是在寻找冰雪融化的地面，只要看见哪里有草冒出来，不管是什么草，那只鹿都会俯身吃掉。

斑比想立刻转身离开，因为他认出来那只鹿就是费琳。在认出那是费琳后，斑比的第一个念头是跑过去叫她，但是他并没有挪步，反而犹如脚下生根般站在原地。他已经很长时间没有见过费琳了。他的心跳得更快了。费琳慢慢移动着，看起来似乎很伤心，也很疲惫。她现在和她的妈妈长得很像。斑比发现费琳看起来和埃娜阿姨一样老了，他又吃惊，又难受。

这时，费琳似乎感知到了斑比的存在，她抬起头望向对面。斑比又开始往那边走，但是他停了下来，他心里犹豫了，一步也不能迈出去。

他看见费琳变年老了，也变苍白了。

“快乐、活泼的小费琳，她过去是多么可爱啊！”斑比心里想，“而且那么有活力！”整个青春在斑比眼前一晃而过：草地，和妈妈一起走过的小径，和戈博、费琳一起玩过的游戏，友好的蚱蜢和蝴蝶，还有为了赢得费琳和卡鲁斯、罗奥的激烈搏斗。想到这些，斑比再次感觉到幸福，可又止不住地颤抖起来。

费琳已经向前走了，她低下头，疲倦地往前走，脚步很缓慢，看起来十分悲伤。在那一刻，斑比心里重燃起对费琳的爱，那是一份无法抵挡的、温柔的，却又带着无限哀伤的爱。他想跨过这条把他俩隔开的河沟，他想追上费琳，想和她说话，想和她聊聊他们的青春，想和她讲讲都发生了什么。

他的目光一直追随远去的费琳，看着她穿过光秃秃的树林，直到她消失不见。

他还是站在那里，久久地望着费琳消失的方向。

之后，树林里突然爆发出一声轰然巨响，斑比不由地缩成一团。那声音离他几乎没什么距离，就是从他所站的地方发出来的，就响在他的耳畔。

紧接着，又是一声雷鸣巨响，然后又是一声。

斑比退回灌木丛深处，站在那里聆听。一切都变得安静了，斑比悄悄地往自己住的那个洞走去。

回到家时，斑比发现老鹿王还没有躺下。老鹿王就站在斑比面前，靠近那根倒下的山毛榉树干，似乎在等着斑比回来。

“你去哪里了？怎么这么久？”老鹿王问。他的语气特别严厉，以至于斑比都不敢说话。

老鹿王等了一会儿，又开始问：“你没听见我问你话吗？”

“嗯，”斑比回答，“响了三声，他一定在森林里。”

“当然了，”老鹿王点了点头，然后又用罕见的语调说，“他在森林里，我们必须过去。”

“去哪儿？”斑比脱口而出。

“现在他在哪里，我们就去哪里。”老鹿王回答，他的声音变得很严肃。

斑比听老鹿王这么说，十分惊恐。

“不要怕，”老鹿王继续说道，“跟我来，不要害怕。我很高兴能够带你去，给你看看……”他犹豫了一下，然后缓慢地说，“在我离开这个世界之前。”

斑比吃惊地看着老鹿王，他忽然发现老鹿王看起来那么苍老：整个头都已经完全变成白色，面容枯槁，眼里再也没有深邃的目光，取而代之的是暗淡无光的灰色，看起来就像是一个瞎子。

斑比和老鹿王向前没走多远，他们就闻见了令人心生恐惧的刺鼻气味。

斑比停下脚步，但是老鹿王却径直朝散发气味的方向走过去，斑比迟疑了一下，也跟了上去。

那股令人恐惧的气味越来越浓，但老鹿王还是一直向前走。斑比的脑子里冒出逃跑的念头，这想法一直萦绕他心间，在他体内翻滚，让他心神不安，不过，他牢牢控制住自己，紧紧跟在老鹿王后面。

他们继续往前走，那股可怕的气味变得更加强烈，几乎盖过了所有一切的味道，简直令人窒息。

“他就在这里。”老鹿王边说边走到一边。

斑比透过光秃的树枝间的缝隙，看见他躺在几步之外被践踏过的雪地里。

一阵无法抗拒的恐惧席卷斑比全身，他突然向外跨出一步，准备屈服于心中逃跑的冲动。

“站住！”听见老鹿王叫他，斑比回头看见老鹿王镇定地站在他躺着的地方。斑比很是吃惊，然后带着顺从、无限的好奇心以及颤抖的期待走了过去。

“走近点，”老鹿王说，“不要怕。”

他躺在那里，一张苍白无毛的脸上仰着，他的帽子就落在旁边不远处的雪地里——斑比不知道帽子是何物，还以为他那可怕的头裂成了两半——他的敞领衬衫被刺透了，脖子上裂了一个像红色嘴巴一样的口，鲜血正慢慢地往外流，而他鼻子和头发上的血已经凝固了，还有一大摊热血流到地面上，血的温度使得雪都融化了。

“我们可以站在他旁边，”老鹿王温和地开口说，“而且这一点也不危险。”

斑比低头看那具了无生气的身体，他觉得他的四肢和外皮很神秘，也很可怕，他盯着他那死气沉沉的眼睛，他的眼睛就这样无力地望着斑比。斑比不知道怎么理解眼前的一切。

“斑比，”老鹿王继续说，“你还记得戈博和猎狗说的，还有他们怎么想的吗？你还记得吗？”

斑比并没有回答。

“你看见了吗？斑比，”老鹿王说，“他死了，现在就这样躺在这里，和我们大家一样，你看见了吗？听着，斑比，他并不像他们说的那样无所不能，在这里生活的动物和在这里生长的植物不是来自于他，他并不在我们之上，他和我们一模一样。和我们一样，他也有恐惧、困难和痛苦。和我们一样，他也可能被杀死，然后像我们所有动物一样，无助地躺在地上，正如你眼前看见的这样。”

老鹿王说完后，谁也没说话，安静了好一会儿。

“斑比，你明白了吗？”老鹿王后来问。

“可我觉得……”斑比低声说。

“你说吧。”老鹿王指示道。

斑比受到老鹿王的鼓励，颤抖着说：“在我们之上，有另外一个存在，不仅在我们之上，也在他之上。”

“现在，我可以走了。”老鹿王说。

他转过身，和斑比肩并肩往前走。

过了一会儿，老鹿王在一棵高大的橡树前停下来，他用无比郑重的语气对斑比说：“斑比，不要再跟着我了，我的时间到了，现在我得去找一个安息之地。”

斑比正要开口说话。

“不，”老鹿王打断他，“不要说，等到我的临终时刻来临，我们都将是孤独的。再见了，我的孩子，我深爱着你。”

第二十五章

夏日已经降临这座森林。黎明时分，天气燥热无比，没有一丝风，也没有往日清晨的凉意。太阳很快就升起来了，似乎比平日迅速多了，像个大火炬一样挂在天空，射出耀眼的光芒。

草地上和灌木丛上的露珠一瞬间就被烤干了，土壤干得不得了，有些地面的土块都龟裂了。从很早开始，森林就被宁静笼罩着，只有啄木鸟偶尔在“笃笃笃”地啄树，还有鸽子在“咕咕咕”地表达他们心中无穷的热爱。

灌木丛中央有一小块空地，斑比就站在这狭窄的林间空地前。

温暖的阳光下，一群蚊子围着斑比的头飞舞，发出“嗡嗡嗡”的声音。

斑比的近旁是一片榛树丛，榛树丛的树叶间也传来低沉的“嗡嗡”声，那是一只大金龟子发出的声音。金龟子从树丛间爬出来，缓缓地飞走了。他飞到蚊子中间，一直往上飞，直到飞到树梢处。他打算夜里睡在那里，他熟练地折起翅鞘，有力地振动双翼。

金龟子飞过时，蚊子纷纷散开给他让路，等他飞走，所有蚊子又都合拢来。在阳光下，金龟子身上呼呼拍打的翅膀闪着晶莹透明的光芒，棕黑色的身体在空中闪了一下就过去了。

“你看见他了吗？”蚊子互相问。

“那是老金龟子。”一些蚊子“嗡嗡”作答。

另外一些说：“他的后代都死掉了，只有他一个还活着，只有一个。”

“他还能活多久？”一些蚊子开口问。

其他蚊子说：“我们不知道，他有些后代活了很长的时间，感觉就像永远一样长……他们看见太阳升起了三十到四十次，我们也不知道具体是多少次。我们的生命已经足够长了，可我们只能看见一两次黎明。”

“那老金龟子活了多久了呢？”一些年幼的蚊子问。

“他比他整个家族的其他成员都活得久，他和那些小山一样古老，和小山一样古老啊。他在这个世界上所看见的和所经历的事情，多得完全超出了我们的想象。”

斑比往前走。“蚊子之见，”他心里想，“真是蚊子之见。”

这时，一声轻柔而又充满恐惧的呼唤声传入斑比的耳朵。

他听着那声音，然后一步步向那个声音靠近。他身处在最密的灌木丛中，但是没有弄出一丝声响，就像他很早之前就学会的那样。他悄无声息地往那个方向移动。

呼唤声再次传来：“妈妈！妈妈！”这次显得更加焦急，更加哀伤，原来是一只小鹿在悲伤地呼唤妈妈。

斑比在灌木丛中穿梭，循着声音找过去。

然后，他看见这一幕：两只身着小红外套的小鹿，一只小公鹿，一只小母鹿，他们神情沮丧，孤独凄凉地肩并肩站着。

“妈妈！妈妈！”他们呼唤道。

在两只小鹿意识到发生了什么之前，斑比已经站在他俩面前。两只小鹿盯着斑比，惊得说不出话来。

“你们的妈妈现在没有时间照顾你们。”斑比严肃地说。

他看着小公鹿的眼睛，说：“难道你不能独自生活吗？”

两只小鹿没有说话。

斑比转身走进灌木丛，两只小鹿还没有明白发生了什么，斑比就消失不见了。

“我很喜欢这只小公鹿，”他想，“等他长大一点，也许我还会见他……”

他往前走。“小母鹿也很可爱，”他心里想，“费琳小时候看起来也是这样可爱。”

斑比向前走，慢慢的，消失在了森林里。

译后记

“难道你不能独自生活吗？”

做翻译时，每每读到这句话，脑海里就会浮现出许多画面……

年幼时，父母忙于农活，把我锁在家中，小小的我透过堂屋木门夹缝，望向远方的翠山、近处稻谷抽穗后的田地，还有路上来往的三两邻居。记忆中，天气总是很好，所有的景象都被明亮、金黄的阳光笼罩着，我就用三四岁孩童的稚嫩眼光，静静观察门外的世界。

再有，就是翻译此书时的画面。窗边的书桌上摆满书稿，而窗外是一条大路，路边一溜的餐馆。早上五点，卤肉馆的肉香就飘散在空气里，偶尔还有别人家炒炼花椒油的味道，钻进鼻子里，酥酥麻麻的。晴天时，街面熙熙攘攘，声响不断：叫卖声、吆喝声、说笑声、狗儿欢叫声……雨天里，整个世界一片清净，只有落雨声。

……

我常觉得，“孤独”是自然赋予每一个生灵的特性。是的，不只是人，书中的每一个小动物，长在这世间的每一棵树，每一朵含苞待放的花……他们都是独自存活着，都是孤独的。也许有的故事从未被诉说，也许森林里大树的英姿和野花的芬芳从未为人知晓，但每一个独自生存的生灵都会绽放属于自己的精彩，他们默默生长着，生活着。

关于“孤独”或者“成长”，古今中外，有许多名篇佳作，但我依旧深信：《小鹿斑比》是一个不容错过的好故事。它讲述了一只小鹿从刚出生一直到长大、成熟的生命历程，其中包括亲情、爱情、友情等等，每一个看似简单的情节都意蕴深长。什么是危险，什么是爱，什么是坚强，什么是勇敢，什么是孤独……如果你翻开此书，跟着斑比一起面对，一起忍受，一起思考，一起成长，相信你一定会从中找到答案。如果把这个故事念给你的孩子听，斑比的经历也许会在他或她的心灵上留下深刻的印象，也许今日的孩童，就会在日后漫漫的人生路上勇敢成长，不怕困难，不畏孤独。

期待每一位打开这本书的读者，都能从这个不算完美，但凝结了译者和编辑心血的译本里，感受到书中的爱与孤独，也感受到自己生命中的一切美好，享受爱与孤独。

虞凤文

一四年八月

于加拿大渥太华

译者前言

本书作者马克·吐温是美国批判现实主义文学的奠基人，世界著名的小说家。他经历了美国从初期资本主义到帝国主义的发展过程，其思想和创作也表现为从轻快奚落到辛辣讽刺再到悲观厌世的发展阶段。前期以辛辣的讽刺见长，但到了后期语言更为暴露激烈。他于1835年出生于密西西比河畔小城汉尼拔的一个贫穷的乡村律师家庭。青少年时期曾当过排字工人，在密西西比河上做过领航员。四年的水上生活是他一生中最难忘的经历，使他有机会接触到广阔的社会，加深了对美国人民的认识和了解，为他日后的创作积累了大量宝贵的写作素材。马克·吐温于1910年4月21日去世。

“马克·吐温”是他最常使用的笔名，一般认为这个笔名是源自其早年水手生涯，与其伙伴测量水深时，他的伙伴叫道“Mark Twain！”，意思是“两个标记”，亦即水深两寻（1寻约1.8米），这是轮船安全航行的必要条件。

马克·吐温的第一部作品是《卡拉维拉斯郡著名的跳蛙》，于1865年发表在《纽约周六报刊》上，受到读者的欢迎。1867年马克·吐温在欧洲和中东旅游。这一游导致了《傻子旅行》的诞生。1872年，马克·吐温出版了第二部旅行文学著作《艰苦岁月》作为《傻子旅行》的续集。马克·吐温之后的两本著作均是关于他在密西西比河上的经历。《密西西比河的旧日时光》本是一系列在《大西洋月刊》连载的小品，在1875年结集出版。之后马克·吐温写了《汤姆·索亚历险记》《王子与贫儿》《哈克贝利·费恩历险记》等作品。

《汤姆·索亚历险记》是马克·吐温的代表作，发表于1876年。小说主人公汤姆·索亚天真活泼，不喜欢学校呆板枯燥的教育，并极度厌恶牧师骗人的鬼话。他不堪忍受束缚个性、枯燥乏味的生活，幻想干一番英雄事业。小说通过主人公的冒险经历，对美国虚伪庸俗的社会习俗、伪善的宗教仪式和刻板陈腐的学校教育进行了讽刺和批判，以欢快的笔调描写了少年儿童自由活泼的心灵。《汤姆·索亚历险记》以其浓厚的深具地方特色的幽默和对人物的敏锐观察，一跃成为最伟大的儿童文学作品之一。

《汤姆·索亚历险记》是一本非常有趣的书，阅读的时候切莫一本正经地去探讨重大严肃的社会意义，寻找创造过惊天动地业绩的英雄人物，那定会使你失望；不论你是大人，还是孩童，若是愿意放下身段，忘却自我，以纯净之心与故事中的人物同忧共乐，定会从中获得无穷的生活乐趣，也会洞察到人间的善恶美丑。

本书的主人公汤姆是一位失去父母的孤儿，由姨妈抚养。他调皮捣蛋、贪玩、逃学、极富冒险精神和好奇心，令抚养他的姨妈伤透了脑筋，令管教他的老师束手无策，这样一个令人又恨又疼的小捣蛋鬼，却是小伙伴们羡慕的对象。礼拜天他被罚粉刷栅栏，原本是个“苦差事”，可他居然假装干得津津有味，惹得小伙伴们用大量的玩具换取享受劳动的片刻快乐；他成绩极差，却用粉刷栅栏得来的玩具，换了大量的“票子”，从而获得了学校至高无上的荣誉——《圣经》；他让小猫喝下“止痛药”，闹得全家天翻地覆，表面看小猫遭了大罪，实际上是给姨妈上了一课，让她后悔不迭……如此好玩的故事书中随处可见，举不胜举。我们读着这些充满生活情趣、笔调轻松诙谐的故事，无不为汤姆的聪明机智而叫绝，并报之一笑。

汤姆虽然顽劣，却有一颗很强的同情心，极富正义感。他正直，诚实，遇到困难镇定自若，冷静分析，并勇于尝试解决问题。他对外界的事物总是充满好奇心和想象力，而且大胆尝试，机智勇敢，向往自由，向往未来。他目睹一起凶杀案的发生，眼看凶犯逍遥法外，而无辜者蒙冤受屈，既害怕出来告发而被真凶追杀，又不忍无辜者受罪，备受良心折磨，但经过激烈的思想斗争之后，最终挺身而出，当庭作证，使案情大白于天下。

本书定名于“历险记”，作者自然对主人公的历险经历作了一番详细的描述。其中便有密西西比河中的一个小岛之行。汤姆·索亚带领乔·哈珀与哈克贝利·费恩，一行三人在孤岛上无拘无束的胡闹与嬉戏中得到了由衷的幸福，但思家之苦和暴风雨的洗礼终使当海盗的美梦破灭，这次历险也以失败而告终。墓地的历险显然是对主人公心灵的一次严峻考验。而此后的山洞探宝、勇救道格拉斯寡妇等等情节无不与之有千丝万缕的关系。正是这一次次历险凸显了汤姆及其伙伴们的生活、性格的方方面面，更构成了他们丰富多彩的心路历程。

我们不妨将汤姆与贝基的“恋情”也看作是他一生的早年“历险”。说他俩产生了“恋情”未必确切，充其量，那只是两个少不经事的少年男女的“好奇心”的一次表现，原本不必大惊小怪，作者不惜笔墨，无非是想让好玩的故事更加好玩，加点“佐料”，让历险故事读起来更有“娱乐”性而已。

书中另一个形象同样引起人们的兴趣，他就是哈克贝利·费恩。哈克是个无家可归的流浪儿，身上有不少恶习，抽烟、说脏话，甚至还小偷小摸，是镇上做父母的人避之唯恐不及的“坏孩子”，但却是汤姆·索亚的好伙伴。两个人意气相投，一起历险，共患难，同享受。可他天生具有叛逆的精神，不愿受种种“规矩”束缚，即使有了钱，他还是觉得睡木桶、穿破衣的生活自在。这个形象令人不禁想起我国那个家喻户晓的早期的“孙悟空”来。有关哈克贝利·费恩的未来命运，有兴趣的读者可去阅读《汤姆·索亚历险记》的姐妹篇《哈克贝利·费恩历险记》，该书将有非常有意思的故事等着你欣赏。

正如作者在本书的序中所说，这虽是一本供少年男女娱乐的读物，成年人切莫“冷落”它，因为“读了此书能愉快地回忆起自己童年时的情景，回忆起当年自己的所思所感，回忆起自己的言谈和有时出现的怪异举动”。诚哉斯言。许多人童年无不经历过汤姆早年所经历过的一些“历险”，因而读起来倍感亲切，欲罢不能。

译者

2014年1月1日

于浙江杭州

第一章

“汤姆！”

没人答应。

“汤姆！”

没人答应。

“怪哩，这孩子倒是怎么啦？汤姆，你在哪儿呀？”

还是没人答应。

老太太把眼镜往下拉了拉，目光从镜架上打量一番房间，再把眼镜向上推了推，又从镜架下看了看外面。像小孩这样的小东西，她很少，或压根儿不用眼镜去找；她戴眼镜完全是为了“派头”，起着装饰作用，你看这眼镜多有气魄，让她内心感到无比自豪——她的眼力是一流的，眼睛上哪怕架上的是火炉盖，东西照样能看得一清二楚。此时她显得有点不知所措，说起话来倒算不上严厉，但嗓门很高，高得连家具也能听清楚：

“没错，要是你让我给逮住，看我准……”

她没把话说完，只是弯着腰用扫把一个劲往床底捅，边捅边喘粗气，可除了惊扰了一只猫，她一无所获。

“我从来没见过这样的孩子！”

她来到敞开着的门前，站在门里，目光朝院子里的番茄茎和曼陀罗草丛扫视。汤姆不在那里。她便把嗓门提得高高的，这下大老远就能听到她的喊声了：

“汤姆，我说的是你！”

她的身后响起轻轻的响声，她急忙转过身，一把抓住一个小孩紧身短上衣的衣角，这下对方休想逃走了。

“嗨！我该想到房间里衣柜才是。你躲在那儿干吗？”

“没干吗。”

“没干吗？瞧瞧你这双手，再瞧瞧你那张嘴。满嘴角沾的倒是什么玩意儿？”

“姨妈，我说不上。”

“我可知道。不是果酱是什么？我给你说过不下四十遍了，要是再动那果酱，看我不剥你的皮。去把鞭子给我拿来。”

鞭子被举得老高，眼看大祸就要临头。

“哟！瞧你背后，姨妈！”

老太太以为有什么险情，慌忙转过身，撩起裙子，小家伙借机拔腿就跑，纵身跳过高高的栅栏，眨眼间不见了踪影。

波莉姨妈目瞪口呆地站了好一会儿，这才轻声地笑起来。

“该死的小家伙，我怎么就没汲取教训呢？瞧他老来这一套，这次我怎么没提防又被耍了呢？不是吗，人老硬是学不了乖，真是应了老话：老狗学不了新把戏。天知道，他的鬼花样天天翻新，谁知道接下去他还会使出什么新花招。他可懂得火候哩，知道怎么不玩过了头，免得惹我生气，怎么逗我开心，让我消气，这下又来这一套，知道我不会揍他。说实在的，还是怪我没尽到管教的职责。《圣经》说得好，孩子不打不成器，这才是大道理。我知道自己这是在作孽，害得彼此都受罪。他都成了小流氓了。全怪我。他是我那死去姐姐的孩子，可怜的小家伙，我又不忍心揍他。可每次放过他，我的良心又感到不安；打他吧，我这颗老迈的心疼得不行，下不了手。得了，得了，人都是女人生的，命本就不长，苦难却不少，《圣经》就是这么说的，这话说到家了。要是今儿下午他逃课，明儿就让他干活，好好教训他一顿。星期六，别的孩子都在休息，让他干活，可是很难才能办到。他呀，最不愿做的事就是干活。我想好了，我要尽尽职，非让他干点活不可了，要不可就毁了这孩子了。”

这天汤姆果然逃学了，而且痛痛快快地玩了一阵子。回家正赶上帮助黑人小孩吉姆在晚饭前锯好第二天用的柴火，还劈好引火柴——至少他忘不了把自己的奇遇都告诉了吉姆，不过那活儿四分之三是吉姆干的。汤姆的弟弟（确切地说，他同母异父的弟弟）锡德已干完分内的活（收拾碎柴片儿）。他是个文静的孩子，不会做什么危险的事儿，也不会惹是生非。

吃晚饭的时候，一有机会汤姆就偷糖吃，波莉姨妈问他一些刁钻而深奥的问题，设法套出他又干了什么坏事来。像许多头脑简单的人一样，她自有很强的虚荣心，自以为天生别具一套能耐，能一眼识破别人无法破解的奥秘。她问：

“汤姆，学校里挺热的吧？”

“是挺热的，姨妈。”

“热得不行吧？”

“是热得不行，姨妈。”

“你没想到过去游泳吧，汤姆？”

汤姆只感到浑身一阵惊慌——既难受又疑虑。他仔细打量波莉姨妈的脸色，但看不出什么来，便说：

“没想过，姨妈——可不，不很想。”

老太太伸出手，摸了摸汤姆的衬衫，说：

“可你这会儿并不很热。”

她已发现那衬衫是干的，而别人却看不出她这么做到底打的什么主意，对此她感到十分得意。不料汤姆已看穿了她的用意，便来个先发制人：

“我们几个在水龙头下淋了淋脑袋——我的头发这会儿还湿着呢。看见没有？”

波莉姨妈一想到自己怎么就没想到这一茬，把大好机会给错失掉了，顿时感到很是懊恼。不过她灵机一动，又想出新招来：

“汤姆，淋脑袋的时候，你没解下我给你缝的衬衫领子吧？把外衣解开！”

汤姆的脸上顿时没了焦虑的神色，他解开外衣。他的衬衫领子还好好地缝在上面。

“得了！好吧，你去吧。我认定你一准逃了学游泳去了。不过这回我不计较，汤姆。我看你呀，就是一只所谓的毛被烧焦的猫——外焦里不焦。至少这回是这样。”

她既为自己的招数没有奏效感到遗憾，同时又为汤姆这一回还算听话而感到快慰。

可锡德说：

“得了吧，我记得你给他缝领子的线是白的，可如今都成黑线了。”

“可不是，我那是用白线缝的，汤姆！”

可汤姆没有理会，拔腿就跑，到了门口，冲着锡德说：

“锡德，你这是欠揍。”

汤姆到了安全的地方，停下脚步，检查起插在外衣领子上的两枚粗针，针上还绕着线——一根是白线，另一根是黑线。他说：

“要不是被锡德说穿，她是不会看出破绽来的。讨厌！她一会儿用白线缝，一会儿用黑线缝。把人都搞糊涂了，要是单用一种颜色的线就好办了。我发誓，为这事非要教训锡德一顿不可。我说到做到。”

他不是村子里的乖孩子，可他非常非常了解那个乖孩子，而且对他讨厌透顶。

两分钟后，也许还不到两分钟，汤姆早已把那些个烦恼事丢到了九霄云外去了。这倒不是说他的烦恼不像大人的烦恼那样令人沉重痛苦，只是因为这会儿一件新鲜又有趣的事强烈地吸引了他，一时间把烦恼事丢到了脑后——凡人遇到新的兴奋事时往往会把痛苦忘掉的。这新鲜而有趣的事便是一种既新奇又有趣的吹口哨法，是他刚从一个黑人那里学来的，他正愁着找个没人打扰的地方练它一练呢。这种口哨能吹出一种独特的鸟声，吹的时候把舌尖顶着上颚，就能发出断断续续流水般清脆的颤音——诸位读者应该记得自己还是孩子的时候会这种把戏的。汤姆拼命地练，专心地学，很快就掌握了诀窍。于是他在大街上迈开步子，嘴里发出悦耳的口哨声，心里洋溢着感恩之情。那高兴劲活像是天文学家发现了一颗新天体——毫无疑问，那兴奋劲比天文学家还要强烈，还要深沉，还要纯真。

夏天的黄昏很漫长。天还没有黑。这时汤姆猛地停止了吹口哨。他的面前出现了一个陌生人——身影比他要大的男孩子。在圣彼得斯堡可怜的小村子里，一旦来了一个陌生人，不论他是男是女，是老是小，都会引起大家强烈的好奇心。这个新来的男孩子衣着讲究——在周末，这样的打扮算是够讲究的了，不能不引得大家万分惊讶。他头上的帽子相当精致，蓝色上衣又新又漂亮，扣子扣得紧紧的，显得干净利落，裤子也不例外。脚上还穿着鞋子哩——今儿可是星期五呀1。他甚至还打着领结，很漂亮的缎子领结。他那一股子城里人的气派让汤姆看得很不是滋味。他越瞧对方这身鲜亮的古怪打扮，鼻子翘得越高，越发感到自己的穿戴寒酸破烂。两个孩子谁也不吭声。一个挪一步，对方也挪一步，但只是朝身旁挪，彼此绕着圈子，面对面，眼对眼，盯着对方。最后还是汤姆开了口：

“我可要揍你！”

“我倒要看看你有没有这个胆。”

“哼，我可要动手啦。”

“我看你不敢。”

“我敢。”

“不，你不敢。”

“我敢。”

“你不敢。”

“敢。”

“不敢！”

令人难堪地停顿了一会儿，汤姆问：

“你叫什么名字？”

“这你兴许管不着吧？”

“管得着。我偏要管。”

“行，管来看看。”

“你要是再说废话，我就要管了。”

“我就说，就说，就说。你动手吧！”

“哼，你以为自己了不起吧，是不是？要是我想，可以一只手绑在身后，一手就能搞定你。”

“好哇，干吗不动手？你不是说敢吗？”

“行！要是你耍我，看我敢不敢。”

“像你这样空口说大话的人我见得多了。”

“好个自作聪明的家伙！你以为你是谁？哦，瞧那帽子多难看。”

“难看也得看。谅你也不敢摘下它。谁要是敢动它，我就叫他吃不了兜着走。”

“你吹牛。”

“你吹的牛也不赖。”

“你是只会动嘴不敢动手的吹牛家。”

“我说你给我滚到一边去。”

“给我听好了，要是再跟我说粗话，看我不拿石头砸你的脑瓜子。”

“你试试。”

“我当然会试。”

“那你干吗不动手？干吗光动嘴巴就是不动手呢？我想你是怕了。”

“我才不怕哩。”

“你就是怕。”

“我不怕。”

“怕。”

又是片刻停顿，彼此再次大眼瞪小眼，兜着圈子。然后肩对肩顶了起来。汤姆开了口：

“滚开！”

“你自个儿滚开。”

“我不。”

“我也不。”

两人就这么站着，双腿叉开，像只支架，撑在地上，双方怒目而视，推推搡搡，可谁也占不了上风，结果两个人斗得汗流浃背，满脸通红，这才小心翼翼慢慢地松了劲，汤姆才说：

“你是个胆小鬼，是条小狗。我要叫我大哥哥来对付你。他只要动动小指头就能收拾你。我会让他这么做的。”

“谁怕你的大哥哥？我也有哥哥，他比你的哥哥还要厉害。他能把你的哥哥扔过栅栏去。”（这两个哥哥都是瞎编出来的。）

“你尽说大话。”

“你说的也是大话，不算数。”

汤姆拿大脚趾在泥地上画了一条线，说：

“你要是敢跨过这条线，我就要揍得你趴在地上爬不起来。看谁敢试试，都要落到同样下场。”

新来的孩子听罢立即跨过了线，还说：

“你不是说要揍我吗，动手吧。”

“别来逼我，给我当心点。”

“你不是说要揍我吗，怎么不动手？”

“好哇！拿两分钱来，我准揍扁你。”

新来的孩子从口袋里掏出两枚大铜子儿，伸出手，带着嘲弄的神色，递了过去。汤姆一巴掌把铜子儿打落在地。说时迟，那时快，两个孩子，像两只小猫，立即在泥地上扭成了一团，翻来滚去，又是揪头发，又是扯衣衫，又是抓鼻子，落得都成了泥猴子，还挺得意哩。很快成败就有了结果。汤姆从战尘中露出身子，只见他直挺挺地骑在那新来孩子身上，双拳狠擂着对方。

“快求饶吧！”他说。

那孩子竭力挣扎着要脱身，嘴里一个劲地哭哭嚷嚷——主要是被气的。

“求不求饶？”说着，拳头一个劲落下去。

最后那陌生的孩子喘着粗气，说了声“饶”，汤姆才放开他，让他站了起来，并说：

“这下你可知道厉害了吧，下次最好看清楚了，你这是在耍哪个。”

新来的孩子拍着身上的尘土，抽抽搭搭，晃着脑袋，不时回过头来，威胁汤姆说“下次被他撞见，准要收拾他”。汤姆只嘲弄地报之一笑，得意洋洋地转身离去。他刚转过身，那陌生的孩子捡起一块石子儿，扔了过来，击中了汤姆的后背，接着便转身，像只羚羊似的逃之夭夭。汤姆拔腿就追这个反复无常的家伙，直追到了他家门口，这样就知道他住在哪里了。汤姆在他家门口守了老半天，就是不见冤家出来，那冤家只是在窗口朝他做鬼脸，拒绝出战。后来冤家的妈妈出现了，她骂汤姆是邪恶的小坏蛋，没教养，呵斥他滚开。汤姆只好离开，临走时说他是不会放过那孩子的。

晚上汤姆很迟才回到家。他小心翼翼翻窗进家时，不料中了姨妈的埋伏。姨妈一见他衣服的惨状，更加坚定了自己的决心，星期六非要让他干重活不可了。

第二章

星期六早晨就要到了。夏天，大千世界一片明朗清新，处处生机勃勃。人人心里都唱着歌儿，倘若你有一颗年轻的心，这歌声就会从嘴唇上流露出来。人人脸上都喜气洋洋，每一个步子都轻盈矫健。洋槐树花满枝头，芳香扑鼻。村子远处，高耸着的是卡迪夫山，山上草木青葱，远望恰如怡人的绿洲，朦胧、静谧而引人入胜。

汤姆拎着石灰桶，拿着长柄刷子，来到路边小道上。他打量一番栅栏，满心的欢喜一扫而光，不禁涌起一股深深的悲伤。那可是一排长三十码、高九英尺的栅栏！他只觉得人生变得一片空虚，像是身上压上累累重担。他唉声叹气，刷子蘸了蘸石灰水，从栅栏顶层刷了起来。他一遍又一遍地蘸刷子、刷栅栏，可剩下那一大片未刷的地方一眼望不到边，相比之下，刷过的部分实在微不足道了。想到这里他心灰意冷，不由一屁股坐到护木箱上。就在这时候，吉姆一手提着洋铁桶，一蹦一跳从大门跑了出来，嘴里还哼着《布法罗的姑娘》哩。过去，在汤姆心目中，从镇上泵站拎水是件十分讨厌的活儿，可这会儿他便不这么想了。他不由想到，泵站里聚着许许多多小伙伴，男男女女，有白人的孩子，有混血儿，还有黑人的孩子。他们排着队等着，有休息的，有交换玩具的，有吵架的，有的打闹，有的嬉戏，不一而足。他记得，那泵站离家虽说只有一百五十码，可吉姆拎一桶水来回得花上一个小时的时间，有时甚至还得有人去催他。想到这里，汤姆便说：

“我说，吉姆，你来刷栅栏，我去提水吧。”

吉姆摇了摇头，说：

“哪能呢，汤姆少爷。老太太吩咐过了，让我快点把水拎回来，不可半路上跟别人玩。老太太还说，她料到汤姆少爷会要我替他刷栅栏，所以吩咐我路上别耽搁，管好自己的事——她说，刷栅栏的事她会亲自过问的。”

“千万别听她说的，吉姆。她就爱这么说。把水桶给我，我要不了一分钟就回来。她发觉不了。”

“噢，汤姆少爷，不行。老太太会揪下我的脑瓜子的。她说到做到。”

“她吗？她从不揍人——大不了只是拿着顶针在人家头顶上比划比划。你说，谁怕这个呢？别听她话说得厉害，这伤害得了谁？只要她不哭哭闹闹就万事大吉了。吉姆，我送你一件意想不到的玩意儿。一只白色弹珠子。”

吉姆犹豫起来了。

“白弹珠，吉姆！那可是顶呱呱的弹珠子。”

“老天爷！我说，这果真是天大的好东西！可汤姆少爷，我真的怕老太太哩。”

“还有，要是你愿意，我可以把自己发了炎的脚指头让你看看。”

吉姆毕竟是个凡人，这话太让人动心了。于是他放下水桶，拿过白弹珠。他弯下身子仔细地看着汤姆解开脚上的绷带，露出那发了炎的脚指头。不一会儿，他感到屁股火辣辣地疼痛，但他顾不得疼痛，拎起水桶，飞快地拔腿就跑。而汤姆又使劲地刷起了栅栏，波莉姨妈则一手拿着拖鞋，双眼洋溢着得意的神色，撤离了“战场”。

汤姆的劲头没维持多久。他想起打算今天要做的好玩事儿，倍感心酸。那些无拘无束的孩子会打这儿经过，去玩各种各样有趣的游戏，他们会因为他得干活而取笑他——一想到这里，他的心便火烧火燎地难受。他掏出自己的宝贝，仔仔细细地打量起来——几件玩具，几颗弹珠子及一些破破烂烂的玩意儿。用这些东西收买人家替自己干活也许还能凑合，可要是换来哪怕是半小时的真正自由怕是还差大半截哩。于是他把这些可怜的东西放回口袋，打消了收买孩子的念头。就在这看来绝望而黑暗的时刻，他心头猛生出一个绝妙的主意！顶呱呱而非同寻常的主意！

汤姆拿起了刷子，不动声色地干起活来。这时候本·罗杰斯来了。在一帮男孩子中，汤姆最怕的就是被他嘲笑。你看他一蹦一跳地过来——一眼就看出，他这时正兴高采烈，满怀着期望。他嘴里啃着苹果，时不时吹着悠长的口哨，煞是动听，接着又是一声声叮咚咚叮咚咚声，分明是在模仿汽船声。“汽船”驶近了，放慢了速度，到了街中央，“船身”往右一侧，慢慢地来了个大转弯，显得挺认真，挺费劲，因为他这是在模仿“大密苏里号”船，把自己当作是吃水九英尺的大船。他身兼汽船、船长和汽笛的重任，所以想象中自己身处上层甲板上，要对他人发号施令，自己又要听令执行。

“停船，伙计！丁——零——零。”于是“船”几乎停了下来，慢慢地向人行小道靠了过来。

“掉转船头！丁——零——零。”他的手臂绷得紧紧的，笔直伸出，紧贴在身体两侧。

“右舷向后！丁——零——零。呜——呜——呜！”他说着，右手煞有介事地画着圈，表明那是个四十英尺的大舵轮。

“左舷向后！丁——零——零！呜——呜——呜！”他的左手画出一个个圆圈。

“右舷轮停！丁——零——零！左舷轮停！右舷轮向前！停！外舷轮慢慢转过来！丁——零——零！呜——呜——呜！抛前缆绳！快！喂——抛后缆绳——我说，你这是干吗？把缆绳在船桩上绕它一圈！就这么着——松手！熄火，伙计！丁——零——零！”“唏，唏！唏！”（他这是在模仿试水位旋塞发出的声音。）

汤姆径自埋头刷栅栏，没去理会“汽船”。本盯着他好一会儿，才开了口：

“嘿，你惹上麻烦了，是不是？”

没有答理。汤姆像个画家，打量起自己最后那一刷，又用刷子轻轻地一抹，像刚才那样，审视起所得的效果来。本在他身旁来回走着。那只苹果惹得汤姆直流口水，但他还是埋头干活。本说：

“喂，老伙计，你还得干活吗，嗯？”

汤姆突然转过身来，说：

“哟，是你呀，本！真想不到。”

“我说，我这要游泳去了，没错。你不想去吗？你当然是想干活，是不是？当然是想干活！”

汤姆打量一眼对方，说：

“你说，什么叫干活？”

“怎么，这不是干活吗？”

汤姆继续刷着，漫不经心地说：

“可不，也许是叫干活，也许这不叫干活。据我所知，这才称汤姆·索亚的心。”

“得了，得了，你不是说你还挺喜欢干这事儿吧？”

刷子继续在刷着。

“喜欢？我干吗不该喜欢？小孩子家能天天捞到刷栅栏的机会吗？”

事情有了转机。本不再啃苹果了。汤姆来来回回仔细刷着栅栏——刷了一道，退后一步，细看刷出来的效果——这里那里添上一刷——又看看效果——本看着他的每一个动作，兴趣越来越浓，越来越被吸引过去，他很快便说：

“我说，汤姆，让我也刷几下吧。”

汤姆想了想，刚想答应，又改变了主意。

“不行，不行。这恐怕不行，本。波莉姨妈对这栅栏可挑剔着哩——你是知道的，这到底是面朝大街的栅栏，要是在屋后，那无所谓，她也不会太在意。可不是，她对这栅栏可挑剔哩，得仔仔细细地刷。我看，能干好这事儿的孩子，都是千里挑一、万里挑一的。”

“不会吧——哪能呢？噢，得了。让我试试吧，只一小会儿。换了我，就会让你试试的，汤姆。”

“本，说实在的，我倒是愿意让你刷一会儿，可波莉姨妈——不是吗，吉姆也想刷刷，可她就是不让。锡德想干，波莉姨妈也不让。你看我有多为难？要是让你来刷这栅栏，还不知道会出什么乱子——”

“噢，得了吧。我会小心的。这就让我来试试吧。要么——我把苹果核给你。”

“行——不，本，还是不行，我怕——”

“我把苹果全给你得了！”

汤姆把刷子给了本，脸上装出老大不情愿的样子，可内心别提有多高兴了。在这艘原本叫“大密苏里号”的汽船在烈日下，干得大汗淋漓的时候，这撒手的画家却端坐在附近的阴凉处的水桶上，晃荡着双脚，啃着苹果，脑子里盘算着如何去“宰杀”更多的无辜者。宰杀的对象不乏其人。时不时就会有男孩子过来。他们原本是想来取笑他的，结果都留下来刷栅栏了。这时的本已累得筋疲力尽，汤姆已与比利·费舍尔做好了一笔交易，把下一个机会给了他，换来一只状况挺不错的风筝。费舍尔玩腻了，约翰尼·米勒来了，他以一只死耗子，连同拴耗子的绳子的代价买来这大好机会。时间一小时一小时过去，来挨宰的孩子纷至沓来。到了午后，汤姆已由一名一无所有的穷小子，摇身一变，成了地地道道的大富翁。除了上述的那些财富外，他还拥有十二颗弹珠，一只破口琴，一片透明的蓝色玻璃片，一架用线轴做的炮，一把什么也开不了的钥匙，一小截粉笔，一只酒瓶塞，一个洋铁皮士兵，一对蝌蚪，六只爆竹，一只独眼小猫，一只铜把手，一个狗颈圈——可惜的是没连着狗——一只小刀的刀柄，四块橘子皮，还有一块破窗框。

与此同时，他还过得逍遥自在，喜气洋洋——许多人陪着他玩——栅栏呢，先后被粉刷了三遍。要不是石灰水告罄，他准会让全村的男孩子个个变成穷光蛋。

这下汤姆暗自思忖，这世界毕竟不是无情无义的，于是他对人类的行为规律有一大发现：要想让大人或孩子巴不得想做某件事，就得设法让这东西难到手。要是他也像本书作者那样，是位聪明的大哲学家，那就得懂一个道理：活，孩子家必得要干，玩呢，不是非玩不可。明白了这道理，就知道，制作假花或踩水车便是干活，而滚保龄球或攀勃朗峰2是玩儿。英国就有那么一班家财万贯的绅士，夏天，他们每天都驾着四匹马拉的马车，赶上二三十英里的路，就因为他们有的是钱，这才享受了这份特权，要是让他们给人驾车收取工钱，那他们算是干活了，他们肯定不愿干的。

这孩子为面前的世道发生的实质上的变化着实琢磨了一阵子，然后动身到总部去报告。

第三章

汤姆来到波莉姨妈跟前，她就坐在一间舒适后房的敞开着的窗前。这房间既作卧室，又是吃早餐的地方，是餐室，又是书房，兼而有之。夏日宜人的空气，舒心的宁静，芬芳的花香，蜜蜂那令人昏昏欲睡的嗡嗡声，这一切交织在一起，产生了效力，使得她做起针线活来，做着做着打起了瞌睡——她身边除了一只小猫，可没有什么伴儿，而小猫这时也在她的膝盖上睡着了。她的眼镜稳稳地架在长着灰白头发的脑袋上。她原以为这会儿汤姆不知玩到哪里去了，想不到居然会无所畏惧地出现在她跟前。汤姆说：

“现在我能去玩会儿吗，姨妈？”

“什么，干完了？你刷了多少？”

“全刷完了，姨妈。”

“汤姆，别跟我撒谎——我受不了。”

“我没撒谎，全刷好了，姨妈。”

波莉姨妈听了这话半信半疑。她要出去亲眼看看。汤姆所说的话只要有百分二十是真的，她就心满意足了。她一见整座栅栏真的全刷好了，不但粉刷过了，而且精心地刷了一遍又一遍，甚至连地上也留下一道石灰印，直惊得她目瞪口呆。她说：

“哦，实在想不到！汤姆，要是你有心干活，还是挺能干的。”说罢，她又补上一句，把这好话冲淡了点：“可我不得不说，你有心干活的时候实在难得一见。得，玩儿去吧。不过别忘了回家，别玩了一星期也不想回家，要不看我不抽你。”

她被他这“辉煌的”成绩大大地感动了，高兴之余，把汤姆领到食品间，挑了只最好的苹果给他，同时忘不了教训他几句，说什么能享受到人家好生款待，是因为你自己诚心的努力结果，而不是凭歪门邪道，那才有价值，享用起来才有滋有味。就在姨妈以《圣经》中的一句漂亮话结束自己的教训时，汤姆顺手牵羊拿走了一块炸面包圈。

汤姆蹦蹦跳跳出了门，看见锡德正好在外面通往二楼后房的楼梯往上爬。泥团伸手就有，他拿起泥团就朝锡德扔，眨眼间，泥团漫天飞扬，锡德落入了泥团的暴风雨中。没等波莉姨妈从惊恐中回过神来去解围，锡德身上已中了六七块泥团，而汤姆早已翻过栅栏，逃之夭夭了。栅栏是有门的，可一般情况下汤姆没那个闲工夫从那里进出。谁叫锡德上次提醒姨妈说他衣领缝着的是黑线，给他惹来麻烦，现在报了这一箭之仇，让他感到心头好不痛快。

汤姆绕过房子，进了一条满是泥泞的小巷。姨妈牛栏的后门就开在这小巷里。到了这里，他就逃脱了被抓获、受到惩罚的危险了。他快步直奔村里的广场。那里事先约好有两支男孩子组成的“部队”，准备进行一场战斗。汤姆是其中一支部队的统帅，另一支由乔·哈珀（他的一个铁哥们）率领。这两位大统帅是不会亲自上阵的，那会有跌身价。打仗是小兵分内的事。统帅们只需端坐高处，通过参谋发号施令，指挥战斗。经过长时间艰苦的战斗，汤姆的军队取得了胜利。接着便是清点阵亡人数，交换俘虏，对下一次战斗尚有分歧的条款达成一致，约定下次交战日期。最后，两支军队排好队伍，撤离战场，汤姆也就孤身一人打道回府。

汤姆路过杰夫·撒切尔家房子时，看见院子里有位陌生的姑娘——小姑娘长着一对水灵的蓝眼睛，一头黄发扎成两条漂亮的长辫子，身穿一件白色的夏装，下着绣花宽松长裤。汤姆这位刚刚还在称王道霸的大英雄未经一枪一弹就被对方击倒，倒地不起了。某位芳名艾米·劳伦斯的姑娘立时从他的心中消失得无影无踪，没留下半丝回忆。他原认为自己爱她爱得如痴如狂，曾把这份激情看成是倾心的爱恋，如今只觉得那只不过是过眼烟云般的微小偏见，他曾花数月之久追求过她，可她在一星期前才接受他的爱。他自觉是世上最最幸福、最最自豪的男孩子，不料这种感觉只持续了短短七天，此时此刻，转眼间，她便像个不期而遇的访客，来去匆匆，从此从他心中彻底消失了。

他偷眼观看这位新天使，顿时涌起一股爱慕之心。他看着，看着，直待对方注意到了自己，他才把目光收了回来。然后他装模作样起来，仿佛对方并不存在似的，幼稚地“表演”种种可笑的男孩子的动作，以博得对方的青睐。他的种种愚蠢而荒诞的做派延续了一小会儿。就在他表演危险的体操动作时，猛地发现那女孩子径自朝房子走去。汤姆走到栅栏前，伤心地背靠栅栏。实指望她能多停留一会儿。她上了台阶，停下脚步，很快又向屋门走去。眼看她的脚跨上门槛，汤姆长叹了口气。但很快他喜出望外，原来一朵三色紫罗兰被抛过了栅栏，她的倩影这才消失在门内。

汤姆转身就跑，到了离那花一英尺，要么是两英尺的地方停下了脚步。他手搭凉棚，朝街那头看过去，仿佛发现那个方向发生什么有趣的事儿似的。他即刻捡起一根麦秆，把它放到鼻子上，同时脑袋尽量往后仰，让麦秆保持平衡。他身子费劲地左摇右晃，往前挪过去，离那花越来越近，最后一只光脚踩上了花，用灵活的脚趾夹住，带着宝贝，单脚跳着，人消失在拐角处。不过只一会儿，那是为了把花藏到外衣里去，藏在心口，也许紧贴胃的地方吧，反正他没学过解剖学，到底藏在哪里，这些细枝末节他是不会计较的。

汤姆又回到原来的地方，在栅栏前游来荡去，像刚才一样，耍着种种花招，到了夜幕降临才离开。那姑娘一直没有露面。可汤姆还心存希望，实指望她什么时候会在窗口出现，注意到自己，以此来自我安慰。最后他可怜巴巴地满怀着幻想，老大不愿意地回了家。

整个晚饭时间汤姆显得异常兴奋，惹得波莉姨妈直纳闷：“这孩子中了哪门子邪了？”他因用泥团打锡德而挨了一顿骂，可他满不在乎。他试图在姨妈鼻子底下偷糖吃，手指因而挨了敲打。他说：

“姨妈，锡德偷糖的时候，你干吗不打他？”

“可不是，锡德可不像你那样让人烦。要不是我一直提防着，你准会吃成糖人儿了。”

姨妈说罢进了厨房，锡德，领了“圣旨”，伸手就去拿糖罐——瞧他那得意劲，汤姆实在受不了。不料锡德手指一滑，糖罐掉到地上，碎了。汤姆见了高兴得不行，可还是控制住了嘴巴，一声不吭。他暗下决心，紧闭嘴巴，就是姨妈来了，什么也不说，只是乖乖地坐着，等着她来问这祸是哪个闯的，然后一五一十道出了真情，然后看着这“宠儿”挨剋，世上哪有比这称人心的事呢？老太太一回来，面对这一片“残局”，透过眼镜片，直冒怒火，汤姆见了乐不可支。他暗自想道：“终于要得到报应了！”不料他自己居然趴到地上去了！一见那高举的巴掌这就重重落下来，汤姆忙叫了起来：

“住手！你干吗揍我？糖罐是锡德摔的。”

姨妈住了手，满脸疑惑。汤姆以为姨妈这是要说句安慰他的话，但待她缓过神来，却说：

“哼！得，我估摸着，你就是挨点揍也不冤枉。我不在的时候，你准闯过别的大祸。错不了。”

然后，她受到了良心的谴责，很想说几句亲切而爱怜的话来安慰他，但一想，觉得这不等于自认是自己的不是了吗？这么一来不是坏了规矩了吗？所以她便保持了沉默，心情沉重地忙家务事去了。汤姆躲在角落里直生闷气，委屈得不行。不过他知道，姨妈内心已向他赔过不是了，想到这里，他忧郁的心灵得到了一丝满足。他不会主动向别人求和的，他才不理会人家哩。他知道，有一对怜悯的目光时不时透过泪水，在注视着自己，可他就是不理会。他想象自己一病不起，姨妈弯着身子，恳求他说句宽恕她的话，可他转身面对墙壁，至死也不会说那样的话。啊，那样一来她会有什么感想呢？他想象自己被人从河边抬回家，他死了。卷曲的头发湿漉漉的，双手僵硬，再也动不了啦，受伤的心停止了跳动。她会扑到他身上，泪如雨下，祈求上帝还给她的孩子，她再不骂他，永不骂他了。他就冰冷地躺着，脸色苍白，毫无气息——一个可怜的受害者。他的不幸就此结束。他的情感深深地沉浸在悲痛的梦魇中，害得他嗓子眼被呛住，不得不时时咽下口水。他的眼眶饱含泪水，眼皮一眨，就沿着鼻尖哗哗往下流。他在伤心中得到了宽慰，那简直是一大享受，是任何世俗的快慰和欢乐所不能替代和侵扰的，也是他不可容忍的。这太神圣了，任何人不得触碰。可就在这时候，他的表妹玛丽蹦蹦跳跳地走进来。她在乡下待了一星期，仿佛待了几年似的，又见到家，兴高采烈，喜气洋洋。如果说她带进来的是歌声和阳光，汤姆一见她则站了起来，带着阴云和黑暗，从另一扇门溜了出去。

他没有到孩子们常去的地方，而是远远地离开他们，找个与他心境相符的僻静处所，闲逛一番。河里一只木筏引起了他的兴趣，他在木筏边上坐了下来，凝视着那一片渺茫而阴沉沉的流水。巴不得自己这就被淹死，出其不意地死去，死得无知无觉，用不着受大自然所安排下的那种痛苦的折磨。这时候他想到了那朵花，随手拿了出来。花已经被揉皱，已经枯萎了。这令他那忧郁的心增添几分快活的感觉。他想知道，她一旦知道他的事，是不是会可怜他？她会哭吗？是不是希望自己有权搂住他的脖子安慰他？还是像世人，冷冰冰地掉头走掉？这画面在他的脑海萦绕着，给他带来既痛苦又欢快的感觉。他用种种不同的角度变换画面，直到智穷力尽，再也变不出新花样才罢休。最后他一声叹息，直起身子，在黑暗中走了。

到了九点半，要么是十点钟的时候，他到了渺无人迹的街上，来到那位不知名的人儿所居住的地方。他停下脚步，竖起耳朵听起来，可什么也没听到。二楼的一扇窗子的窗帘上映着昏暗的烛光，他心目中那神圣的人儿莫不是就在那儿？他越过栅栏，悄悄钻过树丛，径直在那窗下站了下来。他满怀激情抬头久久打量起来，然后索性仰天躺到窗下的地上，双手交叉在胸前，捧着那朵已经枯萎的可怜的花。他就要这样死去——离开这冰冷的世界。他这个无家可归的人头上无遮无盖，无人出于情谊来抹去他这已死之人额上的湿气，当极度痛苦降临之际，见不到有人怀着爱怜之情俯身看一眼他。到了第二天欢快的早晨，她探窗眺望时，定会发现他。啊，她会洒一滴微小的泪珠落到他可怜、僵死的身躯上？面对这原本生机勃勃的年轻生命受到残酷的摧残，过早地夭折，她会发出轻声的叹息吗？

窗子被拉上，一个女佣刺耳的声音打破了这圣洁的宁静。一大盆水自天而降，浇湿了这位仰卧在地的受难者的遗体！

大英雄被浇得喘不过气来，好不容易缓过了神，直哼哼，这才立了起来。猛听得嗖的一声，有东西飞了过来，夹杂着咒骂声，紧跟着的像是玻璃破裂声，昏暗中，一个模糊的小身影翻过栅栏，飞跑而去。

不久，汤姆脱掉衣衫准备上床，借着烛光细看烂湿的衣服时，锡德醒了过来。如果说他本想借机奚落汤姆一番，继而一想，还是作罢，不说为妙——因为这时汤姆眼露凶光。

汤姆看不出有什么烦恼，若无其事地做完了祈祷，钻进了被窝；这事儿锡德没有轻易放过，默默地记在心头。

第四章

大地一片宁静，太阳冉冉升起，阳光给这静谧的村子带来了福音。吃完了早餐，波莉姨妈领着全家人做祷告。开始的祷文始终引自《圣经》，固定不变，但其间也黏合一些她自己的创意，到达高潮时，姨妈宣读起《摩西律法》中最严肃的一章，就像摩西在西奈山顶上传达上帝旨意似的。

然后，汤姆准备行动，也就是说，开始“背诵经文”。锡德几天前早已记住了这些经文。汤姆使出吃奶的力气，去熟记五段经文，他选的是最简单的“登山宝训”这部分。半小时后，汤姆对自己的功课已有了模模糊糊的印象，仅此而已，因为他的心灵全在人世驰骋，他的双手忙个不停，令他分心不已。玛丽拿过他的书本，听他背诵，可他在重重迷雾中左冲右突，寻找路径。

“虚心的人有——有——有”。

“福了——”

“对了——是虚心的人。虚心的人有福了——虚心的人——虚心的人——”

“虚心——”

“虚心的，虚心的人有福了，因为天国——天国——”

“天国——”

“因为天国，虚心的人有福了，因为天国是他们的。哀恸的人有福了，因为他们——他们——”

“必——”

“因为他们——呃——”

“必——”

“因为他们必——可下面我记不得了！”

“必得呗！”

“哦，必得——因为他们必得——这个——这个——必得哀恸——这个——必得——这个——他们必得哀恸，因为他们必得哀恸——这个——必得什么来着？你干吗不说出来呢，玛丽？你干吗这么小心眼？”

“我说，可怜的汤姆，你这个小笨蛋！我可没笑话你，不会的。你得再加把劲，记住它。别灰心丧气。汤姆，你准行。你要是背对了，我送你件好东西。背去吧，这才是好孩子。”

“好哩！倒是什么好东西，玛丽？告诉我，那是什么好东西？”

“你别着急，汤姆。知道吗，我说是好东西，准是好东西，错不了。”

“真的吗，玛丽？好吧，那我就再试一次。”

汤姆说罢便背了起来——在好奇心和就要到手的奖励的驱使下，卖力地背了起来，终于取得了辉煌的成绩。玛丽送了他一把“巴罗刀”3，价值十二点五美分，汤姆高兴得浑身哆嗦，立足不稳。其实，这把小刀，钝得很，切不了任何东西，但倒是货真价实的巴罗刀。拥有这么一种小刀便有一种妙不可言的气派——不过西部的小孩哪会想到：这种小刀怎么还有冒牌货，害得它的英名遭到玷污呢？这可是天大的秘密，至今还是个不解之谜。汤姆先拿碗柜试刀，后来唤他去穿衣，准备上主日学校的时候，他还在衣橱上跃跃欲试哩。

玛丽给了他一只洋铁皮水盆，一块肥皂。他出了门，把水盆放在一条小长凳上，往肥皂上蘸了点水，搁到了一边。他卷起袖子，非常小心地把水倒到了地上，然后进了厨房，拿来房门后面的毛巾，使劲地擦起了脸。但是玛丽夺过他手里的毛巾，说：

“你怎么不害臊，汤姆？你不该这么差劲，水伤害得了你吗？”

汤姆被说得有点不好意思。盆里又被盛上了水，这一次，他弯着腰面对着盆子站了好一会儿，鼓足了勇气。深深吸了口气后，开始洗起脸来。不一会儿，他紧闭双眼，进得厨房，双手去摸毛巾。肥皂水和清水滴滴答答直从脸上流下来，足以说明他是老老实实洗脸了。可一旦拿开毛巾，露出脸来，让他感到很不满意，原来只有下巴和腮帮子那一小块算是干净的，脖子四周，上上下下，前前后后一大片，黑黢黢的，像是罩上了面罩。玛丽一把拉过他，帮他洗过，这才像个大活人，像自己的兄弟，干干净净，没一丝污垢，卷曲的头发煞是匀称，一丝不乱（他亲手费劲、细心地把一缕缕鬈发捋直，抹上发油，让头发紧贴头皮，因为他觉得鬈发让人显得女里女气的，害得他的生活充满了痛苦。）。玛丽拿来另一套衣服，这衣服是近两年他上主日学校才穿的——这套衣服干脆被称之“另一套衣服”，由此可见，汤姆全部衣服就这两套。他穿戴好后，玛丽又帮他“整理了一番”，帮他把干净的紧身短袖衫的纽扣一直扣到下巴处，把那宽大的衣领翻到了肩上，掸了掸衣服，帮他戴上有斑点的草帽。这下他大为改观，只是浑身的不舒坦。看他的神情确实很不舒坦。衣服绷得紧紧的，又要保持干干净净，能舒坦得了吗？他巴望着玛丽别惦记着他的鞋子，可这希望还是落了空。她按习惯，给他的鞋子扎扎实实上了蜡后，给了他。这下可把他惹毛了，说是人家老让他干不愿干的事。可玛丽好言相劝道：

“行了，汤姆——这才是乖孩子。”

于是他穿上了鞋子，气得直吼吼。玛丽自己很快收拾好了，三个孩子动身上主日学校去了。主日学校是汤姆最不愿意去的地方，可锡德和玛丽对它情有独钟。

主日学校上课时间是九点到十点半，然后是做礼拜。两个孩子一向是自觉自愿留下来听牧师布道；另一个也愿意留下来——另有充分的原因。教堂可容纳三百号人，里面的靠背椅子高高的，没有坐垫。教堂很小，显得很寻常，有个松木板做的、类似箱子的尖屋顶。到了门口，汤姆故意放慢脚步，跟一个穿主日学校服装的伙伴打起了招呼：

“我说，比利，带上黄票子了吗？”

“带上了。”

“你愿用什么换？”

“你有什么？”

“一块甘草糖，一只鱼钩。”

“拿来看看。”

汤姆亮出自己的宝贝，都挺不错的。交易成功。接着汤姆用一对白色大弹珠换来三张红票子，又用别的小玩意儿换来两张蓝票子。此后的十到十五分钟时间内他还拦截了其他几个孩子，换来各种颜色的票子。然后跟着一群穿得干干净净、闹闹嚷嚷的男女孩子进了教室，来到自己的座位上，跟第一个来到身旁的男孩子吵了起来。一位神色严肃、上了年纪的老师过来干涉，汤姆转过身子，揪了揪坐在身旁长椅子上一位男孩的头发，没等那孩子转过脸，汤姆已装作在埋头看书了。他用大头针戳了戳另一个男孩子，好听到对方喊了声“唉哟”，结果再次惹来老师的一顿训斥。汤姆这个班的孩子都一个样，个个都很不安生，爱吵闹，惹是生非。要他们背经文，没一个能背得完整，还得不断给他们提醒，才能勉强过了关，各人都拿到一张印着一段经文的蓝色票子，作为奖赏。背完两段经文，就能拿到一张。十张蓝票子可以换一张红票子，十张红票子抵一张黄票子，十张黄票子可以从校长手中换来一本装订得很普通的《圣经》（在那种生活俭朴的年头，这样的《圣经》每本值四十美分）。哪怕为了得到一本多雷的插图本《圣经》4，我们的读者有几个愿意殚精竭虑去背诵两千段经文呢？可是玛丽就用这种方法获得过两本《圣经》，这可是她经过两年坚忍不拔的努力的收获。还有位德国血统的男孩子得到过四五本哩。有一次他一口气就背了三千段。不过，由于他用脑过度，此后几乎成了个傻瓜蛋——成了该校的一大悲哀，因为此前每遇重大场合，学校的校长便在客人面前，（用汤姆的话来说）让这孩子出来“展示一番”。只有年长的学生才会肯费心坚持枯燥乏味的背诵，拿来票子去换回一本《圣经》。所以颁发奖品便成了学校千载难逢的盛事。那些获奖的学生自然倍感风光，充满自豪。每个学生内心无不汹涌着雄心壮志，此种心情通常能延续两个星期之久。虽说汤姆的内心从未渴望过获得这种奖品，但有些日子，他无疑也希望过能得到这一殊荣以及伴随而来的光彩。

良辰一到，学校的校长便站到讲坛前，一手拿着合上的《赞美诗集》，手指夹在书页间，喝令大家肃静。主日学校的校长作简短演讲时，照例都要拿着《赞美诗集》，就像音乐会上歌手上台独唱时，手里离不开乐谱——为什么要这么做，始终是个不解之谜，君不见无论是校长还是歌手这两位遭罪者，从来不会去看《赞美诗集》和乐谱的。这位主日学校的校长细高个儿，年方三十五岁，蓄着沙色山羊胡子，沙色的短发，僵硬的立领快碰到耳朵尖了。尖尖的领角围拢过来，直逼嘴边，恰如一堵围墙，害得他只能前视，若要旁观，非得转动整个身子不可。他的下巴就托在又长又宽的领带上，而领带大小与一张钞票不相上下，两头还镶着流苏。他脚下靴子尖头高高翘起，活像雪橇的雪刀，这在当时是很流行的式样。年轻人得耐着心端坐着，一连好几小时，脚趾使劲顶着墙，才能练成这番神通。沃尔特斯先生是个办事非常认真的人，心地真诚，为人诚恳。他对圣物、圣地崇拜备至，能与世俗分得泾渭分明，不知不觉中变得在学校里说话时往往带有特殊的腔调，与平日里大相径庭。他就这样开始了自己的演说：

“我说，孩子们，我要求你们坐得端正，姿态优美，在一两分钟内，集中注意力，好生听着。好，就这样。好孩子就得这样。我发现有那么一个女孩子，她眼睛看着窗外——我想，她以为我这时候人不在这儿，跑到外面去了——也许爬到树上去给小鸟儿演讲吧（满场的窃窃笑声）。我想告诉你们，见到这么多喜气洋洋、干干净净的小脸蛋儿聚集在这儿，学做乖孩子，好孩子，我别提有多高兴了。”如此等等的话，也就用不着我多说了。全都千篇一律，毫无变化，咱们都听腻了。

此后还有三分之一的演讲受到了一帮坏孩子的打闹声和别的恶作剧所打扰，你看他们个个越来越坐立不安，唧唧喳喳，咿咿哇哇，全场混乱不堪，连锡德和玛丽这样一些为数不多、难受坏影响的坚如磐石的骨干分子，也抵挡不住诱惑。沃尔特斯先生的演说越来越有气无力，喧闹声顿时戛然而止，这场演讲就这样在无言的感激中告终。

一件罕见的事儿引起了一阵响亮的窃窃私语——来了几位客人。撒切尔律师，陪同他来的还有一位瘦弱的老人，一位很体面的、稍微发福、头发铁灰的中年绅士和一位领着一个小孩的贵夫人，她无疑是这中年人的太太。汤姆一直表现没规没矩，废话不断，牢骚满腹，心里不免有些发虚，不敢正视艾米·劳伦斯，实在受不了她那楚楚爱恋的目光。但是一见这位新来的女孩子，顿时来了劲。接下来使出浑身解数，“表演”起来。不是拍拍这个男孩子，就是揪揪人家的头发，要不就是扮起了鬼脸，一句话，使出一切招数，吸引女孩子，赢得对方的青睐。他的这一番折腾本就没有好果子吃——还记得在天使院子里所受的冷水浇头的羞辱吗？可那件事就像记录在沙中的陈迹，被眼前的阵阵幸福之浪冲刷，早已无影无踪。

几位贵宾被请上最高贵的荣誉席。沃尔特斯先生的演说一经结束，他们就被介绍给了全体师生。那位中年绅士原来是非常之人——地位绝对不比郡法官低，是孩子们见过的最威严的人物。他们想知道此人是什么材料造成的。他们既想听他的咆哮声，又怕他咆哮。他来自十二英里外的君士坦丁堡，所以说他见多识广——就是说他的这双眼睛曾观看过郡法院的屋顶——据说那可是铁皮屋顶。这种种想法激起孩子们对他的敬畏之心，会场即刻变得鸦雀无声，人人都聚精会神注视着他，就是明证。他便是大法官撒切尔，当地律师的哥哥。杰夫·撒切尔即刻迎了前去，跟这位大人物寒暄，令全校师生羡慕不已。要能听到此时台下的窃窃私语，那准如听到仙乐一样令他陶醉不已。

“瞧，吉姆！他过去了。你倒是瞧，他过去跟他握手了。他这是在握他的手哩。我说你想不想成为杰夫那样的人？”

沃尔特斯先生卖力地“表演”起来了。忙这忙那，无非是些俗套。又是发号施令，又是评头品足，又是指手画脚，只要逮到机会，就指指点点一番。图书管理员也不甘寂寞，双手满抱着书本，东跑西颠，气急败坏，尽说些只有昆虫学家高兴的事儿。那些个年轻的女教师也过来凑趣，弯腰对那些刚挨过耳光的学生一番安抚，而对那些坏小孩子则举起漂亮的手指作出警告，又亲切地拍拍其他的乖孩子，年轻的男教师又是另一番“表演”，不是小声呵责，显示自己的小尊严，便是要人家千万别忘了遵守学校的纪律。大多数老师，不分是男是女，都在教坛边的图书馆里，找到了用武之地，干起事来常常要重复两到三次（还显得急不可耐的样子）。小姑娘的“表演”也形形色色，男孩子也非常卖力，直落得纸团儿满天飞舞，混战声不绝于耳。更甚的是，那位大人物则正襟危坐，面带眼前的场面，面带大法官威严的笑意，沐浴在自己地位显赫的阳光下，暖意融融。你看他也在如此这般“表演”着。

这下沃尔特斯先生只要做好一件事就算是功德圆满了。那就是颁发一本作为奖品的《圣经》，外加展示一位奇才。有黄票子的学生不乏其人，但凑齐足够数量的没有——事先他已调查过几个明星学生。要是能让那德国小男孩神智恢复正常，让他倾家荡产也在所不惜。

可事与愿违。就在他希望落空的时候，汤姆·索亚居然拿着九张黄票子、九张红票子和十张蓝票子走上前来，要领《圣经》！这简直是晴天霹雳。哪怕是再过十年沃尔特斯先生也不会想到，这个孩子会来换《圣经》。可是你叫他怎么办？人家手里的票子货真价实，数目也对。于是汤姆被请上了台，与法官和其他贵宾坐在了一起，这事儿便成了校方传出的天大新闻。这是近十年出现的最为惊人的轰动新闻，把这位崭露头角的英雄抬高到了与法官平起平坐的高度。于是主日学校一次就能同时瞻仰不止一位，而是两位神奇的人物。男孩子个个妒忌得要命。可是最感痛心疾首的是那些孩子，他们自己无不为这可恨的荣光出过大力。他们拿自己的票子换来的东西，竟是当初汤姆出卖粉刷栅栏特权所得到的那些小玩意儿。如今悔之晚矣。这些孩子直恨自己，觉得自己上了一个诡计多端的骗子的当，仿佛被草丛中的狡诈的毒蛇咬了似的。

校长在给汤姆颁发奖品的时候表现得尽可能地热情，但到底缺乏某种真诚，因为这位可怜的先生凭直觉知道，其中必有某种见不得天日的奥秘存在。要说这孩子脑子里存着两千段之多的经文，那才叫荒唐——毫无疑问，他那能耐背十来段就够他受的了。

不过艾米·劳伦斯可是又得意又开心，她要变着法儿让汤姆看出自己脸上的兴奋劲儿。可汤姆就是不加理会，她有些想不通，然后又产生点怀疑，想通了——可又怀疑上了。她注意他的一举一动，偷偷看了一眼，真相大白——她芳心碎了，又妒又气，泪水涟涟，她恨透了所有的男孩子。她以为自己最恨的是汤姆。

汤姆被介绍给了法官。可是汤姆的舌头像是打了结，气也喘不上来，心跳加剧——部分是对方那一副威严，主要是因为他是她的父亲。要是不在光天化日之下，他简直可以暗中悄悄地给他下跪磕头了。法官的手搁到了汤姆的脑袋上，称他是个了不起的小汉子，还问他叫什么名字。这孩子喘着大气，答得结结巴巴：

“汤姆。”

“哦，不，不是汤姆，该叫——”

“托马斯。”

“哦，这就对了。我觉得也许还有呢。很好。我敢说，你还有姓没说。你能告诉我吗？”

“把自己的姓告诉这位先生吧，托马斯。”沃尔特斯先生说，“要叫‘先生’，别忘了礼貌。”

“托马斯·索亚——先生。”

“这就对了！这才是个好孩子，优秀的孩子。很优秀，像个男子汉。两千段经文不算少——很多，很多。你学会这么多经文是下了苦功夫的，可你永远不会后悔为此所花的努力。因为知识是世上最最宝贵的东西，是知识造就了伟人和好人。你日后会成为伟人和好人的，托马斯，到那时候，当你回首往事时，就会说：这全都归功于在我童年的时候，是可贵的主日学校给了我珍贵的恩赐；全归功于我的好老师，是他们教我学习；全归功于好校长，是他不断鼓励我，监督我，给了我一本漂亮的《圣经》，一本精美而典雅的《圣经》，让我拥有了它，永远不离身；全归功于对我的良好培养！到时候你就会这么说的，托马斯。你是不会拿两千段经文去换钱的——是的，你不会的。那么你能不能给我和这位女士讲点你所学到的东西？是的，我知道，你不会介意的——我们都为爱学习的孩子感到骄傲。你当然知道十二门徒的名字的。你能说说前两名门徒的名字吗？”

汤姆手拽着一只扣子，显得很是局促不安。你看他涨红着脸，耷拉下眼皮。沃尔特斯先生的心一沉。他心想，这孩子连最简单的问题也回答不了的。法官干吗要问他呢？可是他觉得自己非开口不可了：

“托马斯，回答这位先生——别害怕。”

汤姆还是犹豫不决。

“说吧，我知道你会跟我说的。”那位太太说，“前两位门徒的名字是——”

“大卫和哥利亚。”

发发慈悲吧，且把大幕拉下，这戏不必演下去了。

第五章

约莫十点半钟，小教堂那破旧的钟声响起来，于是人们纷纷聚拢了来，参加当日的晨祷。主日学校的一班学生坐在教堂内的靠背椅上，都与各自的父母一起，好受到他们的照管。波莉姨妈来了，汤姆、锡德和玛丽也跟她在一起——汤姆被安排在紧靠过道的座位上，让他远离敞开的窗子，免得他受窗外夏日景色的诱惑。熙熙攘攘的来者沿过道鱼贯而入。来人中有上了年纪的邮政局长，他现在虽然家境不济，可他是有过好日子的；有镇长和他的妻子——民众拥有一些毫无用处的玩意儿，其中也包括这位镇长；有治安官；有寡妇道格拉斯。她四十来岁，美丽、精明而乐善好施，她善良，家境也不错，她那建在山上的宅邸可算是镇上独一无二的一座富丽堂皇的宅邸。每逢圣彼得斯堡的喜庆节日，她接待起客人来热情之高，排场之阔绰无人可比，是镇上引以为豪的人物；有弯腰驼背、德高望重的沃德少校和夫人；有来自远方的名律师里弗森；随后而来的是一班镇上的大美人，跟着她们的是大群身穿细麻布衣衫、扎着绸带的令人销魂的年轻姑娘，尾随她们的是镇上所有年轻的职员——他们个个都拜倒在这些年轻姑娘的石榴裙下，如痴如醉，喜笑颜开，先是立在门廊上，嘬着手指头，把她们团团围起来，直到最后一名姑娘离开这堵“墙”，他们才进来；最后进来的是模范生威利·莫弗森，小心翼翼扶着妈妈，生怕她稍有闪失，仿佛她就是件刻花玻璃制品。他妈妈上教堂总是由他领着，他是所有妈妈眼中的骄傲。男孩子们全都不喜欢他。因为他乖得过分，此外他被“抬高得”无人能及。上主日学校的时候，他的白手绢始终从屁股裤袋里露出来——不经意间似的。汤姆可没有手绢，也瞧不起有手绢的男孩子，管他们叫势利鬼。

来听布道的人来齐了，钟声再次响起，提醒迟来的人和待在外面的人进场。随后，教堂内笼罩在一片庄严肃穆之中，只有廊台上唱诗班传来的窃窃私语声和嬉笑声打破这片寂静。整个布道期间，唱诗班始终少不了这种声响。倒是有过一个不这样没教养的唱诗班，可惜忘了我是在什么地方见过。那是很多年前的事了，具体的细节已记不清了，不过我想那准是发生在某个外国。

牧师念出圣歌的歌词，念得声情并茂，腔调甚是出众，博得这一地区民众的特别喜爱。开始时他的音调不高不低，然后慢慢地升高，到了最高的时候，恰好落在最要被强调的那个词上，然后像从跳板上纵身一跳，猛地降落下来：

他人为取胜而浴血奋战之时，

我岂能安卧绣榻被送上天堂？

他被公认是位出众的朗诵者，在教堂的“联谊会”上他常受邀朗诵诗歌。他朗诵完毕，女士们无不举起双手，然后又无可奈何地落到膝盖上，眼珠子滴溜溜地转动，摇头晃脑，像是说：“难以言表。太美了，人世间哪有这等美妙的声音！”

唱罢赞美诗，牧师斯普拉格先生自己成了块活公告牌，开始宣告种种“通知”：要开什么会啦，搞什么联谊活动啦，如此这般，没完没了，活动名单非念到世界末日决不罢休——至今在咱们美国这种古怪的做法依然大行其道，甚至在报纸发行量很大的年代，在远离我们的一些城市里，也存在这种现象。常常是：越是难以说得清的传统习俗，越难革除。

轮到牧师祷告了。祷词精彩，内容丰富，详情细节面面俱到。它为本教堂会众和他们的孩子们祈祷，为其他教堂的会众祈祷，为小镇祈祷，为这个郡祈祷，为这个州祈祷，为州官员祈祷，为合众国祈祷，为合众国的教堂祈祷，为国会祈祷，为总统祈祷，为政府官员祈祷，为在暴风雨中颠簸的可怜海员们祈祷，为欧洲在君王统治下和东方专制铁蹄下受压迫而呻吟的千万民众祈祷，为那些领受了圣灵之光和福音却见不到光明、听不到好消息的人祈祷，为远方海岛上的异教徒祈祷。最后，他祈求，他就要说出来的话语，会得到上帝的恩典和宽恕，恰如撒在肥沃土地上的种子，届时将大获丰收。阿门！

窸窸窣窣的衣服声响起，站着的会众纷纷坐下，本书所讲的这位主人公并不欣赏这一大篇祷词，他只是在忍受着——要是能忍受下去倒也罢了。整个祈祷过程中，他始终坐立不安，无意识地只听得进祷词的一鳞半爪——因为他并没有在听，不过对牧师所说的那一老套话，他都听烂了，只要祷词里掺进一丁点新鲜玩意儿，他的耳朵立刻就捕捉到，害得他立即有了反应，只感到无比的憎恨。他认为这些凭空加进去的内容完全是画蛇添足，简直是在耍无赖。祷告正做到一半，一只苍蝇落到他前座的靠背上，腿脚若无其事地一齐折腾起来，伸出爪子抱住了脑袋，使劲磨来蹭去，像是要把脑瓜子从身体上分离出去，直把那细线似的脖子暴露在眼前；又是用后腿刮擦翅膀，让翅膀能平贴在身体上，活像在摆弄件燕礼服。你看它这般从容不迫地梳妆打扮，仿佛觉得自己此刻非常安全，万无一失。事实确实如此。这场景虽然搅得汤姆心里痒痒的，可他不敢伸手去捉，他相信，在祷告时干这种事，自己的灵魂便即刻毁灭。但是随着最后一句祷词念完，他便弓起手，悄悄伸向前去，“阿门”声刚一出口，那只苍蝇立即成了他囊中物。姨妈发现他的这一举动，要他放走苍蝇。

牧师宣布了引作布道的题目，接着便喋喋不休地申明起自己的论点，既单调，又乏味，听得许多人渐渐头点地，打起瞌睡来了。他说到了人们遭受到地狱里那无穷尽的烟熏火燎之苦，而被上帝看中升入天堂的人寥寥无几，值不值得到拯救大有问题。汤姆扳着指头数了数这祷词到底有多少页。过去祈祷结束后他总能说出祷词有多长的，但其他方面却知之甚少。不过这当儿他真的来了兴趣。这时候牧师正在描绘这么一幅千禧年世界万物大团聚的辉煌而动人的场面：狮子和羊羔紧挨着躺在一起，领着它们的是个小孩。汤姆对这幅宏图所显示的慈悲之情、训示之意、道德之教无动于衷，他所感兴趣的是那个主角，他在围观民众面前是何等风光。想到这里他变得容光焕发，暗自想道：要是那是头驯服了的狮子，他很想做那个管狮子和羔羊的孩子。

枯燥乏味的布道又开始了，汤姆又受罪了。不一会儿他想到自己的一件宝贝来，便掏了出来。那是一只黑色的大甲虫，长着怕人的上下颚。他管它叫“铁钳虫”。甲虫放在装雷管的盒子里。一上来，甲虫便给了他的手指狠狠一口，汤姆本能地手指一弹，甲虫便蹦到了过道上，来了个四脚朝天。汤姆把被咬痛的手指塞进嘴里。翻倒在地的甲虫挣扎着，腿脚无助地乱蹭猛蹬。汤姆见了，很想捉它回来，可离得远，手够不着。别的对布道不感兴趣的人看着甲虫，倒也解了闷。这时候一条四处游荡的卷毛狗不紧不慢地走了过来。在这百无聊赖的夏日，它正闷得慌，显得懒洋洋的。它受够了有拘有束的日子，正想换换环境。它发现了甲虫，竖起原本耷拉着的尾巴，左右摇晃起来。它打量一阵眼前的猎物，围着它转了一圈，远远地嗅了嗅，又转了一圈，觉得没有危险，胆子壮了些，走近些，再次嗅了嗅，张开嘴，嘴唇轻轻碰了碰，可没有碰到。再来一次，又一次，挺好玩的。它干脆趴到地上，把甲虫挡在爪子中间，继续玩了起来。玩久了，玩腻了，便有点心不在焉了。它的脑袋一点点耷拉下来，下巴碰到甲虫，猛地被对方“铁钳”夹住，卷毛狗一声尖叫，脑袋一晃，甲虫被甩出两码之外，又落到四脚朝天的境地。附近那些看客看见此情景，乐得暗暗叫好，有几个还用扇子或手绢掩住脸，免得露出笑容来。可把汤姆乐极了。那狗看起来傻乎乎的，也许它是觉得自己够傻的。但它内心很是愤愤不平，决心要报仇雪恨。于是它又走向甲虫，小心翼翼地再次发动进攻。它绕着甲虫转圈儿，从不同角度扑过去，前爪离甲虫一英寸晃来闪去，要不靠近点用牙齿咬，要不摇头晃脑，晃着耳朵，再次啪啪作声。但不一会儿，它又一次感到腻了，本想换只苍蝇玩玩，可还是觉得没意思，便鼻子贴地，跟着一只蚂蚁跑，很快这也觉得乏味，便打起了呵欠，连连叹气，结果把甲虫这个茬给忘了，居然一屁股坐到甲虫身上去了。紧跟着是一声惨叫，随着一声声尖叫，卷毛狗在过道里跑了起来。跑着，叫着，卷毛狗跑过了圣坛，到了另一个房间，到了另一条过道，再穿过大门，嚷嚷着来到最后一段直道。它越跑身上越难受，最后成了一颗毛茸茸的彗星，光闪闪、亮晶晶，以光速绕着轨道飞奔。最终这发了疯的卷毛狗，离开原先的轨道，跳上了主子的大腿。可它的主子一把把它扔出窗外，狗的伤心吠声渐次变弱，最终消失在远方。

这时候，教堂里的人因为强忍着不笑出声来都憋得脸色通红，喘不过气来。布道再也进行不下去了。很快牧师又开始了布道，但他说起话来已变得有气无力，磕磕巴巴，听来布道似乎这就要告终了。就连最严肃的祝愿语，也会传来亵渎神明的哧哧笑声，那是后座的人身靠椅背强忍着而发出来的，仿佛那可怜的牧师说的是什么少见的滑稽事。这一磨难终于告终，牧师念出了赐福祈祷，大家无不如释重负。

汤姆·索亚在回家的路上兴高采烈，心想：要是做祷告的时候也这样换点新花样，倒是挺好玩的，他并不反对。只是一件事令他扫兴：让那狗与自己的大甲虫玩玩他挺乐意，可它不该带着甲虫跑了。

第六章

星期一大清早，汤姆·索亚心情很不好。每个星期一早晨他都这样，因为从这天开始一周内他天天都得困在学校里遭灾受难了。他一开始就琢磨起来：要是星期一的前一天不是星期天那该多好。不是吗，休息一天后又要回到牢房般的学校去受罪，他实在受不了。

汤姆躺在床上琢磨开来。他突然想到，要是自己害病了就好了，那就可以待在家里不去上学了。这事倒是有点可能办到。他把全身查了一遍，丝毫查不出哪儿出了毛病。他又细细查了查，这回他觉得肚子该有点痛才是。于是他满怀希望，敦促肚痛病这就发作起来，可疼痛越来越不明显，最终竟消失得无影无踪。他又继续动起了脑子。突然他有了新发现。他嘴里上排的一颗牙齿不是松动了吗？真叫走运。他准备这就哼哼起来，他管这一步叫“启动阶段”。可猛地想到，要是拿这个做不上学的借口，姨妈准要来拔他的牙齿，那有多痛。所以他觉得眼前还是保留下牙齿的好，另想别的法子。一时还想不出更妙的办法来。不一会儿，他想起曾听大夫说过一种病，病人可以在床上躺两三个星期，还要陪上一根手指。于是这孩子赶紧把那有点肿痛的脚趾从被里拉出来，捧在手里细细检查起来。可他一时还不知道这种病到底有什么症状。但不妨碰它一碰运气，于是他使劲地哼哼起来。

可锡德照睡不误，没有理睬。

汤姆哼得更响，他觉得自己的脚趾这下真的痛起来了。

锡德还是没有反应。

这一次汤姆哼得太费劲了，有点上气不接下气。他歇了歇，缓过劲来，继续哼哼起来。

锡德鼾声仍旧。

汤姆恼了。他喊起来：“锡德，锡德！”他还摇着锡德的身子。这下有了效果。汤姆又开始了哼哼。锡德打了个呵欠，伸了伸懒腰，打着喷嚏，撑起身子，两眼盯着汤姆。汤姆继续哼哼。锡德开了口：

“汤姆！我说，汤姆！”汤姆没有反应。“听着，汤姆！你这是怎么了，汤姆？”他边问边摇晃汤姆，焦急不安地盯着他的脸。

汤姆哼了哼，说：

“哦，别这样，锡德。别摇晃我。”

“这到底是怎么回事，汤姆？我这就把姨妈唤来。”

“没事，没什么事。兴许过会儿就没事了。谁也别去唤。”

“我得去！别这样哼哼了，汤姆。怪怕人的。你这样多久了？”

“几个小时了，哎哟！哦，别摇晃了，锡德。你这会要了我的命的。”

“汤姆，你怎么不早叫醒我？哦，汤姆，别哼哼，我听了身上直起鸡皮疙瘩。汤姆，到底怎么回事？”

“我会宽恕你的，锡德。”又是一声哼哼，“你对我做的事我全部会宽恕的，当我死去后——”

“哦，汤姆，你不会死的，是不是？别死，汤姆，别死，兴许——”

“我宽恕所有的人，锡德。”又是哼哼，“请你把这话告诉他们，锡德。还有，你把我的窗框和那只独眼猫送给镇上新搬来的那个小姑娘，告诉她——”

可锡德没把话听完，拎起自己的衣服跑开了。这会儿汤姆果真难受极了。他的想象力发挥得淋漓尽致，哼哼声变得像模像样起来了。

锡德跑下了楼，说：

“哦，波莉姨妈，快来！汤姆要死了！”

“要死了？”

“是的，别磨蹭了——快来！”

“胡说！我不信！”

不过她还是飞奔着上了楼，锡德和玛丽紧跟在后。她的脸色也刷白，嘴唇颤抖。她来到床前，喘着粗气，问：

“我说，你，汤姆！汤姆，你怎么啦？”

“哦，姨妈，我——”

“你这是怎么啦——这是怎么啦，孩子？”

“哦，姨妈，我的脚趾又酸又痛，染上疽痛了！”

老太太一听一屁股坐到椅子上，笑了起来。笑罢又叫喊起来。又是笑又是叫的，之后才恢复了常态，说：

“汤姆，你可把我吓坏了。你就别乱说一气了，快给我起来。”

哼哼声终于停止，脚趾也不再痛了。这孩子觉得自己有点犯傻，便说：

“波莉姨妈，我好像是得了疽痛了，痛得不得了。痛得连牙齿也顾不上了。”

“牙齿吗，牙齿怎么啦？你的牙齿怎么回事？”

“有颗牙齿松动了，痛得要命。”

“好了，好了，别再嚷嚷了。张开嘴看看。可不，果真松了一颗。不过，绝不会因为一颗牙齿就死人的。玛丽，给我拿根丝线，再到厨房去弄块火炭来。”

汤姆说：

“哦，姨妈，别，请别拔我的牙齿。它不再痛了。我想，要是牙齿再痛起来，我也不叫唤了。请别拔，姨妈。我再也不想待在家里不去上学了。”

“哦，是吗，不想了？原来你这么乱嚷嚷是因为不想上学待在家里，想去钓鱼？汤姆，汤姆，我这么疼你，可你老生着法子捣乱，伤我这老人的心。”说话间，拔牙的器具已准备停当。老太太把丝线的一头牢牢地拴在汤姆的那颗牙齿上，打了个结，另一头绑在床柱上，接着拿起火炭，猛地朝汤姆的脸上伸过去。结果那颗牙齿就吊在床柱上，摇来晃去。

不过，有苦必有得。汤姆吃过早饭上学的路上，人人都羡慕他，因为他上排的牙齿开了个缺口后，吐起痰来方式新颖，令人称奇。他吸引来一大帮小孩子，欣赏自己的表演。那个曾割破手指的孩子，刚才还有一大群人围着他转，对他崇拜不已，此刻突然没人追随，失去了往日的风光了。他感到心情沉重，虽说心里想的是一回事，嘴里还是以不屑的口气说，汤姆·索亚那飞痰的手段算得了什么？拿别的孩子话来说，这就叫作是“吃不到葡萄就说葡萄是酸的”，成了个失意的英雄，落荒而逃。

不一会儿，汤姆遇到了镇子上那个小流浪儿哈克贝利·费恩。他是镇上一个酒鬼的儿子。镇子上做母亲的无不对哈克贝利恨得要命，且远而避之，因为他成天吊儿郎当，无法无天，没教养——更因为她们的孩子都对他佩服得五体投地，虽然做妈妈的不让，可她们的孩子都乐于跟他来往，还想成为他那样的人哩。汤姆也像那些体面的孩子，羡慕哈克贝利那种逍遥自在、四处游荡的生活，可受到禁止，绝不允许跟他玩。不过只要有机会，汤姆都会跟他混在一起的。哈克贝利身上穿的都是大人们弃而不用的旧衣裤，破破烂烂，污渍斑斑，补丁飘飘。帽子又大又破，一大块月牙形的帽檐耷拉下来。身上的上衣一拖到地，背后的扣子直达屁股。裤子呢，只一根吊带吊着，裤裆低低挂下来，显得松松垮垮。裤腿要是不卷起来，裤边就会在尘土中拖来擦去。

哈克贝利爱上哪儿就上哪儿，自由自在。晴天他就睡在人家门前的台阶上，雨天就在一只空的大木桶过夜。他用不着上学，也不必去教堂，用不着称人为老师，也用不着听人使唤。他愿意去钓鱼就钓鱼，爱游泳就游泳。愿意待多久就待多久，也没人不准他跟人打架。他爱多晚睡就多晚睡。春天里是他第一个开始打赤脚，秋天，最后一个穿上鞋子的也是他。他从来不洗脸刷牙，也用不着穿干净的衣服。他说起脏话来那才叫绝。一句话，凡是让生活过得美妙的东西他无所不有。你看，圣彼得斯堡的孩子，凡是有烦恼的、受束缚的、讲规矩的，哪个不这样认为？

汤姆向这位富有传奇色彩的流浪儿打起了招呼：

“你好，哈克贝利！”

“你也好。你看这玩意儿怎么样？”

“那是啥？”

“死猫。”

“让我瞧瞧，哈克。哟，都变得硬邦邦的了。哪来的？”

“从一个小孩子那里买来的。”

“拿什么买的？”

“我给了一张蓝票子，外加一只从屠宰场搞来的猪尿泡。”

“你那蓝票子哪来的？”

“两星期前花了一只滚铁环的棒从本·罗杰斯手中换来的。”

“我说，死猫管什么用，哈克？”

“管什么用？用来治疣子呗。”

“有用吗？当真能治？我知道有更好的法子。”

“我肯定你没有。啥法子？”

“啥法子？仙水。”

“仙水？仙水屁用。”

“屁用，是吗？你用过？”

“没有。可鲍勃·唐纳用过。”

“你怎么知道他用过？”

“他告诉杰夫·撒切尔，杰夫告诉了约翰尼·贝克，约翰尼又告诉了吉姆·赫利斯，吉姆再告诉本·罗杰斯，罗杰斯告诉一个黑人，那黑人又告诉了我。这不，我就知道了。”

“我说，这又怎么样？他们全在撒谎。那个黑孩子可能除外。因为我不认识他。黑人全都会撒谎。呸！那你就说来听听，鲍勃·唐纳是怎么个治法，哈克？”

“可不是，他就是用手蘸了点烂树墩里的雨水。”

“是在大白天吗？”

“那当然。”

“是脸朝树墩的？”

“错不了。至少我估摸着是这样的。”

“他没念什么词儿？”

“我想他没念。我说不准。”

“啊哈，闹了半天用仙水治疣子就是这么个该死的蠢法子。完全不中用。你得亲自上林子里去，找到那个盛仙水的树墩子。”到了半夜三更，得背对树墩，把手伸进去，嘴里念着：

大麦，大麦，还有玉米麸子，

仙水，仙水，除掉这些疣子。

“念完了赶紧跑开，闭上眼睛，跑上十一步，然后转三个圈，这才回家，可不能对任何人说话，因为只要一开口，魔力就失灵了。”

“哦，听来倒是个好法子。可鲍勃·唐纳没这样做。”

“说对了，哥们，我准保他没这么做。因为镇子里的孩子中数他的疣子长得最多。要是他懂得用仙水的方法，那他身上就长不出一颗疣子了。我可是用这法子除掉过手上成千上万颗疣子的。哈克，我特别喜欢玩青蛙，所以身上长了不少疣子，有时候我就用豆子除疣子。”

“说对了，豆子挺不错的。我也用过。”

“你也用过？怎么个用法？”

“拿来豆子，分成两半，再把疣子割破，放点血出来，然后把血抹到一瓣豆上。到了半夜，在月亮的阴影下，找到一个十字路口，挖个坑，把抹了血的豆瓣埋掉，最后把剩下的那一半豆子烧了。你看，这颗抹了血的豆瓣不停地拉呀拉呀，想把另一半豆子拉过去，好帮助豆上的血吸疣子，这样疣子很快就被除掉了。”

“说对了，哈克——是这么回事。不过埋豆子的时候，要是念着‘豆子下土，疣子离开，不再缠我’，效果更好。乔·哈珀就这么干的。他可见过世面呢，甚至还差点去了库恩维尔这么远的地方呢。不过我说，你倒是怎样拿死猫治疣子的？”

“这个嘛，快到半夜的时候，拿着死猫，悄悄到一个坟地，找个埋恶人的地方。半夜里魔鬼就会来，来了两个或三个，可你看不见他们，只能听到风一样的声音，兴许还能听到他们说话声。魔鬼拖走那坏人的时候，你随后把猫朝他们背后扔过去，嘴里说着：‘鬼跟尸，猫跟鬼，疣子跟着死猫儿，我这就跟你们一刀两断！’这法子什么疣子都能除。”

“听来挺不错的。你试过吗，哈克？”

“没有，我是听霍普金斯老婆子说的。”

“可不是，我估摸着是这么回事，因为她是巫婆子。”

“正是。汤姆，我知道她是个巫婆。她对我爹施过巫术。是我爹亲口跟我说的。有一天，他正走着，看见她在给他施巫术，便捡起一块石子儿，要不是她躲得快，早吃石子儿了。这不，当天夜里，他喝得烂醉，从棚子里摔下来，断了一条胳膊。”

“太可怕了。他怎么知道是她施的巫术害的？”

“老天爷，我爹不会说吗？我爹说，要是有人直勾勾地瞪着你看，那准是在给你施巫术，特别是他们嘴里念念有词的时候，因为人家嘴巴叽里咕噜的时候，准是在流利地念主祷文。”

“你说，哈克，你打算什么时候用这只猫来试？”

“今晚。我估摸着，今晚那些鬼怪会来捉老霍斯·威廉斯。”

“他不是星期六就给埋了吗，哈克？魔鬼干吗不在星期六夜里就捉了他去？”

“瞧你说的！他们的巫咒不到半夜是不灵验的，再说星期六的半夜那不就是到了星期天吗？鬼怪星期天是不会出来转悠的。我估摸着不会。”

“这我可从未想到。是这么回事。能让我跟你一起去吗？”

“没说的——只要你不害怕。”

“害怕？没有的事！你会喵喵叫吗？”

“会。到时候你就回了声喵喵。上回，你让我喵喵叫个不停，害得老海斯拿石子儿砸我，还骂：‘该死的瘟猫！’我便拿砖头砸他的窗子。这事你可不能对别人说。”

“不会说的。那天夜里因为波莉姨妈紧盯着我，我才没有喵喵叫。这一回我准会叫。我说，哈克，那是啥？”

“没啥。只是一只壁虱。”

“哪来的？”

“外面的林子里。”

“可以拿什么跟你换？”

“说不准。我不想换掉它。”

“好吧。反正是只不起眼的小壁虱。”

“不是自己的东西，爱怎么糟蹋就怎么糟蹋吧。我反正是挺宝贝的。在我的眼中这可是只挺好的壁虱。”

“壁虱嘛，多的是。我想要的话，捉它千百来只准成。”

“好哇，你怎么不捉只来看看？因为你心中明白，你没那个能耐。我估摸这是只来得挺早的虱子，是最早出来的一只虱子。是我今年见到的第一只虱子。”

“我说，哈克，我就拿我的一只牙齿来换。”

“拿出来瞧瞧。”

汤姆掏出一个小纸包，小小心心解了开来。哈克贝利端详起来，显得很是喜爱。太诱人了。他终于说：

“真是你的牙齿？”

汤姆掀起自己的上唇，露出那个没了门牙的豁口。

“好吧，就这么着，”哈克贝利道，“成交。”

汤姆把壁虱放进原先用来关铁钳甲虫的牢房雷管盒子里。两个孩子各奔东西，都认为自己变得比之前更阔了。

汤姆进了学校那孤零零的小木板房，步子轻快，看那神情像是一路急着赶来似的。他把帽子挂在帽钩上，煞有介事而麻利地奔到了自己的座位。老师高高地端坐在宽大的扶手椅上，椅子的底座是薄木板做的，他在一片催人入眠的嗡嗡读书声中打着盹。汤姆进来惊醒了他。

“托马斯·索亚！”

汤姆明白，只要有人正儿八经唤他的名和姓，准要遭殃了。

“老师！”

“过来。我说，你怎么跟平时一样，又迟到了？”

汤姆正想撒谎来蒙混过关，猛见一个姑娘的背影，后面垂着两条黄色的长辫子，一股爱情的电流袭来，让他立即认出了她是哪个。他又看到，整个教室里只有那姑娘的旁边有个空位置。他立即说道：

“我刚才跟哈克贝利·费恩说了会儿话儿。”

老师几乎要停止了心跳，瞪着眼睛，显得不知所措。读书声戛然而止，学生们直纳闷，这个没脑子的孩子是不是犯傻了。老师问：

“你——你干了什么？”

“跟哈克贝利·费恩说了会儿话。”

话说得明明白白。

“汤姆·索亚，我这还是第一次听到你说大实话，真叫人吃惊。这么严重的错误不能光打手心就了事。把外衣给我脱了。”

老师使劲抽起了一束枝条，直抽得手臂酸痛，枝条纷纷折断，才住了手，然后下令道：

“给我去跟女孩子坐在一起，小子！这算是给你的一次警告。”

汤姆听了感到非常局促不安，这像是由教室里响起的一声声哧哧笑声引起的，实际上这是因为他对那位他所崇拜的陌生偶像的敬畏，以及这天赐良机而激起的极度喜悦之情的流露。他在那松木长凳的边沿坐了下来，小姑娘则挪了挪身子，脑袋偏向了一边。孩子们有捅胳膊肘的，有挤眉弄眼的，有交头接耳的，可汤姆无动于衷，胳膊肘搁在面前低矮的长课桌上，摆出了在念书的架势。

慢慢地大家不注意他了，学校里那惯常的嗡嗡读书声再次在沉闷的氛围中响起。汤姆便开始偷看起那女孩子来了。她发现后，对他做了个鬼脸，便转过脑袋，背对着他一小会儿。待她小心翼翼转过脸，发现面前摆着一只桃子。她推开了桃子，汤姆又轻轻地把桃子推过去，她又推了回来，但已不再怀有那么明显的敌意了，汤姆再次耐心地把桃子推到原处。她不再推了。汤姆在石板上潦草地写了：“请尝尝——我还有。”姑娘看了一眼石板上的字，没任何表示。汤姆又在石板上比比划划起来，左手挡着不让她看。女孩子好一会儿不加理会。好奇心人皆有之，在好奇心驱使下，她很快就流露出一些难以觉察的表示。汤姆假装没注意，继续画着画着。小女孩情不自禁，很想看看，但这男孩子就是装作没有发觉。女孩子败下阵来，迟疑地小声说：

“让我看看画些什么。”

汤姆露出画的一部分。这是一幅很不出色的漫画，一座有两面山墙的房子，烟囱冒出的一股烟歪歪扭扭，小女孩兴致勃勃，忘我地看起来。汤姆画完了，她细细看了看，小声说：

“挺不错——再画个人。”

大画家在房子的前院添了个人，直挺挺的，像架起重机，大有一步跨过院子之势。不过这女孩子并不十分挑剔，对这一怪物还挺欣赏，并小声说：

“挺漂亮的男人——把我也画上，跟着他一起。”

汤姆画了只沙漏，上面挂着一轮圆月，圆月上还有秸秆状的四肢，伸出去的手掌抓着一把古里古怪的扇子。小姑娘说：

“真漂亮——但愿我也能画。”

“挺容易的，”汤姆小声道，“我来教你。”

“哦，真的吗？什么时候？”

“中午。你要回家吃中饭？”

“要是你不回去我也待下来。”

“好——就这么着。你叫什么名字？”

“贝基·撒切尔。你呢？哦，我知道了，你叫托马斯·索亚。”

“这名字是我挨罚的时候叫的，我表现好的时候人家管我叫汤姆。你叫我汤姆吧，好不好？”

“好。”

汤姆说罢又在石板上写了起来，写些什么呢，还是不让她看。不过这次她不再像刚才那样扭扭捏捏了，她要求看看。汤姆说：

“哦，没什么好看的。”

“有好看的。”

“没有好看的，你不爱看的。”

“有好看的，我爱看，就是要看。请让我看看吧。”

“你看了会说出去的。”

“我不会说的——真的，真的，我绝对不说出去。”

“你一个字也不说出去？永远，一生一世也不说出去？”

“是的，对谁都不说。请这就让我看看吧。”

“哦，你准不爱看的！”

“你越是这样，我越要看，汤姆。”她说罢伸出小手儿，按住他的手，双方小小争夺了一番。汤姆装出认真不让看的架势，双手却一寸寸松开，最终露出三个字：“我爱你。”

“哦，你这个坏东西！”她说罢在他的手上狠狠敲了一下，脸也飞红了起来，不过她显得还是挺高兴的样子。

就在这节骨眼，汤姆只觉得耳朵慢慢地被人使劲揪了起来，身子也被渐渐提起来。他就这样被人揪着耳朵，过了教室，在满堂火辣辣的哄笑声中，被安放回自己的座位上。老师就立在他眼前，煞是恐怖，几分钟后，他才一言不发，默默地走开，回到自己的宝座。汤姆的耳朵虽说火辣辣地痛，心里却甜滋滋的。

教室里安静下来，汤姆也真心实意想好好学习了，只是内心还是闹腾得慌。到了阅读课他朗读起课文来结结巴巴，前言不搭后语。上地理课时，他把湖说成山，把山说成了河，把河说成了大陆，天翻地覆，世界又回到了混沌初开之时了。到了写字课，连小娃娃也会的“翻下”两字他拼写起来错误连连，得了个倒数第一，不得不把炫耀过好几个月的奖章交了回去。

第七章

汤姆越是想专心学习，越是走神。最后，一声叹气，一个呵欠，放下了课本。他只觉得午休的时间遥遥无期，永不再来。空气像是凝固了，纹丝不动，这是最最令人昏昏欲睡的日子。二十五名学生催人入眠的读书声恰如蜜蜂的嗡嗡声，听得人中了魔咒似的，灵魂入定了。远处，卡迪夫山在灼热的阳光下，它那柔和青翠的山坡，笼罩在沉沉的热幕之中，染上一抹远空撒下的紫色。高空有几只鸟儿懒洋洋地飞过，地上除了一些打着盹的奶牛，一无所见。汤姆急切地盼望着放学，或是干些有趣的事来打发这沉闷的时光也是好的。他把手伸进了口袋，一阵摸索，顿时满脸生辉，喜气洋洋，流露出了感恩之情。他悄悄掏出那只雷管盒子。他把盒子里的壁虱放到长课桌上。这小畜生也许当时也焕发出感恩之光，可惜高兴得太早了，就在它满怀感激之情要远走高飞之际，汤姆用一根大头针把它拨到一边，改变了它前行的方向。

跟汤姆坐在一起的是他的知心朋友，此刻，他也像汤姆那样，感到痛苦难当，一见汤姆在玩儿，他对这玩意儿也来了浓厚的兴趣，生出了感恩之情。他的这位知心朋友不是别人，正是乔·哈珀。一星期中，平日里这两个孩子是铁哥儿，到了礼拜六便两相对阵，成了死敌。乔从衣领上取下一枚大头针，帮着汤姆拨弄起这个战俘来了。两个人玩着玩着，兴趣越来越浓。不一会儿，汤姆说，这样玩法两人会互相干扰，难以尽兴。于是他把乔的石板放到课桌上，在中间自上至下画了根线。

“听好了，”汤姆说，“要是壁虱到了你那边，你可以拨它，我不去动；只要它跑到我这边来，就归我玩，它不到你那边你不能碰。”

“好哩，就这么着，动手吧。”

壁虱很快就从汤姆手下逃离开去，越过了分界线，乔玩了一会儿。它又逃开去，跑到汤姆这一边。壁虱就这样不断地来来去去。一方兴致勃勃地拨弄着壁虱，另一方同样兴致勃勃在一旁观看。石板上，两颗脑袋紧紧挨在一起，得意忘形，竟忘了世上的一切了。后来，乔交上好运了。壁虱东躲西逃，左冲右突，逗得两个孩子又兴奋，又焦急，但是一次又一次，眼看壁虱成功地从乔的大头针下逃脱，也可以说，汤姆的手这就可以触到它时，乔的大头针巧妙地把壁虱的头拨转过来，又落到自己这一边。这下汤姆不干了。他太想玩壁虱了，便伸出手，用大头针拨弄起那边的壁虱来了。乔立刻发火了，说：

“汤姆，你别动。”

“我只想拨它一小会儿，乔。”

“不行，伙计，这不公平。你不能碰。”

“得了，我又不会老玩它。”

“给我听着，别动手。”

“我不！”

“你就是不可以——它可在我这一边。”

“听好了，乔·哈珀，知道吗，这是谁家的壁虱？”

“我不管它是谁的——反正是在我这一边，你就不该碰它。”

“哼，告诉你吧，我就要碰。我的壁虱，我爱怎么着就怎么着，我死不退让！”

汤姆只觉得肩上挨了重重的一拳，乔也得到同样的报应。在短短两分钟内，两人的外衣上顿时尘土飞扬，同学们看着这场热闹，好不快活。两个孩子全力以赴，忘我地斗着，完全没注意到老师踮着脚尖，悄悄来到他们跟前，学生们跟着静了下来。老师站在一旁冷眼旁观这场精彩的表演好一会儿，然后拿出点手段，还真是锦上添花哩。

中午放学后，汤姆飞奔着找到了贝基·撒切尔，挨近她的耳朵，悄悄说道：

“戴上帽子，假装要回家，到了拐弯处，把其他同学甩掉，你自己沿着小巷绕回来。我走另一条道，同样把他们甩掉。”

于是两个人各跟着一班同学分开走了。不久两人在小巷尽头会合，一起来到学校。这时的学校可成了他俩的天下了。两个人挨着坐在一起，面前摆着石板，汤姆递给贝基一支铅笔，手把手教她画画儿，画着画着，又创造出一座惊人的房子来。慢慢地他俩对画画不再那么感兴趣了，便说起话来。汤姆陶醉在幸福的海洋之中。他问：

“你喜欢耗子吗？”

“不，我讨厌。”

“可不，我也不喜欢——活耗子。我问的是喜不喜欢死耗子。用细绳子拴着，在脑袋四周摇来晃去的死耗子。”

“不喜欢，活的、死的都不很喜欢。我就喜欢口香糖！”

“可不，我也喜欢口香糖！要是这会儿有几块就好了。”

“是吗？我有。我可以让你嚼会儿，不过得还给我。”

就这样说定了，于是两个人你嚼一口，我嚼一口，轮流着享用，两双小腿儿从凳子上耷拉下来，晃晃悠悠，其乐无穷。

“你看过马戏吗？”汤姆问。

“看过。只要我听话，我爸爸以后还要带我去看呢。”

“我看过三四次——好多次了。教堂可没马戏有意思。马戏里老有新鲜玩意儿。我长大了要去马戏团当小丑。”

“哦，是吗？太好了。小丑穿得花花绿绿，漂亮极了。”

“没错，是这样。他们都是挣大钱的主儿——一天能挣一美元。这话是本·罗杰斯说的。我说，贝基，你订过婚吗？”

“订婚是啥玩意儿？”

“订婚就是要结婚。”

“没有。”

“你愿意吗？”

“也许愿意。我说不准。到底是怎么回事？”

“怎么回事？没什么事。你只要对一个男孩子说，你要他，就要他一个，永远，永远要他，然后你就亲他。就这么回事。这事谁都会。”

“亲嘴？干吗要亲嘴？”

“干吗，你知道——大家都这么做。”

“大家？”

“可不是，闹恋爱的人都这么做。你还记得我在石板上写些什么吗？”

“记——得。”

“写了什么？”

“不告诉你。”

“要我告诉你？”

“好——吧。往后再说吧。”

“不，这会儿说。”

“不，不是这会儿——明天。”

“哦，不，就是这会儿，求求你，贝基。我悄声说出来，悄声说出来，一下子就说出来。”

贝基一时拿不定主意，可汤姆以为她不吭声就同意了，便伸手搂住她的腰，贴着她的耳朵，轻轻地道出了那句话，然后又补充了一句：

“现在你来悄悄地对我说——同样的话。”

她扭捏了一会儿，然后说：

“把脸转过去，那样你就看不见我了，然后我说。可以后你不能跟别人说了——好吗，汤姆？你不会说的，是不是，汤姆？”

“是的，不会说。你这就说吧，贝基。”

汤姆转过脸去。她羞答答地弯下身子，紧凑着他，嘴里呼出的气直吹得他的鬈发晃动起来。她悄声说了句：“我——爱——你。”

她说罢蹦了开去，绕着课桌椅转了一圈又一圈。汤姆跟着她也转着。最后贝基躲进了一个角落，用白色小围腰蒙住脸蛋儿。汤姆搂住她的脖子，恳求起来：

“行了，贝基，全成了——全成了，只差没亲嘴了。别害怕——算不了什么。求求你，贝基。”汤姆伸手去抓贝基的围腰和双手。

贝基慢慢地做出了让步，放下了手。方才一阵挣扎脸涨得通红，这时抬了起来。汤姆亲了亲那红红的嘴唇，说：

“全成了，贝基。你知道吗，从此你不能爱别的人，只能爱我一个，除了我你不能嫁别的任何人。不能，永远不能。能做到吗？”

“好的，除了你，我不爱别的任何人。汤姆，除了你，我不嫁别的任何人。除了我，你也不娶别的任何人。”

“当然，没说的。这还不算，往后上学和放学时，只要没人看见，你始终得跟我一起。舞会上你选我做舞伴，我也选你做舞伴，因为你已订了婚，该这么办。”

“太好了。这些事以前我从未听说过。”

“哦，真叫人开心！我跟艾米·劳伦斯——”

一见对方那双大眼睛瞪了起来，汤姆赶紧住了嘴，显得很尴尬。

“哦，汤姆！原来我不是你第一个订婚的人！”

贝基哭了起来。汤姆忙说：

“哦，别哭了，贝基。我心里再也没有她了。”

“不，汤姆，你心里有她——你自己明白，你心里还是有她。”

汤姆伸出手想搂她的脖子，但她推开他，把脸转向墙壁，哭个不停。汤姆又想去搂她，说几句安慰的话，又被推开了。出于自尊心，他大踏步离开了教室。他心烦意乱在外面站了一会儿，时不时打量教室的门，实指望她回心转意，出来找他。可始终不见她的影子。他心里觉得很不好受，心想这回自己是做错了。是不是得采取补救措施呢，但思前想后好一阵子，最后还是鼓起勇气，进了教室。她还站在教室后面的角落里，面对墙壁，哭哭啼啼。汤姆见状心里十分难受。他走到她跟前，立了一会儿，不知如何是好。后来吞吞吐吐地说：

“贝基，我——我，除了你，谁也不放在心里。”

听不到回答——只有哭泣声。

“贝基！”哀求声，“贝基，你就不说句话吗？”

哭得更凶了。

汤姆掏出自己看家的宝贝——壁炉架顶上拆下来的铜把手，从她背后伸到她面前，让她看，嘴里说着：

“求你拿去，好不好，贝基？”

她一巴掌把递过去的宝贝打落在地。于是汤姆大步出了教室，翻过几座山冈，走得远远的，当天再也没有回到学校。贝基呢，等了一会儿犹豫起来，跑到门口，不见汤姆的影子。她跑遍学校操场，还是没有找到他，便喊了起来：

“汤姆！回来，汤姆！”

她留心听着，听不到回应。她孤零零的，无人相陪，四周悄没声息，好不孤独。她又坐下来哭哭啼啼起来，直怪自己的不是。很快同学们纷纷回校了，她只好悄悄藏起自己的悲痛，让那颗破碎的心慢慢平静下来，身负十字架，苦苦熬过这漫长、沉闷而痛苦的下午，身边的同学形同陌路，找不到一个可以与之倾吐不幸的人。

第八章

汤姆在背街冷巷里东躲西藏，好不容易才避开那些下午来上学的同学。他闷闷不乐、磨磨蹭蹭地转悠了一阵，然后先后两三次，来到一条小溪旁，因为当时流行一种迷信的说法，认为蹚蹚水可以让人找不到自己。半小时后，他的身影消失在加迪夫山山顶上道格拉斯宅邸后面，身后坐落在远处山谷的学校显得朦胧难辨。他进了一座茂密的树林，林子里没有路径，他摸索着来到林子中央，在一株葱茏的橡树下长着苔藓的地面上坐了下来。林子里没有一丝风。鸟儿也被正午的酷热折磨得停止了歌唱。大自然进入了昏睡状态，唯有偶尔从远处传来几声啄木鸟的笃笃声，听来反而显得更加寂静，令人倍感孤独。汤姆心情忧郁凄凉，与这环境倒也非常合拍。他的胳膊放在膝盖上，手掌托着下巴，陷入了沉思。在他看来，人生不过是一场磨难，反而羡慕起去世不久的杰米·霍奇斯来了。他想，一个人长眠不醒，始终处于梦幻之中，耳听林间吹过的飒飒风声，坟头轻拂着的是绿草鲜花，没有任何烦恼和纷扰，这是何等安详的境界啊。要是他在主日学校里的评价良好，他倒心甘情愿死去，一了百了。可如今有了这个小姑娘。他冒犯了她吗？丝毫没有。他的用心是世上最最良好的，可人家像狗一样对待他——完全被看作是条狗。有朝一日她会后悔的——也许到时候后悔也来不及了。唉，要是他能这就死一小会儿该多好！

可是年少人充满活力的心一时是很难被长久压抑和制约着的，汤姆很快就开始对世间的种种俗务操起心来了。如果他就此把一切抛诸脑后，神秘失踪，那会怎么样呢？如果他远走高飞，一去不复返——漂洋过海，去异国他乡，不再回来，那又怎么样？那时她会怎么想呢？这时候他又想起了去做个小丑。这念头让他感到厌恶。一个人的精神境界一旦升华到朦胧的庄严又浪漫的境界，是与小丑的插科打诨和彩条紧身衣水火不相容的，是一种亵渎。不，他要去当兵，多年后，他历经战火洗礼从战场凯旋。不，最好还是去与印第安人一起，猎取野牛，转战在遥远西部的崇山峻岭和渺无人烟的大草原，将来，作为一名大酋长，头上羽毛飘飘，身上涂着五颜六色、令人生畏的图案，在某个慵懒的夏日早晨，闯入主日学校，发出令人魂飞魄散的战斗呐喊声，让自己的同学个个眼珠被妒火烧焦变瞎，不，还有比这更风光的。他要去做一名海盗！就这么着。现在他的前程就清晰无误地展现在他眼前，闪耀着难以想象的光辉。他的威名将传遍全球，令人闻风丧胆！他驾驶着矮而长的“风暴之神号”快船，船身漆成墨黑，船头的号旗猎猎，在波涛汹涌的大海乘风破浪。那时他何等的威风！就在他功成名就之时，突然出现在自己的老村子里，大步跨进那饱经风吹雨淋的教堂，身穿黑色丝绒紧身衣和宽松的短裤，脚蹬长筒靴，肩头披着猩红的饰带，腰带上挂着马枪，腰间的短刀是鲜血造成的猩红斑斑锈迹，阔边帽的翎毛左右摇摆。他的黑旗绘着骷髅和两根交叉的白骨，在迎风招展。人们纷纷悄声议论：“是汤姆·索亚，他是海盗——西班牙海船上的黑衣复仇者！”听得他心花怒放。

是的，就这么办，他的终身事业就此定了。他这就离家出走，踏上事业的征途。第二天一早就动身。所以现在他得开始作准备。他要把全部家当归拢一起。他来到附近的一根烂木段旁，用随身带来的巴罗小刀在木段的一端的地面挖了起来，很快就碰到一段发出空洞声的木头，便把手放了上去，煞有介事地念起了咒语：

没有来的，快来；来了的，留下！

然后他把上面的土刮去，露出一块松木瓦，拿掉木瓦，下面有一只像模像样的小宝盒，盒底和四壁是木制的，盒里放着一颗弹珠。汤姆大惊失色，他摇晃着脑袋，疑惑不解地说：

“完了，全完了！”

他恼怒之下，把弹珠子扔了出去，陷入了沉思。事实是，这是迷信，这一回不灵了。他和自己的伙伴一向认为这是非常可靠的。要是把一颗弹珠埋起来，念句必要的咒语，两星期内不去碰它，然后再念一遍刚才念过的咒语，挖开藏弹珠的地方，就会发现以前那些丢失掉的弹珠，无论丢在什么地方，都会聚集在这里。可现在看来，这办法明确无误地失灵了。汤姆的全部信念彻底土崩瓦解。以前他多次听说过这办法非常灵验，从不失手。他自己也亲自试过几次，后来连埋藏的地方也找不到。他为此反复思量过前因后果，最终认定是巫婆作怪，破了他的咒语。他觉得这事非得查个水落石出不可。于是他便四处寻找起来，终于发现一个中央塌成漏斗状的小沙堆。他趴了下去，嘴巴紧贴那漏斗，高声喊道：

小甲虫，小甲虫，把我想要知道的全告诉我！

小甲虫，小甲虫，把我想要知道的全告诉我！

沙堆动了起来，很快出现一只小甲虫，但转眼就吓得钻了进去。

“小甲虫不告诉我，可见是巫婆干的。这下真相大白了。”

他很清楚，自己斗不过巫婆，便灰心丧气地知难而退。但他觉得，该把刚才扔掉的弹珠子找回来，于是便四处耐心地寻找起来。可就是找不到。他回到那藏宝的地方，站到扔弹珠子的位置，再从口袋里掏出一颗弹珠，朝同一方向扔出去，嘴里念念有词：

“兄弟，快去找回自己的兄弟！”

他看准弹珠跌落的地点，跑过去查看。然而弹珠不是飞得偏远，就是偏近，怎么也找不到原先的珠子，于是他又试了两次，最后终于成功了。两颗弹珠相距不到一英尺。

说话间，从林子那绿色小道隐隐约约传来一阵铁皮玩具喇叭声。汤姆急忙脱下外衣和裤子，把裤背带变成了腰带，把烂木头后面的败枝腐叶扒开，露出一副粗糙的弓箭、一柄木剑和一只洋铁皮喇叭，他一把抓起这些东西，光着脚奔了开去，身上的衬衣飘飘荡荡。他很快在一株大榆树下停下脚步，吹了一声喇叭，算作是回应。接着蹑手蹑脚，警惕地四下张望，如此这般表演过后，小心翼翼地说——是对想象中的同伙说的：

“停，好伙计们！藏好了，听到我的喇叭声再出来。”

话音刚落，乔·哈珀出现了。他也像汤姆，一副轻装打扮，全副武装。汤姆喝问：

“停！不经我的许可，谁敢到舍伍德森林5里来？”

“吉斯朋6是好汉，用不着别人许可！你是哪个，竟——竟——”

“竟敢口出狂言。”汤姆提醒他说，因为他俩这是凭记忆在背书上的话。

“哪个竟敢口出狂言？”

“我！我是罗宾汉。你这个下流坯很快就知道我的厉害。”

“你果真是那个赫赫有名的无法无天之徒？我很高兴在这片好林子里与你相斗一场。看剑！”

说罢两个人各拿出木剑，扔掉各自的其他东西，摆出斗剑的架势，脚对脚，一场“两上两下”认真而谨慎的战斗开打了。不一会儿，汤姆说：

“有什么招数全使出来吧！”

于是两个人全都使出了看家本领，双方直斗得大汗淋漓，气喘吁吁。不一会儿，汤姆喝道：

“倒下！倒下！你干吗不倒下？”

“我不倒下！你自己干吗不倒下？你眼看不行了。”

“哪有的事。我不能倒。书上可没有说。书上说的是：‘接着他反手一剑刺去，结果了可怜的吉斯朋一命！’你得转过身去，让我刺中你的背。”

书上的话极富权威，乔不能不听，便顺从地转过身，接受汤姆的一剑，倒了下去。

“听着，”乔爬了起来，说，“你也得让我杀了你，这才公平。”

“这我办不到。书上可没这话。”

“你小气到家了。错不了。”

“好吧，乔，你可以做修士塔克，或磨坊主的儿子马奇，用铁头棒打我。要么我做诺丁汉郡长，你当一会儿罗宾汉，杀了我。”

这可是个两全其美的办法，于是“戏”继续演下去。后来汤姆又当起了罗宾汉，那个阴险狡诈的修女没有好好包扎他的伤口，他失血过多，奄奄一息。最后乔一人扮演了一大帮哭哭啼啼的歹徒，伤心地拖着汤姆往前走，把他的弓塞进他虚弱无力的手。汤姆说：“箭落地的地方，那株绿树下就是埋葬不幸的罗宾汉的坟墓。”他说罢射出了一箭，便倒了下去，本该这就死去，可他倒在了一丛荨麻上，嚯地跳了起来，哪像是具死尸？

两个孩子穿好了衣服，藏好了各自的“装备”，打道回府，直为如今再没有绿林好汉出没而深感惋惜，很想知道，为补偿他们的这份损失，现代文明该有什么作为。他俩说，宁愿在舍伍德森林当一年绿林好汉，也不做终身的美国总统。

第九章

当天晚上九点半，按惯例，这时候汤姆和锡德被打发去睡觉。两个人做完了祷告，锡德很快就睡着了。汤姆干躺着，焦急不安地盼着盼着。就在他觉得已快到了破晓时分，却听到时钟只敲了十响！太令他失望了。他心里憋得慌，很想翻翻身，伸伸腿脚，可又担心惊醒锡德，所以只得一动不动躺着，眼巴巴望着眼前的一片黑暗。四周的一切都静止不动，显得阴沉凄凉。后来，从这一片悄无声息中渐渐传来一些不易觉察的声响。他首先听出那是时钟的滴答声。后来又听到旧房梁发出的神秘噼啪声，楼梯也响起了吱吱嘎嘎声。显而易见，有鬼魂出没了。波莉姨妈的卧房里传出有节奏而低沉的鼾声。还有蟋蟀那令人心烦的唧唧声，再机灵的人也搞不清它是从哪里发出的。紧接着床头墙缝里传来报死蛀虫可怕的咯咯声，把汤姆吓了一跳——说明有人死期近了。后来夜空响起远处一条狗的汪汪声，更远处另一条狗也叫了起来，声音轻些，与之呼应。汤姆异常愤慨。最后他终于认定时间已停止，开始了永恒，他才心平气和下来，不知不觉打起了盹。时钟敲打十一下，但他没有听到。后来，他在半睡半醒中，听到了悲悲切切的猫叫春声。隔壁人家窗子的开启声惊动了他。紧跟着一声“滚开，你这魔鬼”的咒骂声，和砰的一声空玻璃瓶甩到波莉姨妈棚屋后墙破碎了的声音把他彻底吵醒了。片刻后他穿戴好，钻出了窗子，手脚并用爬上厢房顶上，他小心翼翼地边爬边喵喵地学着猫叫，最后跳到棚屋顶上，再跳落在地。哈克贝利·费恩拿着自己的死猫，已在那里等他了。两个孩子一起离开，身影消失在夜色之中。半小时后他俩到了墓地，钻进了高高的野草丛中。

这是一片老式西部墓地，坐落在山冈上，离村子约莫有一英里半的距离。墓地四周围着摇摇欲坠的木板栅栏，木板不是往里倒，便是向外斜，没一处是直立着的。整个墓地全淹没在野草之中。所有的老墓都已塌陷，墓碑踪影全无，插在坟头上圆顶的、被虫蛀蚀过的木牌东倒西斜，找不到支撑，快要倒下了。木牌上曾用油漆写上“某某之墓”一类的字样，即使有亮光，大多数字迹已看不清了。

一阵微风穿枝度叶，发出凄凉的飒飒声，听得汤姆心惊肉跳，只觉得那是鬼魂因清静被人搅扰而发出的抱怨声。两个孩子屏声敛息，小声交谈一两句。在这样的时刻、这样的地点，在一片庄严肃穆的氛围之中，心灵不免异常压抑。他们找到了要找的一个高高隆起的新坟堆，便在离坟头数英尺远的三株连成一片的榆树下藏了起来。

他俩默默地守候着，像是守候了很久很久。只有远处猫头鹰的叫声打破了这一片死寂。汤姆感到憋闷极了，非要说说话不可了，便小声说了起来：

“哈克，死人愿不愿意咱俩来这儿？”

哈克贝利低声答道：

“我哪里知道。这里太阴森恐怖了，是不是？”

“谁说不是。”

两个人好一会儿都没有吭声，各自想着心事。后来汤姆低声问：

“我说，哈克——你说，霍斯·威廉斯听不听得到咱俩在说话？”

“当然会听到——至少他的魂儿能听到。”

汤姆过了一会儿，又说：

“我刚才该称他威廉斯先生才是。可我没有恶意。大家都唤他霍斯的。”

“既然是死了的人，怎么称呼他们就不要太讲究了，汤姆。”

话不投机，再也没有说下去了。不久汤姆揪住对方的胳膊，嘘了一声。

“怎么回事，汤姆？”两个人紧紧挨在一起，心头怦怦直跳。

“嘘！又来了。你没听见？”

“我——”

“可不是！现在听到了吧。”

“老天，汤姆，鬼怪可来了！他们当真来了！咱们怎么办？”

“不知道。你说他们能不能看见咱们？”

“哦，汤姆，他们像猫一样在黑暗中也能看清东西。我要是不来这里就好了。”

“哦，别害怕。我相信他们不会找咱们麻烦的，咱们又没有招惹他们。要是咱们静静待着，他们兴许不会发现咱们的。”

“我尽量不动就是，汤姆，可老天爷，我浑身在哆嗦呢。”

“听！”

两个孩子低下了头，紧紧挨在一起，大气也不敢出。远处的墓地尽头传来一声一个人压低了声音。

“瞧，瞧那边！”汤姆低声说，“怎么回事？”

“是鬼火。噢，汤姆，太可怕了。”

黑暗中过来几个模模糊糊的人影，一只老式的洋铁皮手提灯晃来晃去，把无数闪闪烁烁的光点投到了地面上。不一会儿哈克贝利打了个寒战，低声说：

“肯定是鬼魂。是不是三个？老天爷，汤姆！咱们没命了。你会不会祷告？”

“我试试，你别怕。他们不会伤害咱们的。‘我已躺下睡了，我——’”

“嘘！”

“怎么回事，哈克？”

“他们是人！至少其中有个是人。是老穆夫·波特的声音。”

“不对，不是的，是吗？”

“我敢肯定，这声音我熟悉。你别乱动。他可没那么机灵发现得了咱俩。看起来又喝得醉醺醺的了——这该死的老东西！”

“好吧，我不乱动。瞧他们这会儿站住了。没有找到地方。他们又过来了。争吵起来了。不争了，又争吵起来了。争得可凶哩！这回算是找准方向了。听我说，哈克，我听出另一个人是谁了，是印第安人乔。”

“是他，这个杀人成性的混血儿。就是遇见鬼也比碰到他们强。他们来这儿干吗？”

他们不再嘀咕了，因为那三个人已来到那个坟头，离这两个孩子藏身的地方只有几英尺。

“就是这里。”说话的是第三人，他高举着提灯，照亮了一张年轻的脸——原来是罗宾森医生。

波特和印第安人乔推着一辆手推车，车上放着一根绳子，两把铁锹。他们把车里的东西拿下来后，动手掘起了坟墓。医生把提灯放到坟头上，过来背靠一株橡树坐了下来。两个孩子离他很近很近，伸手就可以碰到他。

“加把劲，伙计！”医生低声道，“月亮随时都会出来。”

另两个人嘟哝了一声算是回答，继续干下去。一时间只听到铁锹挖土和沙石发出的声音，十分刺耳。最后，铁锹碰到棺材，响起一声沉闷的木头声，不到一两分钟，那两个人便把棺材拉了上来。他们用铁锹撬开棺盖，抬出尸体，粗暴地扔到了地上。月亮已从云层后面钻出来了，月光照亮了死者惨白的面孔。手推车推了过来，尸体被放了上去，盖上一条毯子，用绳子捆紧。波特掏出弹簧刀，把挂在车外的一截绳子割掉，说：

“这下该死的事儿全办妥了。大夫，你得再掏五块钱，要不就让它搁在这儿得了。”

“是这话儿！”印第安人乔说。

“听着，你这是什么意思？”医生说，“价钱早就讲好的，再说你们也收了。”

“可不是，你是付了钱，可还有呢，”印第安人乔走到站着不动的医生跟前，说，“五年前，一天夜里，我来到你家的厨房，想要口饭吃，可你爹把我撵了出去，还说我没安好心。我发誓说，哪怕过了一千年，我也要出这口恶气，你爹便把我说成无赖投进班房。这事你以为我忘了？我身上流的可是印第安人的血。放明白点，这会儿你落到了我的手中，我是不会放过你的！”

他说罢攥紧拳头在医生跟前比划起来，可医生猛地挥出一拳，把这无赖打翻在地，波特扔下刀，嚷了起来：

“好哇你，竟敢打我的兄弟！”话音一落，他与医生扭在了一起，两个人使出吃奶的气力斗在了一起，直斗得脚下野草被踩倒，尘土翻滚。印第安人乔也跳将起来，眼冒怒火，捡起波特的刀，像只猫，在两个搏斗在一起的人周围打转，寻找机会下手。冷不防医生挣脱出来，抡起威廉斯坟上那沉重的木牌，把波特打翻在地。与此同时，那个混血儿看准机会，拿刀捅进年轻医生的胸口，只留下一截刀柄在外。医生晃晃悠悠，倒了下去，半个身子压在波特身上，溅得波特满身是血。这时候过来一片乌云，遮住了这一惨相。黑暗中，两个小孩子吓得拔腿就跑。

很快月亮再次露出来，只见印第安人乔站在两个人跟前，打量他们。医生嘴里嘟嘟哝哝，不知说些什么，长长喘了一两口气，再也没了声息。混血儿咕噜道：

“这笔账从此两清了——你这该死的。”

他接着搜走尸体身上的东西，又把杀人的凶器放进波特张开的右手中，然后在那具被撬开的棺材上坐了下来。过了三——四——五分钟，波特开始动弹起来，发出了呻吟声。他握紧手中的刀，举起来一看，一阵哆嗦，撒开了手。他赶忙坐起来，推开尸体，打量了一番，又茫然地看了看四周。他的目光与乔相遇。

“老天爷，怎么回事，乔？”他问。

“糟糕透了，”乔没有动弹，说，“你干吗这么干？”

“我？我可没干。”

“听着，你可不能一推了事。”

波特一听吓得浑身哆嗦，脸色发白。

“我还以为自己喝糊涂了呢。今晚我真不该喝酒。瞧我脑子里还留着酒——比刚才动身时还要糟。满脑子搅得像锅粥，怎么也想不起是怎么回事。跟我说说，乔——掏心窝子说，老伙计，是我干的吗，乔？我压根儿就没存这个心。我发誓，我压根儿就没存这个心。告诉我，到底是怎么回事，乔。哦，太可怕了——瞧他多年轻有为的一个人。”

“这不，你俩扭打在一起，他抄起木牌打了你，把你打翻在地，后来你爬起来，跌跌撞撞，晃晃悠悠，就在他再次想狠命揍你时，你拿起刀子直捅了他，你也跟着倒了下去，像根木桩子一动不动躺着，这会儿才醒过来。”

“哦，到底干了些什么，连我自己也闹不明白。要是知道自己干了什么，倒不如死了的好。全怪喝了威士忌，失去了理智。我虽然跟人打过架，可这一辈子压根儿就没动过刀子。大伙儿都会这么说的。乔，你可别说出去！你就答应吧。这才是我的好哥儿们。我一向喜欢你，乔，也一向护着你。你没忘吧？你不会说出去的，是不是，乔？”这可怜的家伙说罢在显得若无其事的杀人凶手面前跪了下去，双手合十，哀求起来。

“是的，你对我一向很公正，十分关照我，穆夫·波特。我不会对不起你的。好了，一个男子汉能说的就这些。”

“哦，乔，你是天使，下半辈子我忘不了你的大恩大德。”波特说罢咿咿呀呀哭了起来。

“得了，别这样。现在不是抹泪的时候。你那头，我这头，咱们分头走掉。这就走吧，千万别留下把柄。”

波特拔腿就跑，跑得越来越快，直奔了起来。那混血儿站着没挪窝，看着对方离去。他嘀咕道：

“看样子他真的被打糊涂了，也被黄汤灌得晕头转向了。他就没有想到刀子，等到想到，人已经跑远了，再说他也不敢回到这儿来取——好个胆小鬼。”

两三分钟后，除了那一轮明月，再也无人注意这被杀之人、这裹着毯子的死尸、这撬掉盖子的棺材和这挖开的坟墓。

四周复又被死寂所笼罩。

第十章

两个孩子被吓得说不出话来，直向镇子飞快奔去。一路上他俩时不时战战兢兢扭过头去看看，像是生怕有人跟踪过来。路上的每个树墩子，都像是埋伏着人，埋伏着敌人，他俩被吓得喘不过气来。两个孩子跑过村边的几家农舍时，惊起看门狗声声吠叫，害得他们身上像长了翅膀，更快地飞奔起来。

“要是能跑到旧鞣皮厂，自己还没倒下去，那就谢天谢地了！”汤姆上气不接下气，低声道，“我可是撑不了多久了。”

哈克贝利只顾得喘气，哪有搭腔的份儿。两个孩子眼睛盯着那个目标，使出吃奶的力气奔过去。目标越来越近，两个人终于肩挨着肩，冲进了洞开着的大门，又惊又喜，怀着感恩之心，筋疲力尽地瘫倒在掩护他们的阴影里。他们的心跳慢慢地平稳下来，汤姆这才低声开了口：

“哈克贝利，你看这事儿会有什么结果？”

“要是罗宾森医生死了，免不了有人要上绞架。”

“是这样吗？”

“可不是，我有数，汤姆。”

汤姆想了一会儿后，说：

“谁去告发？咱俩？”

“瞧你说的！要是事发后，印第安人乔没被绞死，他迟早会宰了咱俩。咱俩算是死定了。”

“我也是这么想的，哈克。”

“要说有人出来告发，那只有穆夫·波特了，还要看他够不够傻。他可是个酒糊涂。”

汤姆没有搭腔，径自琢磨起来。过了一会儿，他悄声问道：

“哈克，穆夫·波特压根不知情，他怎么个告发？”

“凭什么说他不知情？”

“因为印第安人乔干的时候，他挨了人家狠揍。这事儿你以为他能看到？你以为他清楚？”

“哎呀，可不是吗，汤姆！”

“再说，你看——挨了那一下，兴许他也没命了！”

“不，不会的，汤姆。他只是喝多了。我看得出来。再说，他一向这个样子。我爹喝饱了，就是搬来一座教堂当头砸下去，也别想让他回过神来。他自己就是这么说的。穆夫·波特当然也一个样。不过我看要是遇到没喝酒、完全清醒的人，挨了那一下准没命。是不是这样我说不准。”

汤姆默默地想了一会儿，说：

“哈克，你当真会不吭声？”

“汤姆，咱俩能吭声吗？你是知道的。要是事发了，那个印第安魔鬼不被绞死，他准会像淹死两只猫那样，轻松淹死咱俩。听我说，汤姆，咱俩这就发个誓——非得发个永不吭声的誓不可。”

“我同意。哈克，这是最好的办法。你把手举起来，发誓说咱们——”

“哦，不，这还不够。对付日常生活中那些鸡毛蒜皮的小事，这样发发誓能凑合着——特别是对付小丫头挺有用，因为她们往往说话不算数，发起火来什么都会给你端出去——眼下这种大事儿，得写下来，得立下血书。”

汤姆对这个主意一千个赞成，一万个同意。这想法多深奥，多严肃，多令人恐怖。这时刻，这环境，这地点多适合起这样的誓。汤姆在月色下，捡来一块干净的松木瓦，又从口袋里掏出一截“红赭石”，就着月光，歪歪扭扭写了起来，一笔一画都挺费劲，向下划时，得咬着牙关，慢慢地，重重地移动；向上划时，下手很轻：

哈克贝利·费恩和汤姆·索亚发誓：

这事永不吭一声。要是有人说出去，

立刻倒地死去。

在哈克贝利看来，汤姆写字本领高强，用词高雅，他佩服得五体投地。他立刻从翻领上取下一根大头针，就要去扎肉，汤姆说：

“别忙！动不得。大头针是铜的，上面可能有铜绿。”

“啥铜绿？”

“一种有毒的东西。问题就在这儿。只要吞一下丁点，就知道它多厉害了。”

于是汤姆摘下身上一根针，解下针上的线。两个小孩各自在大拇指上刺出一滴血。经多次挤压，汤姆以小指作笔，好不容易签下了自己姓名的第一个字母。然后他教哈克贝利如何写“哈克贝利·费恩”的第一个字母H和F，誓言算是写完了。经一番庄重的仪式和咒语后，他俩把松木瓦埋在墙根下。如此一来，他们认定，他们的舌头就上了锁，开这锁的钥匙也扔掉了。

这时候，一个黑影从这座破破烂烂的房子的另一头偷偷摸摸过来，可他俩没有发现。

“汤姆，”哈克贝利悄声说，“起了誓就能挡住咱们不再说出去吗——永远不说出去？”

“当然能。无论发生什么事，都有效，都能保证不会说出去。一旦说出去，就当场倒地没命——你记得吧？”

“记得，我想是这样。”

两个人又悄悄说了一小会儿话。不久，外面传来一阵长长的狗的哀号声——就在离他俩十英尺的地方。两个孩子吓得不轻，不由紧紧抱在一起。

“它是冲着你我哪一个来的？”哈克贝利喘着粗气问。

“说不准。从门缝往外瞧瞧。快！”

“不行，还是你去，汤姆！”

“我不行——我不行，哈克！”

“求你了，汤姆。狗又叫了！”

“哦，老天爷，谢天谢地！”汤姆低声说，“我听出来了。这是布尔·哈比森7在叫。”

“太好了——告诉你吧，汤姆，可把我吓死了。我敢打赌，这是条野狗。”

那狗又吠了起来。两个孩子的心再次一沉。

“啊，天哪！这可不是布尔·哈比森，”哈克贝利悄声说，“看看去，汤姆！”

汤姆吓得浑身哆嗦，但还是去了。他一只眼睛贴在门缝上看了起来，接着便说，声音低得几乎听不清：

“哦，哈克，这是条野狗！”

“快，汤姆，快！看看它是冲哪个来的？”

“哈克，准是冲咱两个来的——咱俩不是一起的吗？”

“哦，汤姆，这下咱俩准完蛋了。我知道自己会落啥下场。错不了。我这人实在太坏了。”

“这是自作自受。谁叫我逃学，尽干些大人不让干的事来着？要是我乐意做个像锡德那样的好孩子，我能办到——可我不乐意。要是我能躲过这场灾祸，我发誓，往后在主日学校一定学乖守规矩。”汤姆说罢抽起了鼻子。

“你还坏！”哈克贝利也抽起了鼻子，“得了吧，汤姆·索亚，跟我比起来，你便是‘圣人’了。哦，老天爷，老天爷，老天爷，我只要有你的一半运气就知足了。”

汤姆不再抽泣，低声说：

“看哪，哈克，看哪！它背对着咱们哩！”

哈克一看，不由心花怒放。

“老天，果然背对着咱们！刚才是不是这样？”

“可不是，就是这样的。我怎么像个傻瓜，就没想到。知道吗，好事儿。可它冲着谁叫呢？”

狗不叫了。汤姆仔细听了起来。

“嘘！怎么回事？”他低声道。

“听声音像是——像是猪的呼噜声。不对——是有人在打鼾，汤姆。”

“说对了。哪里呢，哈克？”

“我想是在另一头。反正听声音是在那里。我爹有时候就跟猪睡在一起，老天爷，他打起呼噜来能掀翻房子。我估摸着，他再也不会回到镇子上来了。”

汤姆心里又冒出冒险的念头。

“哈克，要是我领头，你敢不敢跟我去？”

“不想去，不太想。要是遇到印第安人乔就糟了！”

汤姆听了身子哆嗦了一下，但还是挡不住诱惑。两个孩子同意一试，讲定，只要那呼噜声一停，就跑过去一看究竟。于是两个孩子蹑手蹑脚，一前一后，悄悄走了过去。当他俩来到离那打呼噜的人五步的地方，汤姆一脚踩到一根树枝上，发出咔嚓一声，那人哼了哼，扭动起身子，月光下露出了他的脸孔。原来他是穆夫·波特。两个孩子一见他挪动起来，心几乎停止了跳动，以为这下没活命的指望了。但很快便忘了害怕，踮起脚尖，越过那断裂的风雨板，走了没多远，两个人就分手了。夜空中再次响起长长而恐怖的狗吠声。他俩转身一看，那条陌生的狗就立在离波特躺着数英尺的地方，面对波特，鼻子朝天。

“哦，老天爷，原来是冲着他的！”两个孩子齐声惊呼道。

“汤姆，有人说，两星期前的一个晚上，半夜三更，有条野狗绕着约翰尼·米勒家吠个不停。还飞来一只夜鹰，落在他家的阳台上，不断叫唤。可至今他家还没死过人呢。”

“这事我知道。就算他家没死过人，可格雷西·米勒在一周后的星期六不是跌进了厨房的火里，烧了个半死吗？”

“不错。可她没死。再说，后来她也慢慢好起来了。”

“得了，你等着瞧吧。她迟早也会像穆夫·波特一样，没好结果的。那班黑人都这么说。他们对这档子事可清楚哩，哈克。”

接着两个孩子分了手，可对这事心里还是念念不忘。汤姆悄悄地从窗子里爬进自己的卧房，这时天差不多快要亮了。他非常小心地脱掉衣服，睡了，暗自庆幸他这次外出没被人发觉。可他不知道，别看锡德在低声打着呼噜，其实他早在一小时前就醒了。

汤姆醒来时，锡德已穿好衣服，出去了。一看天色，再看气氛，就知道天已不早了。他吓了一跳。他们怎么不唤醒他呢——像平日那样，非折磨得他醒来不可呢？想到这里他感到大事不好。他花了五分钟便穿好了衣服，下了楼，浑身酸痛，打不起精神来。全家人还围在餐桌前，但已吃过早餐。没人说一句责备他的话，谁也不瞧他一眼。屋子里一片寂静，气氛严肃，看得这个逃犯直冒冷汗。他坐了下来，装出快快活活的样子，可这只是白费劲。没一个人冲他笑，没人理睬他，他只好闷声不响，一颗心坠入了深渊。

早饭后姨妈把他领到了一边，汤姆以为这要挨揍了，他反而感到高兴。但事实并非如此。姨妈对着他哭哭啼啼，反问他怎么这样狠心伤她这颗年迈的心，最后请他继续胡闹下去，毁了自己，好让她这个白发苍苍的人痛苦地早进坟墓，因为她对他已无计可施了。这情景比被鞭打一千次还要糟。他的心比肉体还要酸楚。他痛哭流涕，百般求饶，一次又一次保证会改过自新，这才让姨妈放过了他。但觉得结果是姨妈并没有完全宽恕他，对他的信誓旦旦也只是半信半疑。

他离开姨妈的时候可说是伤心断肠，连对锡德报仇的心也没有了。所以锡德居然从大门出逃其实也是多此一举。汤姆一副没精打采、伤心痛苦的神情，慢吞吞地去上学，因为头天和乔·哈珀由于逃学挨过鞭子。不过看他那架势，他仿佛早已经历过比这更严重的痛苦，对这类区区小事才不放在心里呢。他在自己的座位上坐了下来，胳膊肘支在桌上，双手托着下巴，眼瞪着墙壁，那呆呆的神情表明，他的痛苦早已无以复加了。他的一只胳膊压着一件硬东西。过了很久他才伤心地调整了一下姿势，叹了口气，拿起那压着的东西。那是一个纸包，他打了开来，随着是一声长长的、深深的叹息，他伤心欲绝。里面包着的是他的铜把手！

这完全应了一句老话：“一根羽毛压垮了骆驼背。”

第十一章

快到正午，可怕的消息电流般流遍整个镇子，用不着电报帮忙——当时人们做梦也梦不到电报机。这消息你传我，我传你，很快就家喻户晓，速度之快不亚于如今的电报。为此，校长自然下午给孩子放了假，不然的话镇子里的人会说他的怪话。

被害者的身旁发现了一把血迹斑斑的刀，有人认出那是穆夫·波特的刀——传言就这般流传开来。有人说，一位夜归的当地居民在深夜一两点钟的时候遇见过波特在小河沟里洗澡，波特一见来人拔腿就跑——这事大可怀疑，特别是波特这家伙，向来是没有洗澡的习惯。也有人说，为了找寻“凶手”，已把全镇搜了个遍（对于调查取证，量刑定罪之类的事公众无不争先恐后，议论纷纷），可就是找不到他这人。大路小道上，骑警已四面八方前堵后截，治安官蛮有把握断定，不到晚上就可将他捉拿归案。

全镇的人纷纷涌向坟地，汤姆顾不得自己的伤心事，也加入这一行列，这倒不是因为他有千百条理由不去那里，而是因为有股可怕而难以估量的魔力吸引着他非去不可。一到那恐怖的地方，他那瘦小的身子便钻进人群，看到那悲惨的场景。他只觉得自己是前世到过这里的。他的胳膊被人捏了一下，回头一看，原来是哈克贝利，两双目光对视片刻，立即转移到了别处，担心被人发觉。但是大家忙着你言我语，注意力全集中在眼前可怕的场面上。

“可怜的人儿！”“可怜的年轻人！”“这对那些个盗墓贼应该是个教训！”“只要找得到，穆夫·波特该为此被吊死！”——如此这般，人们议论纷纷。牧师说：“这是报应。上帝无处不在。”

汤姆一见到若无其事的印第安人乔，从头到脚浑身哆嗦。就在这时候人群骚动起来，挤挤挨挨，有人在高声喊叫：“是他！是他！他自己送上门来了！”

“谁？谁？”问话的有二十人之多。

“穆夫·波特！”

“喂，拦住他！别让他跑了！”

汤姆头顶的树枝上有些人说，他不会逃的——他只是显得惶恐不安，疑疑惑惑。

“一个世上少有的不要脸的家伙！”说话的是位旁观者，“自己过来，见了自己干的好事还没事似的——没有想到会遇见这么多人。”

人群让开了一条道，让治安官拉着波特的一只胳膊，威风凛凛地走了过去。这可怜的人儿显得面容憔悴，神色恐惧。当他面对被害者时，浑身哆嗦，双手掩面，啼啼哭哭起来。

“不是我干的，朋友们，”他哭诉道，“我发誓，用名誉担保，我没干。”

“是谁告发了你？”有人大声问。

这话问得好，击中了要害。波特抬起头，朝四周看了起来，眼里流露出的是哀怨和绝望的神色。他看见了印第安人乔，高声道：

“哦，印第安人乔，你答应过绝不——”

“这刀是你的吗？”治安官把刀扔在了他的面前。

要不是有人扶着，让他坐下去，波特很可能这就要瘫倒在地了。他接着说：

“我就想到过，要是不回来拿——”说到这里他哆嗦了一下，神经质地挥了挥手，一副没奈何的架势，接着说，“告诉他们，乔，告诉他们——瞒也没用。”

哈克贝利和汤姆目瞪口呆，听着这铁石心肠的骗子若无其事地说出一大篇谎话，实指望上帝这就显灵，来个晴天霹雳，打到他的脑袋上，直纳闷这天雷怎么迟迟不下来。可印第安人乔说完了，竟还是好好的，毛发无损。眼看着冲动之下，他俩这就要违背自己的誓言，去拯救那个蒙冤受屈的可怜“囚徒”一命，但这愿望最终还是消退，化为乌有。因为显而易见，这个无赖已把自己出卖给了魔鬼撒旦。去管有那么强靠山的人的闲事，恐怕不会有好下场的。

“你为什么不逃走？你回来为的是哪般？”有人问。

“我这是不由自主——不由自主，”波特呜咽道，“我想过跑掉，可除了这儿，哪里也去不了似的。”说罢他又哭哭啼啼起来。

数分钟后，验尸的时候，印第安人乔又信誓旦旦若无其事地把说过的话复述了一遍。两个孩子一见天雷不见动静，更相信他确实已把自己的灵魂出卖给了魔鬼了。在他俩的心目中，他已成了前所未见的最歹毒而引人关注的对象了，所以一直就目不转睛地注视着他那张脸。他俩暗下决心，夜里，只要逮到机会，就监视他，希望能一见他那可怕的主子嘴脸。

印第安人乔帮着把被害者抬上大车运走。被吓得哆哆嗦嗦的人群中有人低声说，刀口处流出一点血。两个孩子认为，这是个喜人的情况，这可以把怀疑的对象转到正确的方向。但是叫他俩大失所望，因为不止一人指出：

“刀口滴血的时候，穆夫·波特离尸体只有三英尺。”

此后的一星期，汤姆被这可怕的秘密和自己的良心折磨得睡不好觉，有一天早晨吃早饭的时候，锡德说：

“汤姆，你睡觉的时候老翻来覆去，还讲梦话，害得我有一半时间没睡好。”

汤姆的脸变得苍白，他垂下了眼皮子。

“这可是个不好的信号。”波莉姨妈严肃地说，“你满脑子都想些什么，汤姆？”

“什么也没有，我什么也不知道。”可这孩子说着说着，手在哆嗦，把杯子里的咖啡也泼了出来。

“可你尽说胡话。”锡德说，“昨天夜里你说：‘血！血！就是血！’这话你说了一遍又一遍。你还说：‘别这么折磨我——我说。’说什么？到底想说什么？”

事事都在汤姆眼前晃动。实难料定会出现什么情况。幸好波莉姨妈关切的神情逐渐消散，她没有了解到真相，让汤姆舒了口气。她说：

“哟！这可是件可怕的谋杀案，害得我每晚都做噩梦。有时候我还梦到这事是我干的呢。”

玛丽说她也受到同样的影响。锡德似乎也消除了疑虑。汤姆赶紧逃离了现场。此后的一星期汤姆说自己牙痛，天天晚上硬是把下巴用绷带包扎起来。他并不知道，晚上锡德都在监视他，常常解下他下巴的绷带，然后用手支撑着身子，听了好一阵子，再把绷带扎回去。汤姆的心病渐渐治愈，可牙痛病却日见加剧，干脆不用装了。即使锡德从汤姆的那些语无伦次的胡言乱语中听出了什么，他也放在心里，不外传的。

汤姆觉得他的那些同学不断玩给死猫验尸的游戏，没完没了，害得他老想起那件惨事，令他烦恼不堪。锡德发现，汤姆以前玩新花样的时候事事踊跃争先，可如今玩给猫验尸的游戏时，他从来不来当验尸官，他也发现，汤姆甚至连看也不愿看一眼——你说这有多怪。所以锡德没有忽视这么一个事实：汤姆对验尸表现出了强烈的厌恶，尽可能避而远之。锡德想不通，可没有说出来。好在后来同学们不再热衷于给猫验尸的游戏了，从此汤姆的良心也少了折磨。

在这痛苦的日子里，汤姆每一两天都会瞅住机会，跑到装了铁格栅的牢房小窗前，偷偷塞给“杀人犯”一些力所能及的小小“慰问品”。这牢房就在镇子边洼地上一个砖砌的不显眼的小地窖里。没有人守护，很少关过人。汤姆赠送这些小物品有助于减轻自己良心的不安。

镇子里的居民很想给印第安人乔身上涂上柏油，粘上羽毛，用一根棍子抬着他游街示众，作为对他盗墓行为的处罚。只是他生性凶狠，没人敢出来挑头，这事就搁下来了。他在受到调查时两次陈述中都谨慎地说到打架的事，盗墓一节只字未提，所以都认为，最明智的做法是目前且把这一案子搁一搁，暂时不去审理。

第十二章

汤姆内心的烦恼被搁在一边，原因之一是他已发现了一件新鲜而重大的事，引起了他的关注：贝基·撒切尔不来上学了。汤姆同自己的自尊心斗争了好几天，想把她彻底抛到脑后去，可还是以失败告终。连续好几个晚上，他在她父亲房子周围转悠，好不伤心。她病了。要是她一命呜呼，该怎么办？想到这里让他痛苦不堪。他对打仗已失去兴趣，也不想当海盗了。生活已没了魅力，感到的唯有索然无趣。他把铁环和球棒抛到了一边，提不起玩的兴趣。姨妈不禁担心起来，想方设法拿种种药物来治他的病。她属于这样一类人，最信得过享有专利的药品和新奇的保健和治病的疗法。在这方面她堪称是名坚持不懈的实验者。一旦有什么新花样出现，她就会狂热地去试验一番，只是不在自己身上试，因为她从来不害病，而是拿身边的人作试验品。她订阅种种“健康”杂志和骗人的看相书，里面的骗人鬼话成了她的生活指南，诸如如何让空气流通啦，如何睡眠啦，吃什么啦，喝什么啦，需要多大的运动量啦，该保持什么样的心情啦，穿什么衣服啦——凡此种种无不成了她的金玉良言，可她就是没有注意到当月的健康杂志所刊登的内容与上一期所鼓吹的背道而驰。她头脑简单，心地善良，所以容易上当受骗，她珍藏自己那些骗人的健康杂志和药品，无异请来了死神，打个比方来说，她这是骑在灰色的马上，四处游走，“地狱紧随其后”8。可是她压根就没有想到，对那些病痛缠身的左邻右舍来说，她不是治病救人的天使，也不是变了身的基列的镇痛膏9。

水疗法是新近流行的疗法，汤姆这种萎靡不振的精神状态正好让他成了她的试验品，得来毫不费工夫。每天早晨她都催他起床，到小木棚去，给他一阵冷水浇头，再拿毛巾使劲从头到脚擦遍全身，就像用锉锉他一通，让他振作起来。然后用条湿床单将他裹起来，压上几条毯子，让他出一身汗，从而心灵就一尘不染，干干净净，按汤姆的说法，那样“灵魂里黄色的脏东西就从毛孔被撵出来了”。

可是这孩子被这般折腾之后，神情反而更加萎靡不振，面色更加苍白，意志更加消沉。于是她又给他添上热水浴、坐浴、淋浴、浸浴等诸多名目，可这孩子还是死气沉沉，活像辆柩车一个样。于是她采取进一步的措施，除水疗外，辅以稀燕麦粥，再加发泡膏。她拿他当成了药罐，容量不小，天天尽拿种种万灵药往他肚子里塞。

汤姆对姨妈的这种种折磨已无动于衷。其间老太太也心存恐惧，非不惜代价改变他的这种精神状态不可。这时候她第一次听说有一种止痛药很灵，一口气就买了一大堆。她亲口尝了尝，只觉得是天赐的神丹妙药。这简直是液态的火。于是她不再用水疗法和其他的种种疗法，希望全寄托在这止痛药上。他让汤姆服下一汤勺，急不可耐地等着会出现什么样的神效。她的忧虑立即冰消，灵魂再次得到了安宁。因为汤姆的“萎靡不振”已破解了。哪怕在汤姆身下生起一堆火，他也不会显得这般野性十足，兴致勃勃。

汤姆觉得，自己该清醒过来了。这种精神状态下的生活固然够新奇的，可就是缺乏刺激，单调乏味，太没情趣。所以他盘算着找些轻松的事来，最终想到了假装喜欢止痛药这一招。他老向她要止痛药，害得姨妈不胜其扰，最后干脆让他自己去拿，好落个清净。换了锡德，她乐于让他自行其是，可汤姆到底叫她不放心，不免暗暗留神起药瓶里的变化。她发现药确实少下去，可怎么也没有想到，这孩子拿药去填起居室的地板缝。

一天，汤姆正埋头给地板缝填药，姨妈的黄猫走了过来，眼盯着汤勺，喵喵地叫个不停，很嘴馋的样子。汤姆说：

“要是不想吃，别叫唤了，彼得。”

可彼得显得很想尝尝的架势。

“你得拿定主意。”

彼得像是真的很想吃。

“那好，既然你想要，我就给你，因为我可不是个小气鬼。要是尝了不喜欢，那可怪不得别人，要怨就怨你自己。”

彼得没异议，汤姆便扒开它的嘴，把药给灌下去。彼得下一子蹦了半天高，怪声怪叫起来，落地之后满屋子乱窜，撞得家具砰砰响，还打翻了几只花盆，闹得天翻地覆。最后后腿直立，昂起脑袋，蹦蹦跳跳绕着圈子，乐颠颠地，叫唤着，显得有说不尽的兴奋。接着又满屋子东奔西跑，所过之处，乱哄哄的，一片狼藉。这时候波莉姨妈进来，猫正好在翻三百六十度的跟斗，拼着老命一声叫唤，从敞开着的窗子蹿了出去，连带把仅存在窗台上的花盆也掀了下去。老太太透过眼镜，看得目瞪口呆。汤姆躺在地板上，笑得喘不过气来。

“汤姆，这猫到底犯了什么毛病？”

“我不知道，姨妈。”汤姆喘着粗气说。

“过去我可从未见过它这模样。到底是什么原因？”

“我真的不知道，波莉姨妈。猫儿高兴的时候老这样。”

“当真？是这样吗？”姨妈的口气让汤姆有点害怕。

“是的，姨妈。我相信，它们是这样。”

“你相信？”

“是的，姨妈。”

老太太弯下身子，汤姆又紧张、又兴致勃勃地注视着她。一等看出她的“动向”，已晚了一步。床帷下露出的汤勺柄泄露了天机。姨妈拿起汤勺，高高举起。汤姆身子一缩，垂下了眼皮。波莉姨妈拎起那常拎的把手——他的耳朵，手上的顶针在他头上敲了几下。

“我说，少爷，你干吗这样对待那不会说话的畜生？”

“我这是可怜它——因为它没有姨妈。”

“没有姨妈？——你这笨蛋。这跟姨妈什么相干？”

“大着哩。要是它有姨妈，她准会拿火烤它，就不会想到人家是人，烤得他的肠子焦烂！”

波莉姨妈一听这话懊悔不迭。她有了全新的眼光看待这事。这样对待猫既然是残酷的，对待一个孩子同样也是残酷的。她感到自责，心也跟着软了下来，眼眶里出现了泪花，手放到汤姆的头上，温和地说：

“我那是一番好意，汤姆。汤姆，那么做对你是有好处的。”

汤姆抬起头，看着她的脸，看得出，难受中他的眼里闪出一丝光芒。

“我知道你是好意，姨妈，我对彼得也是好意。对它也是有好处的。我从未见过它这么兴奋——”

“哦，你走吧，汤姆，可别再惹我生气了。你该努力努力，看能不能做回好孩子。你用不着再吃什么药了。”

汤姆提前到了学校。大家都感到这事挺怪，最近他怎么天天如此？现在，他常常这样，只是在校门口转悠，而没有和同学一块儿玩。他说，他病了。看样子是病了。他装着在东张西望，其实他的目光在注视着学校前面的那条路。不一会儿，杰夫·撒切尔过来了。汤姆立刻脸露喜色。他仔细地打量了片刻，又伤心地转过身子。杰夫·撒切尔来到跟前，汤姆跟他打起招呼，小心翼翼地想把话题引到贝基身上。可这不开窍的小子就是想不到汤姆的真实用意。汤姆看了又看，实指望来个裙子飘飘的女孩子，可见到不是他望眼欲穿的那位，心里恨恨的。最后，穿裙子的再也不出现了，他也垂头丧气地进了空荡荡的教室，坐下来承受痛苦煎熬。后来校门口又出现了一位穿裙子的，汤姆的心猛一跳，紧接着往外就跑，像印第安人那样“表起演”来：又是笑，又是叫，追逐男孩子，冒死翻栅栏，也不怕摔胳膊断腿，翻跟斗，拿大顶——拿得出来的英雄手段全使出来了，可目光始终旁视，看贝基是不是注意到他。可她就是旁若无人，对他不理不睬。是不是她压根就没有注意到他在这里？于是他干脆就到了她跟前表演起英雄壮举来。他模仿印第安人作战时那样喊着嚷着，抢了一个男孩子的帽子，一把扔到教室屋顶上，在一群男孩子中左冲右突，撞得他们东倒西歪，自己在贝基眼皮底下翻身倒地，险些撞倒了她——她鼻子朝天，转过身去，只听得她说：“哼！有人自以为了不起——老爱出风头！”

汤姆脸孔火辣辣的。他爬了起来，垂头丧气，没精打采，悄悄走了。

第十三章

现在汤姆已下定了决心。他灰心丧气，绝望透顶。他说自己成了个没人理睬、缺朋少友的孩子。没人喜欢他。可要是他们一旦发现自己把他逼到这般地步，会后悔莫及的。他原是想做个规规矩矩的好孩子，跟他们和好，可他们不让。他们就是不想跟他好，随他们吧。落到这样的结果全怪罪他，那就怪罪吧——干吗不呢？没有朋友的人哪有权利好抱怨的？是的，是他们逼得他落得这样的下场。他就要过着罪人的日子。别无选择。

这时他已来到远远的“芳草地”，隐隐约约听到学校的钟声响起。他一想到自己将永远永远听不到这听惯了的熟悉钟声，不禁哭泣起来。他恋恋不舍，但他是被迫无奈的，他是被逼着走向这冷酷无情的世界的。他只好屈从——但是他宽恕他们。他哭得越来越凶，哭声越来越响。

就在这节骨眼，他遇见了自己心贴心的好朋友乔·哈珀。他目光坚毅，显而易见，他心中藏着个了不起的、不可告人的主意。这下真的是“两个人一条心”了。汤姆边用袖子抹眼泪，边断断续续向对方诉说自己的遭遇，说他在家里受到粗暴对待、缺少温暖，决心离家出走，天南地北闯荡一番，永不回来。最后希望乔不要忘了他。

巧的是这也是乔想对汤姆提出的要求，他此来正是为这一目的找汤姆的。原来他的母亲怀疑他偷吃了奶酪，抽了他一顿鞭子，可他尝也没尝一口，压根就不知道有这些奶酪。明摆着，她这是嫌弃他了，巴不得他走。如果这是她的真实想法，那他就顺着她，让她开心。她是不会因赶走自己苦命的孩子，任他沦落到这无情的世界，受苦受难死去而后悔的。

两个孩子悲悲切切地走着走着，一路上还订了一个新盟约，说好今后要互相扶持，成为好哥们，至死不分离，有难同当。接着两个人开始谈起了今后的计划。乔说他想做一名隐士，隐居在一个偏远的洞窟里，吃糠咽菜，在饥寒交迫、伤心绝望中慢慢死去。但是听了汤姆的设想后，他承认，倒还是过着犯点小罪的生活有明显的好处，那去当名海盗他也没有意见。

圣彼得斯堡南面的三英里处，便是密西西比河了，河宽一英里，河中有一座狭长的小岛，树木葱茏，岛的前面有个浅滩，正好当作他们很好的碰头地方。岛上没住人，远远地延伸到对面河岸附近，与其平行的是一片茂密的人迹罕至的森林。于是他们就看中了这个叫杰克逊岛的小岛。既然是海盗，那先对谁动手，倒是没有想过。后来他俩又找来了哈克贝利·费恩，他一口答应入伙，因为他干什么事绝不挑剔，全不在乎。于是三个人便分头行动，说好在彼此方便的时刻，也就是说深夜，在村北两英里一个僻静的地方会合。岛上有只小木筏，他们想把它夺过来。三个人都带上钩子和绳索，以及作为不法之徒所能施展的肮脏而神秘的手段搞到的种种装备。下午还未过去，他们就急不可耐地等着享受这样的甜蜜荣光，到时候全镇子都在议论纷纷，说是就要发生一件大事，而听到这一模糊不清的消息的人无不得到吩咐，要他们“不可声张，等着看结果”。

半夜时分，汤姆搞到了一块煮火腿和几样零碎的东西来了。他站在一个小峭壁下的灌木丛中，从这里可以俯瞰到会面地点。天上星光闪烁，四周一片寂静。静静而宽阔的大河看似一片海洋。汤姆谛听了一会儿，但没有任何声音打破这片恬静。他发出一声低而清晰的口哨声。峭壁下有人回了一声。汤姆又吹了两声，对方同样有了回应。接着有人警惕地问了一句：

“哪个？”

“汤姆·索亚。西班牙海船上的黑衣复仇者。报上你的姓名！”

“血手大盗哈克·费恩和海上阎王乔·哈珀。”这些头衔都是汤姆从他喜欢的小说里找来的。

“很好。口令！”

只听得两个嘶哑的声音同时对着沉睡中的夜空报出了一个令人心惊肉跳的字：

血！

汤姆听罢把火腿扔过峭壁，自己也跟着下来，结果皮肤和衣服不同程度遭了殃。峭壁下河岸上有条便捷易行的小径，但缺乏海盗所看重的那种艰难和危险的氛围。

海上阎王带来一片咸肉，一路上把他累了个半死。血手大盗偷来一只长柄平底锅和一些晒烤得半干的烟叶，外加几个玉米棒芯可用作烟斗。可三名海盗除了他自己，别两个人都不抽烟或“嚼烟草”。西班牙海船的黑衣复仇者说，没有火，什么也办不成。这是一个有先见之明的说法。当年火柴还是稀罕之物。他们看见在上游一百码开外的一条大木筏上生着一堆火。三个人偷偷摸了过去，拿来一块烧着的木块，当作是经历了一次了不起的冒险，嘴里不停地发出嘘声，还时不时突然停下来，把手指儿放到嘴唇。行进中，想象中手里握着短刀，嘴里轻声发出庄严的命令：如果“敌人”轻举妄动，就一刀捅过去，深深刺死他，因为“死人是不会告发的”。他们很清楚，木筏上的人这时候不是在村子的店铺里，就是去寻欢作乐了，但他们不能以此为借口就不按海盗方式行事。

于是他们撑着木筏走了。汤姆做指挥，哈克掌后桨，乔管前桨。汤姆立在筏子中央位置，神情威严，眉毛紧锁，双手抱胸，威严地低声发出命令：

“掉转船头，抢风行驶！”

“是，得令，长官！”

“稳住，稳——住！”

“是，稳——住，长官！”

“外转！”

“是，外转，长官！”

三个孩子稳稳而单调地撑着木筏朝河中央而去，一看就知道，汤姆下的这些命令只是装腔作势，毫无实际意义。

“这会儿挂的啥样帆？”

“大横帆，中横帆，三角帆，长官。”

“升大桅帆！直升到顶！我说，你们六个——升起前中桅的副帆。加把劲，嘿！”

“是，得令，长官！”

“快要起风了！左转舵！迎风转舵！齐心协力干，伙计们！”

“是，得令，长官！”

“向前！风来时，站稳了！左舷，左舷！加把劲，伙计！站稳了！”

“站稳了，长官。”

三个孩子把木筏划到了河中央后，拨正了船头，划起了桨。河水不深，流速只有两三英里。在此后的三刻钟内，大家一声不吭，这时候木筏已远远驶过镇子，见到的只有镇上闪出的稀稀拉拉的灯火。透过映在水面上的点点星光，沉睡中的镇子隐约可见，它意识不到此时此刻正发生着大事。那黑衣复仇者仍然双手抱胸挺立着，“最后一望”这个曾给他带来快乐，又令他痛苦不堪的地方，实指望那个“她”这时能看到他正置身在波涛汹涌的大海上，无所畏惧地面对凶险和死亡，嘴角带着微笑行走在不归途中。就在他紧张地沉醉在想象之中，短短的刹那间，他对杰克逊岛竟视而不见，在朝镇子作“最后一望”时，他既感到忧伤，又显得心满意足。另两名海盗也在作最后的一望。他们望了很久很久，想不到水流险些把木筏远远冲离杰克逊岛。好在他俩及时发现了这危险，全力避开了险情。深夜两点钟光景，木筏在岛的前部约莫两百码的沙洲上搁浅了，涉水来回好几趟才把货物搬上了岸。小木筏上的东西有一张旧帆，他们把它在灌木丛上铺开，成了一个帐篷，用来遮盖食物，而天气好的时候，他们只好睡在露天底下了，这很符合海盗的做法。

向密林深处走了二三十步，紧挨着一根木段，他们紧靠木段，生起了一堆火，用平底锅烧好咸肉当晚餐，消耗掉了带来的足足一半的玉米饼。在这么一个远离人世、没有人烟的原始密林中，自由自在大摆宴席，真是人生一大快事，还表示再也不回到文明世界了。闪烁不定的殷红火光照亮了他们的脸庞，映红了森林中他们的圣殿里挺立着的树树干干，也照亮了亮晶晶的绿叶和悬挂着的色彩绚烂的藤蔓。吃罢最后一片煎得松脆的咸肉，吞下了最后一口分到手的玉米饼，三个孩子心满意足，伸了伸懒腰，在草地上躺了下来。他们本可以找个更清凉的地方躺躺，可实在舍不得这极富浪漫情调、热烘烘的篝火。

“这下够快活吧？”乔说。

“快活得没法说了。”汤姆道，“要是让别的孩子看见，他们会说些什么？”

“说什么？能到这儿来还不开心死了——是不是，哈克？”

“我估摸是这样，”哈克贝利说，“反正合我的意。再也找不到比这儿更让人开心的地方了。平日里我老吃不饱——再说也没人上这儿来揍人，不把你当人看。”

“我要的就是这样的生活，”汤姆说，“大清早用不着起床啦，上学啦，洗脸刷牙啦，做这些个该死的破事。知道吗，乔，海盗上了岸，就用不着非做什么事不可的，可要是隐士那得没完没了地祷告，老孤零零一个人，没一丁点快活。”

“不错，是这个样。”乔说，“之前我就没有多想过这档子事。这会儿试了一下，当个海盗可真叫好。”

“知道吗，”汤姆道，“不像古时候，如今想做隐士人不多了。可海盗呢，始终受人尊敬。再说，隐士睡觉时得尽可能找个最硬的地方，头上还得披上麻布，抹上灰，下雨时站在露天底下，还有——”

“头上干吗披上麻布，抹上灰？”哈克贝利问。

“不知道。可他们非这么做不可。隐士都得这么做的。要是你去做隐士，也得这么做。”

“我可不愿干。”哈克说。

“那你怎么办？”

“说不上。可就是不愿干。”

“得了，哈克，你非干不可。不干过得了关吗？”

“我就是受不了。那我就逃走。”

“逃走？那不成了天底下最要不得的隐士了吗？太丢人了。”

血手大盗忙着别的事，没有搭腔。他刚掏空一只玉米芯，插上一根芦苇管，塞进烟叶，夹了一块火炭，点上了烟，吞云吐雾起来，陶醉在香喷喷的烟雾中，怡然自得。另两名海盗对他这一恶习羡慕不已，暗暗下决心，短时间里学会它。哈克便问；

“那海盗得干些啥？”

汤姆说：

“过的日子那叫痛快哩——抢了人家的船，烧了，抢到的钱，埋起来，埋在他们岛上吓人的地方，有鬼怪什么的替他们守着，船上人的性命一个也不留下——逼他们跳海。”

“他们把女人带上岛，”乔说，“他们是不杀女人的。”

“是的，不杀，”汤姆肯定说，“他们就是不杀妇女——太了不起。带上岛的妇女个个挺漂亮的。”

“穿的衣服不都是挺讲究吗！哦！个个穿金戴银，珠光宝气。”乔兴致勃勃道。

“你说谁？”哈克问。

“不是海盗，还有谁？”

哈克可怜巴巴地看了看自己的一身寒酸装束。

“我这身打扮可不配做海盗。”他说，听声音他很沮丧，挺难受，“可除了这身上的，我没别的衣服。”

另两个孩子说，只要他们把冒险事业干下去，很快好衣服不愁没有。他们让哈克明白，虽然有钱的海盗开始时照例打扮得很风光，但他穿着破衣烂衫也可以凑合着干起来的。

渐渐他们的话越来越少，倦意袭上了这几个小流浪儿的眼皮。烟斗从血手大盗的手指间滑了下来，倦意蒙眬中他不知不觉间睡着了。海上阎王和西班牙海船的黑衣复仇者一时却难以入睡。他俩躺着，默默地做了祷告，因为这时候身边没有说话管用的人逼着他们跪着大声念祷词。事实上，他们内心就不愿祷告，只是怕太不守规矩会招来天打雷劈。后来他们很快便进入瞌睡蒙眬的状态，偏在这时有样东西硬是过来干扰，硬是不走。那就是良心。他俩开始隐隐担心这么偷偷跑出来是不是做错了。接着又想到了偷来的肉，良心真的折磨起他们来了。于是他们辩解道，以前也多次偷吃过甜食和苹果，不是没事吗？可是良心是听不进这些个似是而非的小事的。最后，他们似乎觉得有一个事实是无论如何推翻不了的，那就是拿人家的甜食不过是“顺手牵羊”而已，而拿火腿、咸肉和值钱的东西，那显然才是不折不扣的盗窃——《圣经》上就有“不许偷盗”这么一条戒律。于是他俩暗下决心，只要他们还干这一行，绝不让盗窃行为玷污他们的海盗生涯。最后良心不再来纠缠，这两个性格古怪、思想摇摆不定的海盗才得以安然进入梦乡。

第十四章

早晨，汤姆一觉醒来，恍惚中竟不知道自己身在哪里。他立起身，揉了揉眼睛，打量四周，这才明白过来。这是个凉爽而灰蒙蒙的清晨，树林一片深沉的静寂，焕发出一种安宁而怡人的氛围。树叶纹丝不动。没有什么声音搅扰大自然的沉思。树叶和青草上闪烁着串串露珠。篝火上覆盖着一层白色的灰烬，蓝色的轻烟袅袅，飘向高空。乔和哈克还没有醒来。

这时候在树林深处响起了一只鸟的唤声，紧接着又听到另一只啄木鸟叫了起来与之遥相呼应。渐渐地，清凉的灰色晨曦消融，天色更亮，种种声响也慢慢地跟着丰富起来，处处显得生机勃勃。大自然苏醒过来，在这个陷入沉思中的孩子面前展示自己美妙的奇景。一只绿色的小毛虫爬过一片沾满露珠的叶子，时不时抬起三分之二的身躯，到处“嗅嗅”，像汤姆说的，它这是在作丈量哩。这毛虫主动向他爬了过来，可他还是一动不动坐着。毛虫直向他过来，又好像要爬向别处，他忽而满怀希望，忽而失落。最后，不意间毛虫弯曲的身子伸向空中，痛苦地迟疑了一会儿，毅然决然地落到汤姆的腿上，开始在他身上作了一番游历，喜得他心花怒放——这意味着他将得到一套新衣服。毫无疑问，是一套艳丽的海盗服。这时候不知从哪里出来一群蚂蚁，忙着它们的活儿。有一只蚂蚁大无畏地抓住一只比它身体大五倍的死蜘蛛，跌跌撞撞，往树干爬。一只长着褐色斑点的瓢虫爬到一张高高挺立着的青草顶上，汤姆欠下身子，紧贴着它，说：“瓢虫呀，瓢虫，快回家，你家着火了，你的孩子可没人管。”瓢虫听了展开翅膀回家看个究竟——汤姆对此并不感到大惊小怪，因为他早就听说，只要提到哪里着火，瓢虫就信以为真，上当受骗。他不只一次对这种头脑简单的昆虫做过试验。接着又来了一只金龟子，拖着粪球一个劲往前挪，汤姆用手碰了碰，只见它收拢了腿脚，装起死来了。说话间鸟儿唧唧喳喳欢叫起来。飞来一只猫鸟，它也叫北方学舌鸟，停在汤姆头顶的树枝上，埋头学着四周鸟儿的叫声，煞是高兴。又来了一只松鸦，尖声怪叫，从天而降，像一道蓝色的火焰一闪而过，近近地停在汤姆几乎伸手可及的树枝上，歪着脑袋，好奇地打量这几位陌生客。一只灰松鼠、一只跟狐狸有点沾亲带故的家伙急急忙忙奔过来，立起身子时不时打量这三个孩子，朝他们嘀咕几声。不过这两个畜生也许平生没见过人类，说不好它们这是感到害怕还是不害怕。这时候整个大自然已经彻底苏醒，开始骚动起来。长长的阳光似箭如矛，穿枝渡叶，直落在远远近近的繁枝密叶上，几只蝴蝶翩翩而来，与这良辰美景融在一起。

汤姆推醒另两名海盗，他们双双喊着嚷着，跑了开去。一两分钟后他们已脱光了衣服，在白色沙洲晶莹清澈的浅水里追逐、翻腾。他们不再留恋茫茫河水对岸远处那个沉睡中的小村子了。一股湍流，也许是稍稍上涨的河水已把他们的木筏冲走了。这正合他们的心意，没有了木筏不啻是烧了他们通向文明社会的桥梁。

他们回到宿营地，神清气爽，喜笑颜开，只觉得饿得不行，很快就生旺了篝火。哈克在附近找到了一眼泉水，清澈透明，他们用橡树和野胡桃宽大的叶子做了几只杯子，喝起了泉水，只觉得那水带有一种野生树木的香甜，足可与咖啡媲美。乔在为早餐忙着切咸肉，汤姆和哈克让他停会儿，三个人一起到了河边一个很有希望钓到鱼的地方，抛出了钓鱼线。很快就有了收获。乔的兴致还很浓，可他们就停止不钓了，带回去几条漂亮的鲈鱼、两条翻车鱼，还有一条小鲶鱼——多得足够一家人饱餐一顿。他们把这些鱼与咸肉一起煮着吃，结果让人惊呆了，想不到鱼的味道竟这等鲜美。他们不懂得淡水鱼越新鲜下锅，味道越好的道理。他们也没有想到，这是露天睡眠、露天运动、游水和狠狠饿了一场所带来的好处，无异是在鱼里又添加了一种鲜美的佐料。

早饭后，三个孩子在树荫下四散躺了一会儿。哈克抽了一会儿烟后，几个人一起钻进树林探险去了。他们兴高采烈地一路过去，跨过倒地的朽木，钻过枝条虬结的灌木丛，穿行在一棵棵号称森林之王的威严大树间，野葡萄藤根根像皇冠上长长的饰带，垂挂下来。后来他们到了令人心旷神怡的所在，绿茵遍地，香花簇簇。

他们找到了许多赏心悦目的东西，可是没一件是令人惊奇的。他们发现，这岛长约三英里，宽四分之一英里，离河岸最近处有一条不足两百码宽的水道。他们每隔一小时就游一回水，所以回到营地，半个下午已过去了。他们已是饥肠辘辘，顾不得停下来钓鱼，冷火腿也吃得津津有味。后来他们在树荫下躺下来，说一会儿话，但很快就失去了兴趣，干脆不再吭声了。林子里一片寂静，显得那么庄严肃穆和孤独，大大影响了三个孩子的心绪，于是便思索起来。一种难以言表的渴望悄悄袭上心头，很快这种渴望变得隐隐约约，有形有体了——他们萌生出想家的念头了。就连血手大盗费恩也想念起了那些他睡过的门前台阶和空木桶，但大家都为自己的这些弱点感到丢脸，谁也没有足够的勇气把自己的想法说出来。

这时候，孩子们恍恍惚惚间似乎听到远处一种特别的声音，已响了好一会儿了，就像是人们有时不经意间听到的时钟的滴答声，只是没有十分留意。这时这种神秘的声音越来越清晰，不能不引起注意。三个孩子都吃了一惊，相互对视一眼后，便都摆出仔细倾听的姿势。四周笼罩在深沉而打不破的寂静之中，过了很久远处传来一阵沉闷的轰隆声。

“什么声音？”乔压低声音惊叫道。

“我也想问呢。”汤姆低声道。

“雷声，”哈克贝利惶恐地说，“因为雷——”

“听！”汤姆说，“听——别说话。”

三个人等了一会儿，像是过了一辈子似的，接着同样沉闷的轰隆声打破了肃穆的寂静。

“看看去！”

三个孩子立即跳起身子，急忙向朝镇子的河岸奔去。他们拨开河岸上的灌木，朝河面看去。河下游约莫一英里处有艘用作摆渡的小汽艇，顺流飘着。宽宽的甲板上挤满了人。渡船的周围有许多小船，有的有人划着，有的随波逐流，但是三个孩子拿不准，船上的人到底在干什么。很快船的一边船舷冒出一大股白烟，白烟像云朵，懒洋洋地在扩散，上升，随之又传来同样沉闷的轰隆声。

“现在我知道了！”汤姆惊叫道，“有人淹死了！”

“不错，”哈克说，“去年夏天，比尔·特纳淹死的时候，他们也这么干。他们对着河面放炮，好让他浮上来。他们还拿来一块块面包，里面灌满水银，丢进水里，让它飘着，只要到了有淹死人的地方，面包就停下来不动了。”

“不错，我听说是这么回事。”乔说，“可我不明白，面包怎么会有这能耐。”

“哦，面包可没这能耐，”汤姆说，“我估摸多半是因为他们事先给面包念了什么咒语，然后抛进了水里。”

“可他们什么也没念，”哈克说，“我亲眼所见，什么也没念。”

“那就怪了。”汤姆说，“兴许是他们心中默默念的。肯定是这样。大家都知道是这回事。”

那两个孩子听了觉得汤姆说得有道理，因为没头没脑的面包，要是没被施了法，哪能让它去执行这么重大的使命，而且干得这么出色？

“老天爷，这会儿我真想上那儿看看去。”乔说。

“我也想去，”哈克说，“要是让我知道那是谁，我什么都愿拿出来。”

三个孩子继续听下去，看下去。不一会儿，汤姆心头突然闪出一个想法，嚷了起来：

“伙计们，我知道谁淹死了。是咱们！”

顷刻间，他们一下子都成了大英雄似的。人家这是在举行隆重的仪式，在思念他们，悼念他们，为了他们伤透了心，在痛哭流涕，想起过去亏待这几个失踪了的孩子，懊悔不及。可任你怎么悔恨，百般歉疚，也无济于事。最令人叫绝的是，现在他们这三个逝去的人已成了全镇人的议论中心了，所有的孩子一想到他们成了大名人，都妒忌得要命。好极了。海盗毕竟值得一做。

夜幕降临，渡船回去执行例行的任务，那些小船也不见了。三名海盗返回营地，无不为自己再次获得的辉煌和制造的巨大麻烦而欢欣鼓舞。他们钓来鱼，准备好晚饭。吃过之后，开始猜测起镇里人会如何议论他们，如何看待他们。他们勾画出了一幅幅公众如何悲惨的画面，他们看来，却是一件赏心乐事。但是当夜色笼罩了他们的身影，他们的话语渐渐少了下去，最后便一声不吭，只是呆呆地眼望着篝火，心想着别的地方。这时候再也兴奋不起来了，汤姆和乔不由自主回想起家里的一些人，他们是不会像自己那样欣赏这样的恶作剧的。他们开始忐忑不安，心里难受，烦躁而痛苦，不禁唉声叹气起来。慢慢地乔转弯抹角试探着问他们对重回文明有何想法——不是此时此刻，而是……

汤姆给了他一通讽刺，封了他的口，本来中立的哈克便站到汤姆的一边。结果这个动摇分子赶快作出“解释”，尽力洗刷自己身上沾上的胆小鬼和恋家的污点，幸好最终还是留得个清白之身。“军心”总算稳定了下来。

夜越来越深，哈克跟着打起了盹，很快便响起了呼噜声。乔也随后跟进。汤姆头枕在胳膊上，一动不动躺着，紧紧盯着他俩看。不久他小心翼翼跪着站了起来，来到草丛中，在摇曳的篝火光映射下寻找起来。他捡来几片半圆形白色梧桐树皮，审视过后，选了两片合意的。然后跪在篝火前，用“红赭石”费力地在树皮上写了几个字。接着把其中的一片卷起来放进了外衣的口袋，另一片放进乔的帽子里，再把帽子拿到离乔稍远的地方。他还在乔的帽子里放进小学生心目中的无价之宝——一截粉笔、一只橡皮球、三只鱼钩、一颗被称作“货真价实的水晶球”的弹珠。最后他踮起脚尖小小心心进了林子，到了他认为两个伙伴再也听不到他动静的地方，便拼命朝沙洲直奔过去。

第十五章

几分钟后，汤姆到了沙洲的浅水中，着水朝伊利诺伊州那边的河岸而去。他到了河中央，水还没有齐腰深，但水流湍急，再也不能水过去了，所以他便满怀信心地要把剩下来的一百码游过去。他顶着水流，斜着向前游去，不料水流太急，他很快被冲向下游。但是最终他还是游到了对岸，人就这么漂着，直漂到一个低矮的地方，爬上了岸。他摸了摸外衣的口袋，发现那片树皮还在，便一头钻进一片树林，浑身湿漉漉地，衣服滴着水，沿着河岸走去。不久，十点钟，他来到镇子对面一片开阔地，只见那只渡轮还停在高高河岸的树荫下。闪烁的星光下，万籁无声。他东张西望，爬下河岸，下了水，胳膊划了三两下就爬上渡轮尾部的一条“备用”小划子里。他在划手座下面躺了下来，气喘吁吁，等待着。

不久船上刺耳的钟声响了，有人发出了“开船”的命令。一两分钟后，船首高高翘起，迎风破浪。航行开始了。汤姆觉得挺开心，因为自己这一招终于成功了。他知道，这是这条渡轮夜间最后一个航班。熬过了漫长的二十或十五分钟之后，渡船终于停了下来，汤姆溜下船，乘着夜色游到了岸上。免得被迷了路的人遇见，他特意向下游游了五十码才上了岸。

他急急忙忙过了几条少有人来往的小巷，很快就到了姨妈家的后栅栏。他翻过栅栏，进了厢房，朝起居室窗内一看，里面亮着灯，波莉姨妈、锡德、玛丽、乔·哈珀的妈妈全都坐在那里，说着话。大家坐在床边，床就在他们和门之间。汤姆到了门前，悄悄地拨开门闩，轻轻一推，门开了一条缝。他又小小心心推了推。门每吱嘎一响，他就吓一跳，最后他估计跪着身子能挤进去了，便把头伸了进去，小小心心往里爬。

“哪来的风吹得蜡烛摇摇晃晃的？”波莉姨妈说。汤姆加快了速度。“我看门像是开了。哟，果然开着。这年头怪事没完没了。锡德，快过去关上门。”

汤姆借机藏到了床底下。他趴着喘了口气，便爬到姨妈脚跟前。

“我不是说过吗，”波莉姨妈道，“他人不坏，只是太淘气了点。不守规矩，冒冒失失的，这你们是知道的。到底还是个毛孩子，能负多少责任呢？他向来心眼不坏，是天底下最善良的孩子。”她说到这里，哭哭啼啼起来。

“我家的乔也一个样——老闹腾个不休，哪样错都犯。可一向心地善良，一点自私心也没有。上帝宽恕我吧，想起来我真不该硬说他偷吃奶酪，还拿鞭子抽他。可就是记不起是奶酪酸了，我自个儿扔了的。这辈子再也见不到他了。见不到了，再也见不到我那受屈的苦命孩子！”接着哈珀太太哭得心都碎了。

“但愿汤姆在那里日子过得更舒坦，”锡德说，“不过要是他在世的时候行为多检点些——”

“锡德！”汤姆能感觉得到老太太对着锡德露出的严厉的目光，“现在他已不在人世，你可不能说他半句坏话。上帝会关照他的——你别多嘴多舌，老祖宗。哦，哈珀太太，我怎么丢得下他呢，怎么丢得下他！虽说他老折磨我这颗老迈的心，可他到底是我的心肝宝贝。”

“是上帝赐给了我们，也是上帝收回了他。感谢上帝的大恩大德吧！可到底太让人伤心了——太让人伤心了。就在上星期六，他在我的眼皮底下放爆竹，我一脚踢得他趴倒在地。那时我压根就没想到他就这么快没了。要是他再来放一次，我准会搂着他，愿上帝多保佑他哩。”

“对，对，对，是这么回事，我理解你的心情，哈珀太太。我完全理解。就在昨天中午，我家的汤姆捉了小猫，喂了它一肚子止痛药。我以为那小畜生准会闹腾个天翻地覆。老天宽恕我吧，我竟拿顶针狠敲了他的脑袋。可怜的孩子，可怜我那死去的孩子。现在他已脱离了苦海。我听他最后说的一句话是责怪……”

但是往事不堪回首。老太太说到这里伤心得说不下去了。汤姆听着听着鼻子酸酸的，抽起了鼻子——他这不是同情别人，而是可怜自己。他听到玛丽时不时为他哭哭啼啼，插嘴说他好话。他开始觉得自己其实挺高贵的，并不是个卑微的人。不过最让他感动的是姨妈，她那么伤心，自己恨不得从床底下钻出来出其不意给她个天大的惊喜——他天生就会感情冲动，爱搞些戏剧性的场面，但还是克制着，一动不动在床下躺着。

他接着听下去，从他们的只言片语中，他听出：开始时，他们以为这三个孩子准是游泳时淹死了。后来又发现木筏丢失，又有几个孩子说，这三名丢失的孩子曾说过，镇子很快就会发生“大动静”的，几个脑子灵的人根据这种种迹象认定，他们准是坐着木筏跑掉了，很快就会在下一个镇子露面的，可很快他们的希望落了空。快到中午，木筏在村子的下游五六英里的密苏里河的河岸附近搁浅了，如此说来他们准是淹死了，要不到了夜里他们饥饿难耐非得回家不可。大家都认为，打捞尸体之所以一无所获，完全是因为他们是在河中央淹死的，不是吗，这三个孩子个个都是游泳好手，要是在别处落水，他们都能游上岸的。现在是星期三晚上。要是星期天之前尸体还没有着落，那就毫无指望，星期天上午就要举行葬礼了。汤姆一听直哆嗦。

哈珀太太抽抽搭搭，道过晚安，转身要走。两位同遭丧亲之痛的妇女冲动之下，互相拥抱，失声痛哭一阵之后，才相互告别。波莉姨妈对锡德和玛丽道晚安的口气比平日温和多了，锡德低声哭泣，玛丽则号啕大哭起来。

波莉姨妈跪下为汤姆祈祷，情真意切，感人至深。她的话语和苍老颤抖的声音充满无限的爱，没等她祈祷完毕，汤姆已哭成泪人儿了。波莉姨妈上床后很久，汤姆一直不敢动弹，因为她时不时发出伤心的呼号，辗转反侧，十分不安。她终于安静下来，但睡梦中还是偶尔发出叹息声。这时候汤姆才偷偷爬出来，挨着床沿慢慢立起身子，一手挡住烛光，站着正视她一阵。他心里充满了对她的怜意。他掏出一片梧桐树皮，放到蜡烛旁。他又想起了什么，便犹豫起来。他终于心里做出决定，脸上顿时呈现出喜色。他急忙把树皮放回口袋，俯身吻了吻她那苍白的嘴唇，径直悄悄到了门口，开了门，随手闩上门闩，走了。

他转弯抹角回到渡轮码头，发现那里没人，大着胆进了渡轮，因为他知道，船上除了看船的，没别的人，而看船的这时早已回自己的安乐窝，睡得活像只死猪。他解下船尾的小划子，悄无声息地上了小船，小心翼翼地往上游划去。到了离镇子一英里的地方，转了向，弯腰使劲径直朝对岸划去。他上了岸，干得干净利落，说来这活对他熟门熟路。他本想把小划子留下来作战利品，理由很充分：他且把小划子看成是艘大船，而大船正是海盗打劫的目标。但他知道，如此一来，人家必然会大动干戈，做彻底搜查，真相就会暴露。于是他上了岸，钻进了林子。

他坐下来休息了好一会儿，竭力不让自己睡着，然后小心翼翼地起程走完最后一段路。黑夜很快就要过去了。他来到小岛沙洲前时，曙光初露。他又休息了一会儿，眼看太阳已完全升上地平线，阳光将河水染得金光点点，他纵身跃入河中，不久之后，他浑身湿漉漉地在营地附近停了下来，只听得乔说：

“不，哈克，汤姆挺仁义的，他会回来的。他不会溜号的。他知道，海盗不会干这种丢脸的事，他挺傲气，决不会溜号的。他是干什么事去了。什么事呢，我说不准。”

“反正这些东西都归咱们了，是不是？”

“有点道理，可还是说不准。树皮上只写着，要是他赶不回来吃早饭，这些东西才归咱们。”

“他不是来了吗！”汤姆大声说道，演戏似的，高高兴兴地进了营地。

早餐吃的是咸肉和鱼，很丰盛，很快就做好了，三个孩子吃了起来。汤姆讲了自己这趟回家的经历，免不了加油添醋渲染了一番。说完之后，三个人个个都成了自吹自擂、爱虚荣的好汉。饭后汤姆找了个僻静的树荫，直睡到大中午。其他两名海盗则忙着为捕鱼和探险做准备。

第十六章

中饭后，这一帮海盗去沙洲找乌龟蛋。他们四处寻找，用棍棒往沙中戳，发现软的地方，就跪下来用手抠。有时候在一个洞里能找到五六十枚乌龟蛋。龟蛋白白的，圆圆的，比英国胡桃小点。当天晚上他们美美地享用了一顿丰盛的煎蛋，星期五早晨又吃了一顿。

吃了早饭，一伙人呐喊着直向沙洲奔去，在沙洲上你追我赶，边跑边脱衣服，最后脱得一丝不挂，闹腾着，跑进了沙洲的浅水洼，迎着湍急的水流，听任河水没过腿肚子，给他们平添了不少乐趣。有时候三个人挤挤挨挨在一起，用手掌互相往脸上泼水，挨得太近时，就转过脸去，免得被水花溅得透不过气来。最后三个人扭成了一团，打打闹闹，直到本领最高强的人把别人摁入水中方才罢手。然后大家都钻入水中，三对雪白的手脚纠缠在一起，闹腾一阵之后，大家都钻出水面，鼻子嘴巴喷着水花，喘着大气，大笑不止。

玩累了，三个孩子便躺倒在热烘烘的干沙上，摊手摊脚，用沙子把自己埋起来。过一会儿，又跑到水里去，再玩一遍刚才玩过的游戏。最后他们的裸露的皮肤足可以充当小丑穿的肉色“紧身衣”，于是便围成一圈，表演起了马戏——一场马戏居然有了三名小丑，谁也不愿把这么出尽风头的角色让给别人。

接着他们掏出弹珠子，玩起了各种花样的游戏，玩腻了才歇手。乔和哈克又去游了一会儿水，汤姆不敢去游，因为他刚才在甩裤子时，把那串响尾蛇铃铛甩掉了。他想不通，没有了这件护身符，刚才游了这么久，自己怎么没抽筋。不找到他是不敢再下水的。说话间，其他两名小孩游累了，准备歇息了。三个人分头各自东走西逛，情绪渐渐地低落下去，怀着渴望的神色，眺望起河对岸那沐浴在阳光下的镇子。汤姆用大脚趾在沙上写了“贝基”两个字，又赶忙抹掉，他为自己这样不争气而生气。但抹掉后他又写了一遍。他这是情不自禁。他再次抹了它。他把其他两个同伙叫在一起，一块儿玩，这才摆脱了相思之苦。

但是乔的精神已到萎靡不堪的境地，他太想家了，他再也受不了这份痛苦。泪珠儿眼看着就要夺眶而出。哈克也感到很不是滋味。汤姆情绪低落，但竭力不表现出来。他有一个秘密，只是这会儿不想说出来。如果这种难以遏制的压抑情绪不解决，他很可能要透露出来了。他装得兴致勃勃，说：

“伙计，我敢肯定，从前这个岛上出没过海盗。咱们再去打探打探。他们在这儿的某个地方藏了宝。要是有那么一只破箱子，里面尽是金银财宝，你们有什么感觉——嗯？”

但这话只点燃了一点点热情，对方居然没有搭腔，等于当头泼了盆冷水。汤姆又抛出一两个诱饵，但都没有奏效。真叫人丧气。乔坐着，用棍子拨弄着沙子，脸色阴沉。最后他说：

“哦，伙计们，算了吧，我想回家了。这儿太寂寞了。”

“哦，别，乔，慢慢地你就会开心起来的。”汤姆说，“单想想这儿钓鱼多好玩。”

“我才不在乎钓鱼哩。我要回家。”

“可乔，哪里找得到这样理想的游泳地方？”

“游泳有什么好？虽然这儿没人拦着我游泳，这点好处我不在乎。我就是想回家。”

“呸！毛孩子！我看，你是想娘了。”

“不错，我是想念娘了。要是你也有娘，你准会想念的。你说我是毛孩子，你也好不了多少。”乔说罢抽起了鼻子。

“得了，咱们就让这哭鼻子的毛孩子回家见他娘去吧，怎么样，哈克？可怜的东西。他不是想娘了吗？那就让他走吧。你喜欢留下来，是不是，哈克？咱俩就待在这儿，怎么样？”

哈克答道：“好——吧。”答得十分勉强。

“这辈子我再也不理你了，”乔说着站了起来，“从现在开始。”他怏怏不乐地走了开去，穿起了衣服。

“谁稀罕？”汤姆说，“没人需要你。回家去吧，看人家不笑话你。哦，好你个海盗！哈克跟我可不是哭哭啼啼的毛小孩。咱俩就待在这儿，是不是，哈克？他要是想走，就走吧。我看，没有他咱们也会过得好好的。”

话虽这么说，可汤姆心里还是不踏实。他一见乔板着脸穿衣服，很不安。而且哈克怀着渴望的神情看着乔做离去的准备，始终一言不发，这情景让汤姆产生一种不祥的预感，引起了他的警觉。很快，乔一句告别的话也没说，着水向伊利诺伊那边过去了。汤姆的心一沉。他瞥了哈克一眼。哈克受不了投过来的目光，垂下了眼皮，说：

“我也想走，汤姆。待在这儿太寂寞了，今后更糟。咱俩也走吧，汤姆。”

“我不想走，要是你想，干脆走吧。我说过我要留下来。”

“汤姆，我还是走的好。”

“得了，走吧——哪个硬要拦着你？”

哈克动手收集起自己四散的衣服。他说：

“汤姆，我希望你也走吧。好好琢磨琢磨。我们到了岸边等着你来。”

“得了，愿意等就等吧，别嫌等太久了。就这话。”

哈克伤心地走了，汤姆望着他的背影。他内心也很想走，但出于自尊心，不能不压下这强烈的愿望。他希望那两个孩子能停下脚步，等着他去，但他俩还是慢慢地着水离开了。此情此景令他感到分外的孤独和凄凉。他苦苦挣扎一阵之后终于克服了自尊心，向两位伙伴奔过去，大声喊了起来：

“别走，别走！我有话要说！”

两个孩子立即停了下来，转过身。汤姆到了他俩跟前，便透露了自己的秘密。开始时他俩不很乐意地听着，听着听着，听出了其中的“妙处”，不禁鼓掌欢呼起来，说是“太棒了”！还说要是他一开始就说出来，他们是不会走的。他编造了貌似有说服力的理由为自己开脱，但真正的原因是，他生怕连这个秘密也未必能让对方留下来长时间跟他在一起，所以不到万不得已他是不会拿出这一杀手锏的。

几个少年兴高采烈地回转营地，再次尽情嬉戏玩乐，对汤姆了不起的计划赞不绝口，议论不休，说那只能出自天才之手。享用过味美可口的龟蛋和鱼鲜之后，汤姆说，他想学抽烟了。乔一听这主意觉得挺合自己的心意，说他也要试试。于是哈克就做了两只烟斗，装满了烟草。这两位新手过去除了葡萄藤做的烟外，没尝过别的，因而抽起来特别“呛口”，到底缺了点男子汉的气概。

三个人趴在地上，胳膊肘支着身子，战战兢兢地开始吞云吐雾起来。烟味有点辣，抽起来不好受，被呛得喘不过气来，但汤姆还是说：

“哟，学抽烟挺容易的！早知道就这么回事，我早就学会了。”

“我也有同感，”乔说，“算不了什么。”

“我多次见过抽烟的人，心想：‘但愿我也能抽。’可我从没想到自己果然能抽了。”汤姆道。

“我也一个样，是不是，哈克？你有没有听我说过同样的话，哈克？让哈克来说，是不是这样？”

“可不是，多次听你说过。”哈克答道。

“哦，我也一样，”汤姆说，“都说过千百次了。有一回是在屠宰场附近，你记不记得，哈克？我说的时候，鲍勃·唐纳、约翰尼·米勒和杰夫·撒切尔他们几个全在。你记不记得，哈克，我说过这样的话？”

“不错，是这么回事。”哈克答道，“那是我丢了白弹珠的第二天。不对，是前一天。”

“可不是，那天我就跟你说过这话。”汤姆道，“哈克还记得。”

“我相信自己能整天抽着这烟斗，”乔说，“我不会头晕的。”

“我也不会，”汤姆说，“我也可以整天不停地抽，可我敢跟你打个赌，杰夫·撒切尔肯定不成。”

“杰夫·撒切尔！他只要抽上两小口，就会晕头转向。再让他试一次，准有他好看的。”

“我敢说，准够他受的。约翰尼·米勒也一个样——我倒想看看约翰尼·米勒抽一口试试。”

“哦，你说我不想看看吗？”乔说，“我跟你打个赌，约翰尼·米勒再也抽不了烟了。他只要闻到一点烟味，就要了他的命。”

“果真是这样，乔。我说呢，真希望其他的孩子这会儿能看见咱们怎么个抽烟。”

“我也一样！”

“我说，伙计，别再谈这档子事了，等到有那么一天，在他们跟前，我就会找你们，说：‘乔，带烟斗了没有？我想抽一口。’你装得无所谓的样子，漫不经心地说：‘带了。是我那只旧烟斗，另外还有一只。只是烟不怎么好。’我就说：‘哦，没事，只要味儿够烈的就行。’你便掏出两只烟斗，咱俩就从容地点上烟，然后就等着瞧他们那傻样儿！”

“哦，天哪，太棒了，汤姆！我真巴不得现在就见到这场面！”

“我也一样！咱们告诉他们说，我们是在当海盗的时候学会抽烟的，他们不希望跟咱们一起才怪哩！”

“可不是，我估摸着准是这样。我敢说他们准想。”

三个孩子就这么说着话。可不多时，说话的劲头就没了，有一句没一句的，后来慢慢地不吭声了，可越来越频繁地啐起了唾沫星儿，脸颊内成了一座喷泉，舌头底下仿佛成了地窖，储满了泛滥的洪水，怎么也排不干。任他们怎么费劲，还是有一些溢进了喉咙，冷不防紧跟着出来一阵干咳。两个孩子都变得脸色苍白，十分受罪，乔的烟斗也从手指间掉落在地，紧随其后便是汤姆的烟斗。泉水源源不断往嘴里涌，两只水泵不停地往外排，闹得乔有气无力地说：

“我的小刀不见了，我还是去找找的好。”

汤姆的嘴唇哆哆嗦嗦，结结巴巴地说：

“我帮你一起找。你上那边去，我到泉水周围找找去。不，哈克，你用不着去——我俩会找到的。”

哈克听罢又坐了下去。等着他们回来，足足等了一个小时，觉得太无聊，便去找自己的同伴。只见他俩各自待在林子里，相距很远。个个脸色苍白，昏昏沉沉地睡着。种种迹象表明，也许他俩刚才受过一阵苦，这会儿没事了。

当晚晚饭的时候，三个人都不太想说话。饭后，哈克装好自己的烟斗，准备给他俩装烟的时候，他俩一副受屈的模样，忙说：“不必了——晚饭吃了什么东西，这会儿还感到挺不舒服呢。”

乔半夜里醒了过来，把另两个孩子唤醒。空气中有一种沉闷压抑的感觉，似乎预示着要变天了。尽管周围死一般的闷热让人透不过气来，害得三个孩子感到窒息，但他们还是挤在篝火前，以求得到友情和慰藉。他们静静地坐着，紧张地等待着什么。火光照不到的地方，完全被黑夜吞没。不久，划过一道闪光，一时间照亮了枝枝叶叶，刹那间便消失了。过了一会儿，又划过一道闪光，比刚才的还要强。接着又是一道。随后林子里的枝叶间响起低低的呻吟声，几个孩子感到面前掠过一股气息，不禁打了个寒战，以为是夜游神从他们身旁经过。接着是片刻的宁静。之后一道怪异的闪光照得黑夜成了白昼，脚旁远远近近的青草细茎也原形毕露，照出三个孩子苍白受惊的脸庞。当空一声低沉的雷声轰隆隆滚滚而来，又沉闷地消失在远方。一阵冷飕飕的风吹过来，吹得树叶瑟瑟作响，火堆旁的灰烬随之四散飞扬。又一道刺眼的闪光把整个林子照得通亮，紧随而至的是一声炸雷，仿佛在这几个孩子头顶的树梢炸开。过后又是漆黑一片，黑暗中他们吓得抱成了一团。几颗豆大雨点落在了树叶上。

“快，伙计们，快躲到帐篷里去！”汤姆喊道。

几个人赶忙拔腿就跑，黑暗中纷纷被树桩和葡萄藤绊倒，慌乱中几乎找不到正确的方向。可怕的阵风在树木间肆虐，所过之处，呼呼声乍起。眩目的闪电一道连着一道，震耳欲聋的炸雷一声接着一声。倾盆大雨接踵而至，风过处，大地上竖起一道道雨帘。孩子们相互招呼，但越来越响的呼呼风声和隆隆雷声完全淹没了他们的声音。但最终他们还是先后跌跌撞撞躲进了帐篷，又冷又湿，胆战心惊，不过谢天谢地，总算与自己的伙伴在一起了，值得庆幸。即使没有别的声音干扰，这顶又旧又破的帐篷被风刮得哗啦啦响，也害得他们开不了口。狂风越刮越猛，刮得帐篷从固定处脱开，随风飘走。三个孩子手攥着手，踉踉跄跄，夺路逃窜，摔得鼻青脸肿，最后躲进河岸一棵大橡树下。这时候大自然的战斗正酣。闪电一个接一个，把天空照得雪亮。大地上的景物纤毫毕露，树木东倒西斜，河水咆哮，浪花飞溅，一片片随风翻卷的水雾，河对岸轮廓模糊的陡岸，全都在飘浮的乌云和雨雾中若隐若现。每隔一小会儿就有参天大树在战斗中成了牺牲品，噼噼啪啪倒在较年轻的树丛中。此刻，毫不示弱的雷鸣变成了震耳欲聋的爆炸声，吓得人魂飞魄散。疯狂的暴风雨作最后一搏，显示其无可匹敌的威力，大有片刻间把这个岛撕成碎片、付之一炬之势，妄图要水淹树顶，风刮它走，让岛上的生灵顷刻间个个失去听觉。离家出走的幼小之人这时候待在户外，这一夜对于他们来说是何等恐怖！

这场战斗终于结束了。随着种种威胁和咆哮声偃旗息鼓，大自然的威力也败下阵来，大地又恢复了和平。三个孩子诚惶诚恐地又回到营地。他们发现还有些事足可自慰。因为那棵原来作为他们栖身之所的高大梧桐树已被雷电劈倒，当时他们没有待在树下，也算是不幸中的万幸了。

营地被荡涤一空。篝火早被浇灭。他们像同龄的孩子一样，凡事欠考虑，事先没有做好防雨的准备。这时候他们够狼狈的，浑身湿透，冷得厉害，一副无可奈何的模样。不过他们很快发现，原先篝火把挨着的一段木头（木头有一段翘在地面上）烧进去很深，留下一个巴掌大的地方没有被雨淋湿。在他们费尽心机努力下，从挡风的木段下搜集来一些碎屑和树皮，终于又点燃起篝火。添上大量的枯树枝后，篝火终于熊熊燃烧，大家无不欢欣鼓舞。三个孩子烤干了熟火腿，美美地享用起来。吃后，三个人在篝火前坐了下来，把自己夜半的历险大大吹嘘了一番，直到天亮还没睡，因为周围找不到一块干燥的地方睡觉。

阳光悄悄地照在孩子们身上，倦意也随之袭来，他们便出了林子，跑到沙洲上去睡了。很快他们被阳光烤得浑身发烫，便懒洋洋地回去准备早餐。吃了早饭，他们感到头脑麻木，关节僵硬，再一次想家了。汤姆看出了点端倪，便开始设法让这几个海盗快活起来。但是他们对玩弹珠、马戏、游泳什么的都不感兴趣，后来提起了那个天大的秘密才稍稍提振了点士气。趁着他们还有点劲头的时候，汤姆给他们出了个主意。那就是暂时不当海盗，先扮演一会儿印第安人。他们被这一主意吸引住了。很快他们脱光了身上的衣服，全身从头到脚涂上一道道黑泥巴，个个都成了斑马了。他们三个当然全都是酋长，于是便冲进林子，去攻击英国人的聚居区。

后来三个人分成三个敌对的部落，各自设埋伏，喊着令人提心吊胆的战斗声，相互攻击。数不尽的杀戮，千百次的剥头皮，这可是血淋淋的一天，也是他们心满意足的一天。

快到吃晚饭的时候，三个人才回到营地，又饿，又高兴。可是又碰到了难题——敌对的印第安部落没有讲和是不能坐在一起分享吃食的，可讲和之前非得抽一锅讲和烟不可。此外他们没有听说过还有别的办法。三个印第安人中有两个说，想来还是当海盗的好。但既然别无选择，他们只好硬装出高高兴兴的样子，拿来烟斗，按规矩轮流抽了起来。

瞧，他们又为过上了印第安人的生活而沾沾自喜，因为这一来他们到底有所收获。不是吗，他们发现，这一次他们能抽上一会烟儿不必害得非走开去找丢失的小刀不可了。他们没有落到被烟呛得头昏眼花、恶心呕吐的境地。他们可不傻，只要花点力气，是可以抽好烟的。晚饭后，他们用心练习了一阵，结果大获成功。这一夜他们过得可称心如意了。即使让他们剥光六个印第安部落人的头皮，剥了他们身上的皮，也没有这等自豪和快活。我们还是不去打扰他们，任其抽他们的烟，聊他们的天，吹他们的牛吧，因为眼下我们可以暂时不必去理会他们。

第十七章

然而在这个平静小镇子里，同样是星期六下午，并没有往日的欢乐。哈珀夫妇和波莉姨妈一家都陷入悲痛之中，人人都伤心断肠，泪水涟涟。整个村子是一片非同寻常的寂静，虽然平日里这个村子也够宁静的。村民们仍然忙着各自的操心事，但无不显得心不在焉，很少说话，却连连叹息。星期六虽是个假日，可这天对孩子来说，无异像个压在肩头的沉重的负担，无心游戏，慢慢地不玩了。

下午，贝基·撒切尔待在空无一人的学校院子里，闷闷不乐，备感凄凉。这里没有任何东西令她感到安慰。她自言自语起来：

“哦，要是我又能得到他的铜把手，该多好呀！现在我手头没有一件东西可让我想起他来了。”说罢她不禁抽泣了起来。

很快她便不哭了，暗自说道：

“哦，就是在这里。要是能再来一次——我就不会说那样的话了。我永生永世也不会说那样的话了。可他已不在人世，我永远，永远，永远见不到他了。”

一想到这里，她难受得再也待不下去，便眼泪汪汪地走开了。一群汤姆原先的玩伴，有男孩子，也有女孩子，走了过来，站在栅栏前，往里张望，用一种崇敬的语气回忆起，他们最后一次见到汤姆时，汤姆是如何如何表现的情景，以及乔拉拉扯扯过的一些小事（现在可以轻而易举就可看出，他俩的表现竟预示着必然会有可怕的事发生）——每个人都指出当时那两个失踪的孩子说话时所站的确切位置，并补充说：“当时我就是这么站着——跟现在一模一样，你就像那时的他——我离他就这么近——他就这么在笑，当时我浑身产生一种异常的感觉——知道吗，好可怕——我直纳闷：怎么回事？现在我明白了。”

接着围绕最后见到那两个死去孩子的到底是哪个产生了争论。许多人都把这一令人伤感的荣誉归于自己，言之凿凿，但他们提出的证据或多或少是被篡改过的。一旦得出定论，到底是哪个最后见到死者，并跟他俩说过话，那几个幸运儿便自以为了不起，他人对他们自然是另眼相看，羡慕至极。有一名苦命的孩子，他实在拿不出此等荣耀，只好回忆一件往事，以此为豪：

“可不，汤姆·索亚曾揍过我。”

可是这样来夸耀自己的做法并不奏效。大多数孩子都有过这样的经历，这些“壮举”只能使荣誉大为逊色。这群孩子慢慢地走开，对两位逝去的英雄无不怀着敬畏而念念不忘。

第二天上午，主日学校放学的时候，教堂的钟声响起，已不像平日那样悦耳。这是一个宁静的安息日。低沉哀怨的钟声与笼罩大自然的默然的沉思相协调。村民们纷纷聚拢来，在教堂的门厅徘徊一阵，低声交谈着这件伤心事。但教堂内听不到人语声，只有妇女们坐到自己的座位时发出丧服摩擦发出的沙沙声，打破了寂静。大家都记得，小小的教堂从来没来过这么多人，把教堂挤得满满的。最后大家都默默地等待着。期待中的沉默。波莉姨妈进来了，身后跟着锡德和玛丽。哈珀夫妇随后跟着进来。他们全都一身黑衣服。会众们和年迈的牧师都恭恭敬敬地站了起来，直到丧主在前排就座才坐下来。又是一阵寂静，大家都陷入了沉思。偶尔传来压抑着的哭泣声。牧师摊开了双手，开始祈祷。大家唱起了感人至深的圣歌，歌词是：“复活在我，生命亦在我。”

葬礼仪式进行过程中，牧师为死去的孩子描绘出一幅幅图景，说他们是何等的优雅，何等的可爱，他们前途无量，在场的人无不觉得这幅幅图像描绘得恰如其分，只觉得自己过去忽视了他俩，只看到这两个苦命的孩子身上的种种过失和错误，深感沉痛。牧师也列举了两个孩子生前感人的事迹，从中看出他俩具有多么可爱，多么慷慨的品性。在座的人一眼就看出，这些事例又是多么的可爱，多么的高尚。他们不由伤心地回忆起，在这些事发生的时候，却被看成是流氓勾当，该挨鞭子。随着牧师动人的叙述，会众们越来越被感动。最后，他们再也克制不了，不禁与丧主一起哭哭啼啼起来。牧师也情不自禁，在讲坛上抹起了眼泪。

门廊里响起一阵窸窣声，但没人注意到。不一会儿教堂的门嘎吱一声，牧师抬起蒙在手帕里朦胧的泪眼一看，顿时傻了！一双又一双眼睛顺着牧师的目光看了过去。刹那间，所有的会众无不站了起来，呆呆望着三个死了的孩子沿着过道迈步走上前来，领头的是汤姆，随后的是乔和哈克，一身的破衣烂衫，羞羞答答，欲前又止。刚才他们就躲在没人的门廊里，听着为自己的葬礼布道哩！

波莉姨妈、锡德、玛丽和哈珀夫妇各自扑向两个死而复生的孩子，一阵亲吻，害得他俩喘不过气来，嘴里还迭声地发出感恩祷词，可怜的哈克手足无措地待在一边，惶惶不安中不知如何是好，该如何躲开这双双不友好的目光。他犹豫一阵后，想拔腿就跑，可汤姆一把抓住他，说：

“波莉姨妈，这不公平。也该有人见到哈克高兴才是。”

“应该高兴！我见了他就高兴，可怜没娘的孩子！”可波莉姨妈倾注在他身上的爱意却使他更不自在。

突然，牧师扯起了喉咙，高声道：“赞美我主，是他赐福众生——唱吧——虔诚地唱吧！”

于是大家唱了起来。唱着《老百首》10，洪亮的歌声充满了胜利的喜悦，震撼着教堂的屋椽，海盗汤姆·索亚则眼望着四周那些对他羡慕不已的孩子，暗自承认，这是他一生最值得骄傲的时刻。

“被骗上当”的会众陆续从教堂里出来，说是：要是能再次听到今天这样动人的《老百首》，他们心甘情愿再被人愚弄一次。

那天，后来汤姆所挨的耳光和得到的亲吻——数量多寡全由波莉姨妈的心情变化来定——比以往一年所得的还要多。但他判断不了：其中哪种最能表达出对上帝的感恩，哪种是对自己的关爱。

第十八章

这可是汤姆秘而不宣的一大秘密——如何跟自己的海盗弟兄策划一起回家，参加自己的葬礼。星期六向晚时分，他们凭着一根木段，划着水，横渡到了密苏里的岸边，在距离村子六英里的地方上了岸。然后在村子边上的林子里睡了一晚，天快亮的时候悄悄地走街穿巷，到了教堂，在门廊一堆坏长椅上又睡了个回笼觉。

星期一早晨吃早饭的时候，波莉姨妈和玛丽对汤姆疼爱有加，对他有求必应。彼此的话语比平时多了许多。交谈中，波莉姨妈说：

“嗯，我倒不是说，你这次开了个挺漂亮的玩笑，害得大家受了一个星期的罪，你们这几个孩子倒也逍遥自在。你害得我遭了这么大痛苦，也太狠心了，这多遗憾。你既然能凭着一根木头过来参加自己的葬礼，事先就不能给我们透个风，知道你还活着，只是离家跑了？”

“说对了，你原本可以做到的，”玛丽说，“我相信，你要是想到了，会这么做的。”

“是吗，汤姆？”波莉姨妈说，眼睛一亮，面带期待的神情，“要是想到了，你会这么做的，是不是？”

“我，这个——我不知道。那会把事儿全搞砸的。”

“汤姆，我原以为你对我存有很大的孝心，”波莉姨妈说，听口气她很伤心，让汤姆感到很不自在，“你该想到的，想到了即使没有做，我也高兴的。”

“姨妈，反正没造成什么坏后果，”玛丽恳求了起来，“汤姆做事就是这么怪——风风火火，从不思前顾后。”

“这就更令人遗憾了。锡德就会想到。要是锡德，他就会回来，把事儿办妥。汤姆，日后有一天你回想起来，准会后悔的，悔不该没有对我多付出点孝心，这对你来说原本算不了什么。”

“姨妈，从现在起我会对你尽心的。”汤姆说。

“要是真的说到做到，最好不过了。”

“要是当时我这么想就好了，”汤姆带着悔恨的口气说，“可我到底梦见过你。这也算是我的一份心吧，是不是？”

“这算不了什么——猫也会做梦哩。不过好歹比什么也没有表示强。你都梦见了什么？”

“可不是，星期三晚上我梦见你就坐在床边，锡德坐在木箱子旁，旁边坐着玛丽。”

“还真有那么回事。我们老这么坐着。你在梦里如此为我们操心，我很高兴。”

“我还梦见乔·哈珀的娘也在这里。”

“可不是，她是在这里！你还梦见别的没有？”

“梦见了许多许多。只是现在记不清了。”

“使劲想想——行吗？”

“好像风就那么吹着——吹着——吹在——”

“再使劲想想，汤姆！风确实吹灭了什么，接着想想！”

汤姆手指儿摁在脑门上，苦苦地思索了片刻后，说：

“想起来了——想起来了！风把蜡烛吹灭了。”

“天哪！接着想，汤姆——接着想！”

“我好像记得你说：‘怎么啦，我相信门——’”

“说下去，汤姆！”

“让我想想——只一会儿。哦，是的，你说，你相信门开着。”

“说我这么坐着，没错。我是坐着！是这样吗，玛丽？说下去！”

“后来——后来，我不敢肯定，后来你像是让锡德去——去——”

“去什么——去什么？我让他去干什么，汤姆？我让他去干什么？”

“你让他——你——让他去关门！”

“老天爷！我这辈子还没听说这档子怪事儿。谁说梦中的不能当真？我这就把这奇事跟塞拉尼·哈珀说道说道。她老说什么迷信不迷信一类的废话，这回我倒要她解释解释。接着说下去，汤姆！”

“现在我全记得一清二楚了。接着，你说我不坏，只是太淘气了点，不守规矩，冒冒失失的，说我到底——嗯，说我还是个毛孩子，能负多少责任呢？”

“是这么说！没错。接着说，汤姆！”

“后来你哭哭啼啼起来了。”

“我哭了。是哭了。还不是第一次哭呢。后来——”

“后来哈珀太太，她也哭了起来。她说了乔同样的话。说她悔不该怪乔偷吃了奶酪，用鞭子抽了他一顿，事实是她自己扔掉——”

“汤姆！你果真是神灵附身哪！你这是未卜先知——是这么回事！上帝显灵了！——接着说下去，汤姆！”

“后来锡德说——他说——”

“我以为我什么也没说。”锡德道。

“不对，你说了，锡德。”玛丽道。

“闭嘴，让汤姆接着说！他说了什么，汤姆？”

“他说——我想他说但愿我在另一个世界日子过得更舒坦，不过要是行为检点些——”

“可不是，这都是你亲耳听到的？他说的正是这话。”

“你还狠狠训了他呢。”

“我打赌，我是训了他。当时准有个天使在场。准有个天使藏在哪里。”

“哈珀太太还说到乔放爆竹吓了她的事。你说了彼得和止痛药——”

“明镜似的，丝毫不差！”

“后来又说了一大堆话，有关在河上如何打捞我，如何准备在星期日办葬礼。你和哈珀太太还抱在一起痛哭流涕哩。后来她走了。”

“跟你说的一模一样！一模一样。汤姆，就算你亲眼看见了，也说不出比这更准确的了。后来呢？接着说，汤姆！”

“后来，我想，你为我做了祷告——你的一举一动我全看到了，你说的话我全听到了。接着你去睡了，我呢，觉得很难过，便拿来一片梧桐叶，在上面写了这几个字：‘我们没有死——我们只是出去当海盗了。’写完了，就把梧桐叶放到桌子上蜡烛的旁边。后来我看你睡着了，气色挺不错，便弯下身子，在你的嘴唇上亲了亲。”

“是吗，汤姆，是这样吗？冲着这一点，不管你干了什么事，我全都宽恕你。”她说罢一把把这孩子紧紧搂在怀中，害得汤姆只觉得自己一下子成了罪恶滔天的大混蛋。

“这倒挺不赖，可惜只是一场梦。”锡德暗自嘟嘟哝哝，声音低得勉强能听到。

“住嘴，锡德！一个人醒着的时候也会做梦中做过的事。汤姆，这只大苹果是我专为你留着的，是我省下的，要是还能找到你——好啦，上学去吧。你到底回到我们身边了，这得感谢上帝的赐福，我们虽然长时间担惊受怕过，但圣父对那些相信上帝并听从他的话的人是仁慈的，只是天知道，我还不配上帝的赐福。但是如果只有配得上的人才能得到他的保佑渡过难关，那今天在这里欢笑的人、黑夜来临时，在他怀抱里安睡的人就寥寥无几了。去吧，锡德，玛丽，汤姆——上学去吧。你们耽误我太久了。”

三个孩子上学去后，老太太便去拜访哈珀太太，要用汤姆的奇妙的梦境征服对方的现实。锡德心里很清楚，知道是怎么回事，只是没直接说出来。离开家后，他认为：“这么长的梦，居然没半点差错，可能吗？”

现在汤姆成了个大英雄了！他走起路来不再蹦蹦跳跳，而是大摇大摆，神气活现，活像个海盗，成了个众人注目的人物了。他摆出的确实是这一副架势。他显得旁若无人，对人似乎视而不见，对人家的议论装作充耳不闻，可人家的举动正中下怀，心里乐开了花。比他小的孩子紧紧跟着他，觉得与他在一起自己也沾了光，受了委屈也沾沾自喜，汤姆就像是游行队伍的领队鼓手，要么就是马戏团进城时领头的大象。和他一样大的孩子装作压根不知道他出走过，可心里对他羡慕不已。要是能有一身汤姆那样被阳光晒得黝黑的皮肤，以及他那耀眼的名声，付出一切代价在所不惜。汤姆呢，要是让他拿出这两件宝贝中的一件去换进马戏团，他也心甘情愿。

在学校里，汤姆和乔引起了很大的轰动。人人眼里无不流露出深深的崇敬之情，两位英雄很快就变得令人难受的傲慢。他俩对那些如饥似渴的听众大讲其讲自己的历险——那还只是他们历险的开端，有意思的还多着呢，因为凭他们的想象力，在自己的素材中可以不断添油加醋的。最后，当他俩拿出烟斗，怡然自得地四处吞云吐雾的时候，他们的荣耀才达到登峰造极。

汤姆认定，现在他用不着理睬贝基·撒切尔了。有了这身荣誉他就心满意足了。他要为荣誉而活。既然现在他已是大名鼎鼎了，也许她想跟他“言归于好”。得了，看她怎么办吧——她会看到，他像其他人一样，会表现得若无其事的。不久她来了。汤姆装作没看见她。他转身跟一班男女孩子在一起，聊起了天。他很快注意到，她涨红着脸，高高兴兴地东跑西转，眼睛瞟来瞟去，装作跟一班同学追追赶赶，抓到了人，又是笑又是叫的。不过他注意到，她每次总是在他身旁不远处抓到人的，这时候，她就有意识地朝他这个方向瞥上一眼。这让他那不端的虚荣心得到了充分满足，因而她非但没有得到他的好感，反而让他“鼻子翘得更高”，更加克制着自己，故意不去注意她的存在。不一会儿，她再也没劲唧唧喳喳嬉闹下去，而是迟迟疑疑转悠起来，叹息一两声，朝汤姆偷偷看上一眼。她发现，汤姆老跟艾米·劳伦斯说话，说得比谁都多。她感到一阵钻心的疼痛，立刻变得焦躁不安起来。她很想这就走开，可两腿就是不听她使唤，反而挪步向那帮人过去。她就对一个在紧挨汤姆身边的女孩子说——装着快快活活的样子：

“听我说，玛丽·奥斯丁！你是个坏孩子，干吗不上主日学校？”

“我去了——你没见到我？”

“没有！你去了？你坐在哪个位置？”

“我在彼得斯小姐那个班。我总是去那个班。我可见到你了。”

“是吗？怪哩，我可没见到你。我本想跟你说说野餐的事儿。”

“这可是挺开心的事儿。是哪个来主办的？”

“我妈妈让我来办。”

“啊，太棒了！我希望她也让我参加。”

“她会的。这可是一次为我举办的野餐会。谁想来都可以来。我也乐意你来。”

“再好没有了！定在什么时候？”

“不会太久，兴许在放假前后吧。”

“太有意思了！你把所有的男孩子和女孩子全请了去？”

“是的，是我的朋友，要么愿意做我朋友的人，都请了去。”她说着，眼角偷偷瞟了汤姆一眼，可他还是跟艾米·劳伦斯起劲说着岛上那场可怕的暴风雨，说着闪电如何把那棵梧桐树“撕成碎片”，那时他离那树只有“三英尺”。

“哦，我可以去吗？”格雷斯·米勒问。

“行。”

“我呢？”问话的是萨莉·罗杰斯。

“行。”

“我也能去吗？”苏珊·哈珀问，“还有乔呢？”

“行。”

等等，等等，几个姑娘听了乐得拍起掌来，最后除了汤姆和艾米，所有的人都说要去，并获得同意。汤姆若无其事地领着艾米，说说笑笑，转身离去。这时候贝基嘴唇哆嗦，泪水夺眶而出。但她还是强自忍着痛苦，装得高高兴兴的样子，继续跟别人说话。此时此刻，野餐和其他的一切一切，早已丧失其生活的乐趣。她很快便转身走了，找了个地方，像姑娘们常说的，“痛哭它一场”。哭罢，她闷闷不乐地坐下来，只觉得自尊心深受伤害。她坐了很久，听到上课的铃声响起，才站了起来，怀着复仇的目光，甩了甩自己的长辫子，说了句：她知道该怎么办。

课间休息的时候，汤姆继续跟艾米亲热，开开心心，自得其乐。他到处找贝基，想方设法去伤害贝基。他终于看到她了，可是那股得意劲却没了踪影。只见她舒舒服服地坐在教室后面的小长凳上，跟艾尔弗莱德·坦布尔一起看图画书。两个人看得着了迷，两个脑袋挨得很近很近，像是除了图画书，他俩忘了世界上还有别的什么了。汤姆浑身充满了深深的妒意。他恨自己怎么错过贝基用来表示和解的大好机会。他称自己是傻瓜，把自己骂了个狗血喷头。他气得想大喊大叫它一场。这时候艾米就在他身边，走着走着，絮絮叨叨个不停，她正兴高采烈着哩，可汤姆的舌头却不灵了。他连艾米说些什么也没听进去，遇到艾米停下来等着他反应的时候，他只能结结巴巴地有一句没一句来应付，结果往往完全错会了她的意思。他不断往教室后面去，来来去去，那边可恨的场面令他眼珠子都冒火了。他已忍无可忍。他以为，他已发现贝基·撒切尔认为世上压根就没他这人，这让他简直发了疯。不过其实她看到他了，而且知道自己已胜券在握，看到他像她刚才那样也在活受罪，让她十分高兴。

身边艾米兴高采烈的絮叨叫他不堪忍受。汤姆暗示她，他得去办一件事，一件非办不可的事，而且延误不得。可没用——这姑娘还是叽叽咕咕个没完没了。汤姆心想：“该死，我就摆脱不了她吗？”最后他终于等到了去办那件非办不可的事的时候了。可她还不知趣地说，放学后她就在附近等着他。他拔腿跑了开去，恨死了她。

“谁都可以，”汤姆咬牙切齿地说，“全镇所有的男孩子，除了那个来自圣路易的自以为了不起的家伙，他以为自己穿得体面，就是上等人了！哦，不是吗，你来镇子的第一天，我就赏你一顿好揍了，小子。现在我又想揍你了！等着瞧吧，只要我逮到了机会，我就要——”

他设想着如何揍那个想象中的男孩子——对空做出了拳打脚踢、抠起了人家的眼睛等种种动作来，嘴里嚷嚷着：“你尝到滋味了吧？够你受的了吧，是不是？这下你学乖了吧！”这一场想象中的搏斗以汤姆心满意足而告终。

中午汤姆溜回了家。艾米那种自我陶醉的快乐叫他受不了，而满腹的醋意折磨得他苦不堪言。贝基再次跟艾尔弗莱德一起看起了图画书。可是苦等苦熬了好一会儿，都不见汤姆过来领罪。她的得意劲蒙上了阴影，再也没了兴趣。随之而来的却是心情沉重，茫然不知所措，最后落得闷闷不乐的境地。她三两次竖起耳朵，实指望能听到脚步声，到头来还是希望落空。汤姆没有来。最后她感到伤心至极，后悔自己刚才做得太过分了。可怜的艾尔弗莱德觉察到对方对自己失去了兴趣，却不知到底为了什么，一个劲地嚷嚷：“哦，这画多棒！瞧哪！”最后她被搅得好不耐烦，说：“哦，别来烦我！我没兴趣！”说罢眼泪汪汪，起身走掉。

艾尔弗莱德走过去，想安慰她。她说：

“走开，让我一个人待着，行吗？我讨厌你！”

这男孩子停下脚步，直纳闷自己到底做错了什么了——刚才她还说，整个中午她都要看图画书的——她离开了，边走边哭。艾尔弗莱德茫然不解地进了空无一人的教室。他感到又羞辱又气愤。他不费吹灰之力就猜出了其中的因由——这女孩子纯粹是拿他当出气筒，把原本发在汤姆·索亚身上的怨气发泄到了自己头上了。一想到这里，他对汤姆更加愤恨了。他希望能想出一个办法，给汤姆吃点苦头，而自己用不着冒什么风险。他一眼就看到了汤姆的拼写课本。机会来了。他高兴地把书翻到了下午要上的那一页，在上面倒了些墨水。

这时候贝基正好在他身后的窗外往里看，见了这情景，转身就走，没有被对方发现。她离开学校，想去找汤姆，把这事告诉他。汤姆听了一定对她感激不尽的，他俩的别扭就此便烟消云散了。她刚走到半路，忽又改变了主意。一想起刚才说到野餐时汤姆对自己的态度，心头火辣辣的发痛，又羞又气。她决心让他因拼写课本沾上墨水挨一顿揍，而且要恨他一辈子。

第十九章

汤姆回到家，情绪糟糕透了。姨妈对他说的第一句话说明，在这里他的伤心是没人理会的。

“汤姆，我真想活剥你的皮。”

“姨妈，我做错了什么？”

“得了，你干的好事还少吗？我像个老傻瓜跑去找塞拉尼·哈珀，实指望让她相信你那些鬼话。可你瞧，她从乔那里听说你曾来过这里，把那天晚上我们说的话全听了去。汤姆，我不知道，能干出这种事的孩子，将来会变成什么样子。一想到你居然让我上塞拉尼·哈珀家出丑，自己却一声不吭，我难受极了。”

汤姆可没想到这一层。此前，汤姆只认为自己是耍点小聪明，开个玩笑，还觉得挺巧妙哩。现在看来这玩笑挺卑劣、挺肮脏的。他耷拉下脑袋，一时间说不出话来。过了一会儿他才说：

“姨妈，我悔不该干出这事儿——可当时没有想过会这样的。”

“哦，孩子，你从来就不用脑子，除了自己，你从来就不想想别的。你可以想到夜里从杰克逊岛一路过来，为的就是笑话我们。你可以拿梦来糊弄我，可你压根就不想想同情我们，不让我们伤心。”

“姨妈，现在我知道了，我的行为很缺德，可我并不存心缺德。说实在话，不是的。再说，那天晚上我来这里也不是为了看你的笑话。”

“那你回来干吗？”

“我是想来告诉你们，别为我们操心，因为我们没有在河里淹死。”

“汤姆，汤姆，要是你真的这么好心想过，那就谢天谢地了。可你压根没有想过——我知道你没有想过，汤姆。”

“真的，姨妈，我真的想过——要是我没有想过，让我立刻死去得了。”

“哦，汤姆，别撒谎——别撒谎了。那只会让事糟糕一百倍。”

“我没撒谎，姨妈，我说的是实话。我是想让你们别再伤心——我就是为了这个回来的。”

“要是我让天底下的人都相信你的这番话，那我简直是在掩盖天大的罪孽了。相比之下，反倒为你这么跑出去胡闹一阵感到高兴哩。可你说的这番话很没有道理，要不然你干吗没跟我说呢，孩子？”

“是这么回事，姨妈。就在你们谈论如何举办丧礼的时候，我满脑子净想着怎么赶回来，躲在教堂里，这么着就把事儿搞砸了。最后我把树皮往口袋一塞，什么话也没留下，走了。”

“什么树皮？”

“我在上面写着我们要当海盗的那块树皮。现在想来，当时要是在我亲你的时候，你就醒过来，那有多好——真的，我说的是真话。”

老太太一脸严肃的皱纹舒展开来，刹那间，眼睛里流露出慈祥的神情。

“你亲过我了，汤姆？”

“可不是，亲过。”

“当真亲过，汤姆？”

“可不是，亲过，姨妈——当真亲过。”

“你干吗亲我，汤姆？”

“因为我非常非常爱你，看着你躺在那里老哼哼的，我心里别提多难受了。”

这话听来倒是真话。老太太掩饰不住内心的感动，声音颤抖，接口说：

“再亲我一次，汤姆！这就上学去，别再给我添烦恼了。”

他走后，她到了衣柜前，从中拿出汤姆玩海盗游戏时穿过的外衣，衣服破破烂烂。她突然住了手，自言自语起来：

“不，我没勇气看。可怜的孩子。我琢磨着，他又没说实话。不过他的这番谎话出自善意，令人宽慰。但愿上帝——我知道，上帝会宽恕他的，因为他编造了这些话，用心良苦。这番谎言我不想戳穿。衣服我不看了。”

她把那件外衣放回柜子，沉思了片刻，又先后两次伸手去拿那外衣，但都把手缩回。最后她还是鼓起勇气，伸出手。这一次她找到了理由，决心更大了。她心想：“这是个善良的谎言——善良的谎言——我不会因此而伤心的。”她摸了摸那外衣的口袋，很快就摸到了树皮，她含着泪看着树皮，说：“现在就算他犯百万次罪，我也能原谅他了！”

第二十章

波莉姨妈的态度变得很神奇，她吻了汤姆一下，汤姆的低沉情绪便一扫而光，又变得轻松愉快起来了。他去上学，幸运的是居然在芳草巷口遇到了贝基·撒切尔。他的情绪始终决定他的一举一动。他毫不犹豫跑到她跟前，说：

“今天我的行为太不地道了，贝基，请你原谅。这辈子我不再这样了——咱们和好吧，行不行？”

这女孩子停住了脚步，面带鄙夷的神色看着他，说：

“你能自个儿待着去，我就感谢不尽了，托马斯·索亚先生。我再也不跟你搭腔了。”

她把脑袋一甩，走了过去。他愣了，来不及回她一句“谁稀罕，神气的小姐”，人早走了。所以他什么话也没说，可心里那个火哪，就甭提了。他拖着脚步进了学校，心里想象着：要是她是个男孩，他就如何如何痛打她一顿的。不一会儿，他再次遇到了她，从她身边经过时，他说了一句刻薄的话，她也回敬了一句。于是两人的关系就彻底完了。贝基这时候正在气头上，迫不及待地盼着快点开课，好让汤姆早些为弄脏的拼写课本挨罚。如果说此前她还为要不要揭发艾尔弗莱德·坦布尔而犹豫不决，那么汤姆方才的冷嘲热讽逼得她彻底打消了揭发的念头。

可怜的姑娘，她还不知道自己这就要遭罪了。他们的老师杜宾斯先生人到中年，郁郁不得志。他一心盼着当一名医生，可为贫穷所迫，不得不去做一名乡村学校的老师。每天只要用不着听学生背课文的时候，他都从书桌取出一本神秘的书，埋头看起来。他向来把书紧紧锁起来，学校里的淘气鬼谁都想看看，哪怕是看一眼这本书，可就是没机会。这到底是本什么样的书，不论是男生，还是女生，都有一套说法，各有不同。可是就是得不到事实的真相。那张书桌就摆放在门边，贝基从旁经过时，发现钥匙竟插在锁上！真是千载难逢的机会。她打量四周，除了她没别的人，紧接着那书就到了她的手。书的扉页上写着：《某教授的解剖学》，可她不懂这几个字是什么意思，所以便翻起了书。很快就翻到一张卷首的精美彩色插图——一张人体图，全身一丝不挂。就在这时候，一个人影落在书页上，是汤姆·索亚进了门，也瞟见了那张画。贝基急忙把书合上，倒运的是把那画撕破了一半。她把书塞回了书桌，锁上，又羞又恼地哭喊起来。

“汤姆·索亚，你偷偷摸摸站在人家身后，偷看人家看的东西，卑鄙得不能再卑鄙了！”

“我怎么知道你在看东西？”

“你该感到害羞才是，汤姆·索亚。你会告发我的，哦，我如何是好，如何是好！我准要挨鞭子了，可我从没在学校里挨过鞭子。”

接着她的小脚儿一跺，又说了起来：

“要是你想做个卑鄙的人，做去吧！我知道迟早会有这么一天的。你等着瞧吧！我恨你，恨你，恨你！”她说罢，冲出了教室，又是一阵哭哭啼啼。

汤姆呆呆地站在那儿，被这一番辱骂搞得不知所措。过了一会儿他自言自语道：

“多怪的傻姑娘。说什么在学校里没挨过鞭子哩！嘿，挨鞭子算得了啥？真是姑娘家，皮薄胆又小。当然咯，我不会向老杜宾斯告发这个小傻瓜的，因为有的是别的办法治她，用不着这么卑鄙。可什么办法呢？老杜宾斯会问，哪个撕了他的书。没人会招认。那他就会按老方法，一个挨一个问，等问到干这事的姑娘，他就会知道，用不着再问下去了。女孩子的秘密就写在自己的脸上，她们可都是些软骨头。那她就要挨揍了。这下贝基·撒切尔可就没好果子吃，过不了这一关。”汤姆心里算计了一会儿，接着说，“不过，这也好。她不是巴望着我碰上这种倒霉的事吗——让她也受点罪吧。”

汤姆出了教室到外面去跟一班学生玩儿去了。不久，老师来上课了。汤姆对功课并不那么感兴趣。只要他朝女孩子那边偷眼望去，每见到贝基就让他心烦。想起发生过的种种事，怎么也不让汤姆对贝基生出同情心来。他呢，能做的只有这些，不值得得意。接着他发现自己的拼写课本被弄脏了，好一会儿，他忙着自己的烦恼事，顾不了其他了。这时，贝基已从茫然而痛苦中摆脱出来，兴致勃勃地注意事态的发展。她预料，汤姆即使不承认自己弄脏了课本，也会吃不了兜着走的。她想得没错。他越是不承认，情况越糟。贝基觉得，自己会因此而高兴的，她相信自己会这样的。可结果她发现自己居然做不到。当事情发展到糟得不能再糟的时候，她只感到一阵冲动，要站起来告发艾尔弗莱德·坦布尔了。但是她还是竭力控制住了自己，保持沉默，因为，她心想：“他肯定要把我撕书的事说出来的，我也一个字不说，不来救他！”

汤姆挨了鞭子后回到自己的座位上，丝毫也不伤心。他认为，很可能是自己在和同学闹着玩的时候，无意中打翻了墨水瓶，弄脏了课本——他刚才嘴上是没有承认，那是因为这是惯例，坚决不承认可是原则问题。

慢慢地过去了一个小时，老师坐在自己的宝座上打盹。教室里嗡嗡读书声催人入眠。不一会儿，杜宾斯先生坐直了身子，打了个呵欠，打开抽屉，伸手去拿书，可拿不定主意，该拿还是不拿。多数孩子都懒洋洋地抬起头看了看他，但有两个孩子却紧张地盯着他的举动。杜宾斯先生心不在焉地用手摸了一会儿书，拿出了书，在椅子里坐定后，看起了书！汤姆飞速瞥了贝基一眼。他曾见过一只被追逐的野兔，猎枪直瞄准它的脑袋，已无生路，跟贝基这时的神色一模一样。汤姆顿时忘了跟她争吵的事。快，得赶紧采取措施！说干就干！可情急之下，他平时那机灵劲不知哪里去了，他呆呆地浑身都麻木了。好哩，他灵机一动，要跑过去一把抢来书，然后冲出门逃之夭夭！可片刻间他的决心动摇了，从而失去了机会——老师打开了书。要是这良机失而复得该多好！可惜太迟了。他说，贝基这下在劫难逃了。接着老师转身面对全班同学。在他逼视下，人人都垂下了眼皮。面对他那目光，即使是无辜的人也感到害怕。教室里一片肃静，一，二，三……足足延续了十秒钟之久。老师也在鼓足狠劲，怒气冲冲问：

“书是哪个撕的？”

谁也不吭声。静得掉下一根针也能听到。还是寂静。老师察看每张脸，想发现犯罪的痕迹。

“本杰明·罗杰斯，是你撕的书吗？”

得到的是否认。停顿了一会儿。

“约瑟夫·哈珀，是你吗？”

又是否认。审问慢慢进行下去，这过程折磨得汤姆越来越难受。老师的目光从一排排男生脸上掠过，想了想，转向女生：

“艾米·劳伦斯，是你？”

对方摇了摇头。

“格雷斯·米勒，是你？”

同样的反应。

“苏珊·哈珀，是你撕的？”

还是否认。下一个是贝基·撒切尔。汤姆激动得从头到脚哆嗦起来。看来她在劫难逃了。

“丽贝卡·撒切尔——”（汤姆看了一眼她的面孔，那脸已吓得一片苍白）“是你撕了——不，看着我的脸——”（眼看她举起双手求饶了）“是你撕了这书？”

汤姆的脑袋里灵光一闪，想出了主意。他跳起身，大声道：“是我撕的！”

全班同学瞪大眼睛，看着这个不可思议的愚蠢家伙。汤姆默默地站了好一会儿，让自己镇定下来，然后迈步向前走去接受惩罚。可怜的贝基眼里所流露出来的惊讶、感激、崇敬神色他一一感受得到，即使挨一百鞭子也在所不惜。杜宾斯先生手下毫不留情，这是一次前所未有的残酷鞭刑，但在自己壮举的鼓舞下，汤姆没有发出一声喊声。此外他还满不在乎地接受了另一项残酷的惩罚，命令他放学后在学校里留两小时——因为他知道，谁会在外面等着他“刑满释放”，也不会把这两小时看作是一大损失，过得枯燥乏味。

当天晚上去睡觉的时候，汤姆算计着如何报复艾尔弗莱德·坦布尔，因为贝基又害羞又悔恨地把一切全告诉了他，也忘不了自己的背叛行径。但是渴望如何报复之后，很快便想起了种种开心的事，最后也就入睡了，但梦乡里耳边还响着贝基临走时说过的话：

“汤姆，你怎么这么高尚！”

第二十一章

学校就要放假了。这位老师向来很严厉，现在变得更严厉，更吹毛求疵了，因为他想让全班学生在考试日这一天好好表现自己。现在他的教鞭和戒尺难得空闲的时候——至少在年龄较小的孩子是如此。只有十八到二十岁的男孩子和姑娘才能逃过这一劫。而且杜宾斯先生鞭打起人来那才叫狠。他虽然戴着假发，脑袋光秃秃的，亮晶晶的。他已届中年，肌肉却不见有丝毫衰弱的迹象。随着这重大的日子临近，他的残暴性子便暴露无遗了。人家稍有差错，他就要鞭子相加，惩罚中似乎获得莫大的乐趣。结果是，年龄小的学生，白天里受尽折磨，痛苦不堪，夜晚就算计着如何报复老师，他们殚精竭虑，不失时机给老师制造麻烦，可他每每高人一筹。学生们每次报复的后果都是受到凶残狠毒的惩罚，学生们无不以惨败而告终。最后他们集思广益，一起谋划出一种保证能取得辉煌战果的方案。他们让一位招牌油漆匠的儿子入伙，把方案告诉了他，求得他的帮助。这个方案正中招牌油漆匠儿子的下怀。他也有自己的理由，因为这位老师就在他父亲家寄宿，害得这孩子有充分的理由恨他。老师的妻子几天之后就要来村子探亲，到时候就万无一失了。每逢重大日子，老师往往把自己灌得烂醉。招牌油漆匠的儿子说，考试的那天晚上，等这先生醉到一定程度，他一准在老师坐在椅子打盹的时候把事“搞定”，然后夜里他瞅准机会设法弄醒他，让他匆匆忙忙往学校赶。

有趣的日子终于如期而至。晚上八点钟，教室里灯火通明，绿叶和鲜花编织成的花环和彩饰点缀其间，这位老师就端坐在高台上的宝座上，他身后放着一块黑板。他看上去已有几分醉意，他的左右是三排长凳，前方则是六排椅子，坐着镇上的显要和学生家长。他的左边，市民席的后方临时搭着个宽敞台子，上面坐着的是当晚应试的小学生。一排排男孩子被洗刷得干干净净，穿戴得齐齐整整，觉得好不别扭。那些大男孩呢，则傻傻地坐着。小姑娘和年轻的女士身穿细麻布和平纹细布衣衫，白白的，像一大堆雪堆，挤挨在一起，显然为自己裸露的胳膊、为祖母辈留下的老式小首饰、为身上粉红色和蓝色的饰带及插在头上的花而显得羞羞答答。教室里其余的部分则被不参加考试的学生挤得满满当当。

考试开始了。一名年龄很小的男孩子站了起来，羞怯怯地背起“你们不大会想到，像我这么小年龄的孩子会站在讲台上当众讲话”等等，伴着背诵声，他还做出一些精确异常、抽风似的手势，活像是被机器操纵着的——这机器可能还出了点故障。不过，尽管他一直战战兢兢，还是完成了使命，在满场热烈的掌声中，他做作地鞠了一躬，退场。

一位满脸羞涩的小姑娘，含含糊糊地朗诵完“玛丽有只小羊羔”，等等，行了个招人怜爱的屈膝礼，博得一片应得的掌声，红着脸蛋，高高兴兴地坐了下去。

汤姆·索亚显得很自负，信心十足地走上前去，背诵起那气势磅礴、遗世万年的《不自由，毋宁死》的演讲11。他满腔激情，慷慨激昂地打着手势，可只背了一半，背不下去了，原来他犯了可怕的怯场症，害得他两腿打战，几乎喘不过气来。他明显地博得全场的同情——但也造成了冷场，这比同情还要糟。老师皱起了眉头，这无异变成了一场大灾难。汤姆挣扎了一番之后，只得退场，落得彻底失败的下场。有人勉强鼓了几声掌，但掌声很快就销声匿迹了。

接下去的节目是《小男孩站在燃烧的甲板上》《亚述人来了》等一些名篇的朗诵。然后是朗读测试和拼写比赛。拉丁文班寥寥几个学生的朗诵倒也获得满堂彩。接下去是当晚最出色的节目——年轻姑娘的创意“作文”。轮到的人来到讲台边，清清嗓子，捧起稿子（稿子都用鲜艳的缎带系着）朗读起来，在表情和抑扬顿挫上煞是卖力。文章的题材陈旧，出不了其母亲、祖母辈的窠臼，甚至可追溯到十字军12时代。其中有“友谊”啦，“忆往昔”啦，“历代宗教”啦，“梦乡”啦，“文化之优越性”啦，“政治统治之对比和比较”啦，“愁思”啦，“孝道”啦，“心向往之”啦，等等，不一而足。

这些文章最大的特点就是：矫揉造作的忧伤，及“华丽辞藻”的过度堆砌，加上死搬硬套一些时髦词语，不把它们用滥死不罢休。此外还有一个显著的标志性的特点，使得朗诵大为逊色，那就是篇篇文章的结尾无不充斥着陈腐而令人生厌的说教，就像拖着根残缺不全的尾巴甩来晃去。无论文章标榜的是什么题目，总是煞费苦心扯上种种说教，想让那些道学家和宗教家从中有所教益。这些说教虽然明知是言不由衷，他们至今在学校里仍旧大行其道，还不足以把它们从学校里清除出去。也许只要这个世界还存在，它们仍有市场。我们国家的每所学校里，年轻的姑娘们无不觉得但凡作文，非要来这么一段说教不可。诸位会发现，学校里那些最轻浮、宗教意识最薄弱的姑娘的作文里，说教往往是最长的，显得最虔诚的。不过，这些事也不必多费唇舌了。反正大实话人家是不爱听的。还是转而谈谈“考试”的事吧。应试者朗诵的第一篇作文题为：《那么，难道这就是生活吗？》。我这里且引一两个片段，或许诸位能耐心听一听吧：

在日常生活中，年轻人始终怀着喜悦的心情，憧憬着喜庆节日的欢乐场景。他们在想象中描绘出的是玫瑰色的欢快画面。在幻觉里，沉湎于追逐时尚的人把自己看作是节日人群中“众人注目的人物”。她优美的形体、雪白的衣裾，在翩翩起舞的欢乐的人群中，悄然独立，她的明眸灿灿然，她的舞步最为轻盈。时间在这样美妙的幻境中飞速流逝，于是她进入梦寐以求的极乐世界。在她那五彩缤纷的梦境中，这就是爱丽丝梦游过的童话的世界。在她看来，一切都是那样的赏心悦目，引人入胜！一处更胜另一处。但不久之后，她发现，无非是镜中花，水中月，徒有其表，虚空一场。曾使她昏昏然的甜言蜜语变成刺耳的噪音。舞厅失去其魅力。她劳精耗神，心力交瘁，转身离去，因为现在她深信，世俗的欢娱满足不了灵魂的需求！

如此这般，等等。朗读过程中，不时响起赞许的嗡嗡声，伴之低声的赞叹：“多甜美！”“好有说服力！”“太对了！”等等。在文章以一大段令人难堪的说教结束时，人们报以热烈的掌声。

接着一位身材苗条、神情忧郁的女生站了起来，由于长期服药和消化不良，她的脸白得“有趣”。她朗诵了一首诗。且引它两段足矣：

密苏里少女作别亚拉巴马

再见，亚拉巴马！我非常爱你！

现在我要离去，暂且与你分离。

忧伤，是的，我把思念藏在心底，

燃烧的记忆活跃在我的眼眉！

我曾徘徊在你鲜花盛开的林地，

在塔巴波萨溪畔漫步，读书，

倾听过塔拉瑟的急流的呢喃。

驻足库萨山坡，欢呼它的黎明。

我虽羞愧，却丢不下满腹的愁肠，

满含泪水，转身离去，并不脸红。

我知道离别的不是陌生的土地，

我的叹息也不留给陌生之人。

这个国家热情好客，也有我的家，

我离别它的山谷——也告别山巅。

当我与你以僵冷的眼睛相对，亚拉巴马，

那时我的双眼、心脏已经死亡。

在场的人未必都听懂诗中每个词句，但大家都听得津津有味。

接着上场的是位黑皮肤、黑眼睛、黑头发年轻姑娘，她上得台来，略停片刻，创造了良好的氛围，然后带着悲怆的表情，以颇有分寸的语调朗诵了起来：

幻境

漆黑的夜，风雨交加。高高的苍穹几乎不见星星踪影。低沉的雷声不绝于耳。摄人心魄的闪电愤怒地在乌云密布的天穹施虐，像是不把英名显赫的富兰克林13对它倒行逆施所施加的威力放在眼里！甚至狂风也神秘地倾巢而出，给这张狂雷电助威呐喊。

就在这样的时刻，在如此黯黑、恐怖的夜晚，出于对人类的同情，我的灵魂只能发出声声叹息，但是，此外：

我最亲密的朋友，我的顾问，我的安慰者，我的领路人，我悲伤中的欢乐，我欢乐中的又一个极乐，来到我的身旁。

她就像那些浪漫年轻人笔下的天使，在想象中的伊甸园漫步，沐浴在阳光下，步履轻盈，美如皇后，除了自身的美貌，用不着任何雕饰。她举步轻盈，悄然无声。她像其他美女一样，经她亲切温柔地抚摸，令人激动销魂，她也会从你身边飘然而过，不为人知，不引人追逐。她脸上露出的愁意，就像是冬季之神长袍上凝结着的泪花。她手指户外搏斗中的暴风雨，令我思索其间的深意。

这篇噩梦般的文字足有十页之多，结尾处的说教摧毁了非长老会教徒所有的希望，因而获得了头奖。这篇作文被誉为当晚最出色的作品，村长在给该文作者的颁奖辞热情洋溢，说这是他闻所未闻的最感人的文章，连丹尼尔·韦伯斯特14都很可能引以为豪。

顺便提一句，那种滥用“美丽”一词、爱把人生经历比作“生命的一页”的文章，也是司空见惯的了。

且说那位老师，这时已醉得可以，变得和蔼可亲起来。他把椅子往旁一移，转身背对大家，在黑板上画起了美国地图。他要考地理了。不料他双手哆嗦，画出的地图很是糟糕，看得在场的人忍俊不禁，哧哧笑了起来。他知道是怎么回事，便使劲补救，他擦掉一些线条，再画一遍，但越画越糟，笑声随之越来越响。可他全身心投入画图，仿佛决心不为这阵阵笑声所屈服。他感到双双眼睛都注视着自己，他想象中，眼看成功在望。但笑声仍然不停，显然笑得更响。说来也不足为奇。原来，他的上方有一个阁楼，阁楼有一扇天窗就在他的头顶上，一只猫的腰、腿被绑着，从天窗上吊了下来。它的脑袋、嘴全被破布蒙着，免得它叫出声来。猫被慢慢地往下吊，弓起身子，抓着绳索。身子晃晃悠悠往下掉，爪子在空中乱抓挠。笑声越来越响，小猫离埋头画图的老师只有六英寸了，越来越近，再低一点，猫把老师的假发拼命一抓，顷刻间小猫和它的战利品被拉上了阁楼的天窗内。老师光秃秃的脑袋即刻变得光亮耀目——那是招牌油漆匠的儿子事先在他头上漆上了一层金漆。

考试就此收场。孩子们终于报仇雪恨。假期到了。

注：本章的几篇“作文”，均一字不改、选自《散文与诗歌，作者：西部一女士》——不过这些作文完全按女生风格写的，因此比其他任何模仿出来的文章更令人称心满意。

第二十二章

汤姆加入了一个新社团“少年节制会”，吸引他的是该会那一套耀眼的“徽志”。他答应在会期间，他不抽也不嚼烟，不出现亵渎神明的行为。现在他发现了一个新情况——也就是说，当一个人越答应不做某件事，他越是想去做，这是世上千真万确的道理。汤姆很快发现自己非常想喝酒，想说脏话。这愿望非常强烈，要不是有望穿上一套配上红绶带的制服，他准要退会了。七月四日15就要到了。不过他很快感到失望了——在他戴上那些枷锁还不到四十八小时，就想放弃这一希望了。于是他又把希望转到老法官富兰茨身上。富兰茨这时候显然已命悬一线，由于他是一名身居高位的官员，一场盛大的葬礼在所难免。连续三天，汤姆对这位法官的生死非常关注，急切打听这方面的消息。有时候他感到大有希望，不禁取出红绶带在穿衣镜前试戴了一番。可法官的病情时好时坏，起伏很大，令人大失所望。最后居然宣布说，法官的病情好转，不久康复了。汤姆大有上当受骗、被人羞辱之感。他当机立断申请退会。可就在当天晚上，法官旧病复发，一命呜呼。汤姆决心再也不相信这样反复无常的人了。葬礼举办得很风光。少年节制会会员的游行出尽了风头，把这位原会员妒忌得要死。

不过，汤姆又是自由之身了。这有许多好处。现在他可以喝酒，可以说脏话了。可令他想不到的是，他居然不想喝酒和说脏话了。道理很简单，正因为他可以这么做，所以才不想做，再也没什么吸引人的魅力了。

很快汤姆惊奇地发现，那日盼夜盼的假期，他竟觉得成了难以打发的苦日子了。

他原打算写日记，可三天里什么事也没发生，于是打消了这念头。

首先是黑人滑稽表演队来到镇上，轰动一时。汤姆和乔·哈珀组织了一个演出队，快活了两天。

七月四日这样光辉的日子也显得黯然失色。因为下起了大雨，结果游行不举行了。连世上最伟大的人物（汤姆是这样认为的）本顿先生，一位货真价实的参议员，也令人大失所望，因为他身高根本没有二十五英尺，甚至一点都不接近这个高度。

马戏团来了。此后孩子们用破地毯搭了个棚子，高高兴兴玩了三天马戏——要收门票，男孩每人三个别针，女孩两根——玩腻了就收场。

来了一位颅相家、一位催眠师——很快又走了，村子反而显得比过去还要沉闷，枯燥乏味。

举办过几场男女生的聚会。可是这样的聚会虽然叫人开心，但机会少之又少，所以在没有聚会的间隔时间里越发显得令人痛苦难耐了。

贝基·撒切尔上康斯坦丁堡的家去了，跟她老爸老妈一起度假，所以生活的方方面面都失去了光彩。

那场谋杀案成了可怕的秘密，像毒瘤，长期折磨人。

接着又流行起了麻疹。

汤姆像个囚犯在床上足足躺了漫长的两星期，外面发生的事一概不知。他病得很重，事事都提不起兴趣。他终于可以走动了，便到镇上转悠了一阵，只觉得身体异常虚弱，人人事事都发生了变化，叫他好不沮丧。镇子里似乎举办过一场“鼓动性的福音布道会”，不分男女老幼，人人都“入了教”。汤姆到处转悠，明知不可能，还是希望能见到一张该死的邪恶面孔，结果处处令他大失所望。他发现乔·哈珀在读《圣经》，便掉头走开，免得看到这令人心酸的场面。他找到了本·罗杰斯，见他正提着一篮子的布道小册子要去探访穷人家。他又找到基姆·霍利斯，对方提醒他说，他最近得的麻疹是千载难逢的福气，他每遇见一位玩伴，无不让他的心头更添一顿沉重。绝望之余，他去找知心朋友哈克贝利·费恩，以求得心灵的慰藉，却听到哈克给他念起了《圣经》语录。他伤心欲绝，拖着沉重的步子回家，上了床，只觉得整镇子的人都已堕落，永远回不了头。

恰逢那天晚上来了可怕的暴风雨。瓢泼大雨，雷电交加。他用被子蒙头，恐惧中等着厄运临头。他毫不怀疑，这种种可怕的景象全都是冲他而来的。他相信，他已冒犯得上苍到了忍无可忍的地步，他这就得到了报应。可他又觉得这不啻是大炮轰臭虫，徒费弹药而已，但是为了整治他这只小臭虫，又是风又是雨，大动干戈，似乎也顺理成章。

慢慢地暴风雨成了强弩之末，最后带着未完成的使命，销声匿迹了。这孩子的第一个反应就是对上天的感恩戴德，决心洗心革面。接下的反应便是觉得看情况再说——说不定再也不会来暴风雨了。

第二天大夫又被请了回来了。汤姆旧病复发。他又卧病在床三星期，这期间只觉得像是过了一辈子般的漫长。当他又可以外出，想起自己曾经何等的凄凉，何等的缺朋少友，何等的孤单，再也没有了感恩的心情了。他没精打采地在街上转悠，看见基姆·霍利斯正扮演一名少年法庭的法官，当着被害者，一只鸟的面，审理一只犯了杀人罪的猫。他还发现乔·哈珀和哈克·费恩在一条巷子里吃着偷来的瓜。这两个可怜的家伙，他也像汤姆，老毛病又犯了。

第二十三章

死气沉沉的气氛终于被打破——而且格外的活跃。杀人案开庭审理。立刻成了村子里引人的话题。汤姆没法当个旁观者。每有人提到杀人，无不在他心里引起一阵颤抖。他良心不安，他的恐惧促使他相信，人家的这些言语是针对他说的，无异起着试探的作用。他猜不透，人家怎么会怀疑上他知道那次杀人案。但一听到人们的闲言碎语，他就觉得不自在，始终引得他打起了寒战。他领着哈克来到一个僻静的地方，与他谈谈，让这根贴了封条的舌头解放片刻，与另一位“难友”分担一下自己痛苦的重负，不失为种放松自己的好办法。此外，他也想摸清，哈克是不是仍然守口如瓶。

“哈克，那事儿你有没有告诉过别人？”

“啥事儿？”

“啥事你自己明白。”

“哦，当然没。”

“一个字也没说？”

“行行好吧，我可没说过。你干吗问这个？”

“我只是担心。”

“我说，汤姆·索亚，要是这事儿败露，咱俩两天都活不成。你这是清楚的。”

这下汤姆放心多了。停了片刻后，他说：

“哈克，没人能让你说出去的，是不是？”

“让我说出去？要是我希望那狗杂种淹死我，我倒会说出去。可没门。”

“那就好。我想，只要咱们死活不说，就万无一失。不过咱俩还得再起一次誓，这样更保险。”

“行。”

于是两人又起了一通毒誓。

“哈克，他们到处都在议论些啥？我可听到了不少。”

“议论？尽在议论穆夫·波特，穆夫·波特，穆夫·波特。让我听了出了一身冷汗，所以我想找个地方躲躲。”

“我听到的也全是这些。我估摸着他死定了。有时候你是不是为他感到不好受？”

“差不离老是这样——差不离老这样。他是算不了什么，可他没干过伤天害理的事，不过是钓点鱼，换几个钱把自己灌个烂醉——不少时间就东游西逛。可老天爷，咱们不都是一个样吗——至少大多数人是这样——就连牧师也一个样。可他这人倒不赖。有一次，他钓来的鱼不够两个人吃，他还是分给了我一半哩。好几次，我倒运的时候，他还出手帮过我一把。”

“可不是，他帮我修过风筝，哈克，帮过我往线上装鱼钩。要是咱们能救他出来就好了。”

“天哪！这事咱们办不到，汤姆。再说，这也没有用。到头来他们还是把他抓回去的。”

“不错——是会抓回去的。可我就不爱听他们把他骂得像个魔鬼，可他什么也没干。”

“我也一样，汤姆。老天爷，我常听他们说他是乡里最残忍的坏蛋，他们就是想不通过去怎么没吊死他。”

“不错。他们老这么说。我也听说过，要是他被释放出来，他们就动用私刑整死他。”

“他们是不会放过他的。”

两个孩子交谈了很久，但心里还是非常不安。天色越来越暗，不知不觉间他俩已逛到了那座孤零零的小班房的边上，也许心里藏着一个朦胧的希望，但愿当晚会发生一件事，一举解决了他们的难题。但是什么事也没发生。似乎并没有什么天使或仙女对这个倒运的囚犯产生兴趣。

他俩像过去常做的一样，来到铁窗前，递给波特一些烟草和火柴。他被关在底层，牢房没有看守。

他对他们送来的礼物表现出的感激之情总是使他们的良心受到谴责——这一次更甚。一听波特说出了以下的一番话，更使他们觉得自己怯懦和卑下：

“孩子，你们对我好到家了——是镇上对我最好的人了。我忘不了你俩。忘不了。我老跟自个儿说：‘过去我常帮孩子修风筝，修别的东西，告诉他们哪里能钓到鱼，尽量跟他们交朋友。可老穆夫遭了殃，他们就忘了他了。汤姆没忘，哈克也没忘——他俩没忘了他。’我说：‘我也没忘了他俩！’我说，孩子，我干了件可怕的事——当时喝醉了酒，疯了，我只能这么说，为这事我就要被吊死。没说的。没说的，我估摸着，这是最好的下场。也是我希望得到的下场。得了，咱们还是不谈这个。我不想害得你们难受。你们跟我做了朋友。我想说的是，你们往后可不能贪杯，那样就不会落到这种地方了。再往西站过去一点。好，就这样。一个遭大难的人能见到一张亲切的脸，心里别提有多舒坦。除了你俩，有谁来这里看我？两张多亲切的脸蛋儿——多亲切。你俩先后各站在对方的肩膀上，好让我摸摸你俩的脸蛋儿。就这么着。握握手——把手伸进铁栅内，只是我的手太大了。小手好，只是弱了点，给了穆夫·波特力量。要是办得到，这两双手还能帮他更多的忙哩。”

汤姆忧心忡忡地回了家。晚上尽做噩梦。第二天，第三天，他在法庭外转悠，几乎有一种难以抑制的冲动，催着他进法庭，但脚就是挪不开。哈克也有相同的体验。他俩有意避着对方，各自时不时从法庭走开，但鬼使神差很快就转了回来。每当看热闹的人从法庭出来，汤姆就竖起耳朵听起来，但听到的尽是些叫人扫兴的消息。无情地套在波特身上的法网越来越紧。第二天晚上，村民们议论纷纷，说印第安人乔的证据确凿，不可推翻。陪审团会作出什么样的裁决是铁定了的。

汤姆很晚才回家，翻窗进了房。他激动至极，过了好几小时他才睡去。第二天，村民们全部出动，纷纷拥向法庭，因为这是重大的日子。挤得水泄不通的旁听者中几乎是男女各半。经过长时间的等待后，陪审团的成员鱼贯而入，各就各位。很快，波特戴着脚镣，被带了进来，他脸色苍白、憔悴，一副怯生生而绝望的样子。众人好奇的目光全都集中到了他坐着的地方。印第安人乔也坐在同样显眼的地方。他一如既往，不动声色。又是一阵等待之后，法官到来，这位执法官宣布开庭。紧接着响起律师的絮语声，混杂着翻动文件的沙沙声。这些小细节和被耽搁了的时间无不给人造成一种开庭前准备工作期间的那种庄严神秘的气氛。

一位证人被传上来，他证实就在杀人案发生的那天清晨，他看见穆夫·波特在小溪沟里洗过澡，后来便悄悄溜走了。经过一番审问，控方律师说：

“询问证人。”

犯人抬起头看了片刻，但他的律师一开口，他又垂下了眼睛：

“我没有问题要问。”

第二个证人作证说，那把刀是在尸体旁边找到的。控方律师说：

“询问证人。”

“我没有什么要问他。”波特的律师说。

第三位证人发誓，他经常看到波特带着那把刀。

“询问证人。”

波特的律师没有什么要问的。

旁听的人个个面露怒色。莫非这位律师不愿花点力气就让自己的当事人丢掉一命吗？

又有几个证人供述了波特被带到杀人现场时所表现出来的心虚举动。这些证人没有经过反诘就离席了。

那天早晨发生在墓地里种种对波特不利的细节，在场的人都记得清清楚楚，证人的供述也明白无误，但波特的律师却没诘问任何一个，怪不得法庭上立即响起了不满声，大家交头接耳，十分愤慨，但遭到法官的呵斥。这时控方律师说：

“根据几位本镇市民证词看来，他们所说的简单的话是毋庸置疑的，据此断定，这起骇人听闻的罪行是这个不幸的在押犯人所为。我们宣布终止对本案的辩护。”

可怜的波特听罢哼了一声。双手捂住脸，身子微微前后摇晃着。法庭笼罩在一片痛苦的沉默中，许多男人为之动容，许多妇女为他流下了同情的眼泪。被告律师站了起来，说：

“法官大人，本案审理伊始，我们一度认为，我们此次的目的在于证明，我们的当事人受了酒精的毒害产生了神经错乱，他就是在这种迷乱和无法控制的情况下，做出了这一可怕的事。现在看来这一说法，言之过早，我们不得不改变自己的观点。我们将不再提出辩诉，”转对书记员：“请传汤姆·索亚。”

大厅里人人都露出迷惑不解的惊讶神色，连波特也不例外。汤姆站了起来，来到证人席，双双眼睛都惊讶地紧盯着他看。这孩子显得六神无主，他吓坏了。他宣了誓。

“汤姆·索亚，六月十七日，半夜里，你在哪里？”

汤姆瞥了一眼印第安人乔那板着的铁青脸，舌头僵直了。在场的人喘着大气，等着他说些什么。可他硬是说不出话来。过了好一会儿，这孩子终于缓过了劲，好不容易发出了点声，大厅里部分人这才听清了：

“在墓地！”

“请再大声点。别害怕。你是在——”

“墓地里。”

印第安人乔脸上露出不以为然的神色。

“你是在霍斯·威廉斯坟墓附近的某个地方吗？”

“是的，先生。”

“请再大声点。离得有多远？”

“就像我现在离你这么近。”

“你是不是躲着的？”

“我是躲着的。”

“躲在哪里？”

“坟墓边上那棵榆树后面。”

印第安人乔露出一丝难以觉察的惊讶。

“有人跟你在一起吗？”

“有，先生。跟我一起去的——”

“且慢——且慢。别提跟你一起的那个人姓名。我们会在适当的时间请他到场的。你随身带什么东西没有？”

汤姆迟疑了一会儿，显得不知所措。

“说出来，孩子——别害怕。真话永远受到尊重。你带去了什么？”

“只是——只是一只死猫。”

庭上响起了一阵嬉笑声，但被法官喝止了。

“我们会出示猫的尸骨。孩子，把发生的事全说出来——放心说出来，什么也别遗漏，别害怕。”

汤姆说了起来——开始时有点结结巴巴，后来越来越流畅了。有一会儿，除了他的说话声，谁也不吭一声，一双双眼睛全盯着他。大家无不张大嘴巴，屏住呼吸，聚精会神听着他的话，完全被这离奇恐怖的叙述所吸引，忘记了时间的流逝。当他说到以下一段话时，人们压在心头的愤怒达到了顶点：

“——医生举起了木板，穆夫应声倒地，印第安人乔拿着刀跳了过来——”

哗啦！那杂种快如闪电扑向窗户，冲开所有拦阻他的人，逃之夭夭。

第二十四章

汤姆再次成了光彩夺目的大英雄——老年人的宠儿，年轻人羡慕的人物。他的名字甚至上了镇里的报纸，大加赞美，名留千古。有人说，日后要是他能逃脱被吊死的厄运，准能坐上总统的宝座。

这个变化无常而毫无理智的世界，一如既往，过去起劲地侮辱了穆夫·波特，现在又对他投怀送抱，百般关爱，竭力抚慰。不过这也是这个世界的人之常情，倒也不必大惊小怪。

白天里汤姆的日子过得逍遥自在，辉煌荣耀，可到了晚上，则充满了恐惧。印第安人乔夜夜都搅扰他的清梦，眼中总是透着杀气。天黑之后，任你的诱惑有多大，他都吓得足不出户。可怜的哈克也不例外，时时处于恐怖和苦恼之中，因为在审判前一天，汤姆事先已把事情的原委向律师和盘托出。尽管印第安人乔的逃脱，使他免遭出庭作证之苦，哈克还是惴惴不安，唯恐泄露了消息，牵连到了他。可怜的家伙虽然得到律师的应诺，会严守秘密，但这也无济于事。汤姆曾立下毒誓，说什么都守口如瓶，可经不起良心的折磨，晚上，跑到律师家，把这个可怕的秘密告诉了律师。如此一来，你叫哈克如何再相信世人呢？

白天，穆夫·波特对汤姆说出了实情千恩万谢，汤姆听了很受用。可一到晚上，他便后悔起来，不该泄露了秘密。

一来汤姆害怕印第安人乔逃脱法网，同时又担心印第安人乔被抓住。他相信，除非这家伙死了，亲眼看到了他的死尸，否则他是永无宁日的。

捉拿罪犯的悬赏公布了。各处搜寻个遍，可就不见印第安人的踪影。从圣路易斯来了一位无所不知、无所不能、令人生畏的大侦探。他四处搜索了一番，摇头晃脑，像个大智大慧的能人，作出了他那个行当的人都能作出的惊人成绩。也就是说，他“找到了一条线索”，可你不能凭线索将杀人犯送上绞架。所以这大侦探办完案、打道回府后，汤姆还是觉得和过去一样的不安全。

日子慢吞吞地过去，恐惧心也一天天略略减轻。

第二十五章

每个智力健全的男孩子，一生中都会出现这么一个阶段，他往往生出强烈的愿望，要去某个地方寻找地下宝藏。一天，汤姆也突生这样的愿望。他心血来潮，出去找乔·哈珀，可没有找到。接着找本·罗杰斯，他不在家，钓鱼去了。很快他碰巧遇到了血手大盗哈克·费恩。哈克·费恩一向与他志同道合。汤姆领着他到了一个隐蔽的地方，信心十足地向他透露了自己的心事。哈克听了一拍即合。凡是好玩的事，又用不着花钱，哈克无不趋之若鹜，因为他有的是多余的时间，它们不但当不了钱用，反而惹来了不少麻烦。“上哪儿挖去？”哈克问。

“哦，哪里都可以。”

“这么说，到处都有？”

“哪能呢，不是这样。宝贝都藏在非常非常特别的地方。哈克——有时藏在岛上，有时在一株枯死的老树树枝下埋着的烂箱子里，就在半夜树枝投下的阴影下。不过最有可能是在闹鬼房子的地板下。”

“哪个埋下的？”

“当然是强盗——不是他们，你说还有哪个？主日学校的校长会藏吗？”

“我说不上。换了我，是不会藏的。我会花了它，开开心心过日子。”

“我也一个样。可强盗不会这么干。他们就爱把宝贝藏起来，然后就不管了。”

“以后他们就不再回来取了吗？”

“那倒不是。他们原打算要回来取的，可后来渐渐忘了自己做的记号，要不他们死了。反正，宝贝埋了很久很久，都生起锈来了。后来有人找到了一张发黄的旧纸片儿，标明哪儿有宝贝——这样的纸片儿得花上一个星期才能搞清楚其中的含义，因为上面记的尽是符号和象形文字。”

“象形——啥？”

“象形文字——画儿和一些东西，看起来啥也不明白是啥意思。”

“你有这样的纸片吗，汤姆？”

“没有。”

“得，那你怎能找到标记？”

“我可不需要什么标记。他们一向就把宝贝埋在闹鬼的房子下、岛上，要不就藏在枯死的老树枝下。那好，我们已在杰克逊岛试过一回，可以再去找。那儿有座闹鬼的房子，就在酒坊溪上游，那儿有许许多多枯树——多极了。”

“株株树下都有？”

“瞧你说的！不是！”

“那你怎么知道哪株树下有？”

“把所有的树都找了个遍不就行了吗？”

“我说，汤姆，那还不花上整整一个夏天吗？”

“可不是，这算得了什么？你想想，找到了一只铜壶，里面有一百块钱币，全生了锈的。颜色发灰，要不就是装满宝石的烂箱子，那会怎么样？”

哈克的眼睛顿时发了光。

“太开心了，开心死我了。我只要那一百块钱，宝石全归你。”

“好哩。不过跟你实说吧，宝石我是不会扔掉的，可值钱哩，每粒抵二十元。没有一粒低于六毛，或一元的。”

“是吗！你说的当真？”

“当然当真，大伙都这么说。你没见过宝石，哈克？”

“我记得没见过。”

“哦，国王就有一大堆宝石。”

“得了，我可没见过什么国王。”

“我想你没见过。要是你去一趟欧洲，就会看到一大帮国王蹦来跳去的。”

“他们在蹦蹦跳跳？”

“不，娘的！不是！”

“那你干吗说他们蹦来跳去？”

“废话！我是说你会见到他们——当然不蹦来跳去——他们干吗要蹦来跳去？我只说你会见到他们——到处都有——一般来说是这样。譬如说那个驼背的老理查吧。”

“理查？他还有别的名字吗？”

“他没别的名字。当国王的有名无姓。”

“没有姓吗？”

“没有。”

“得，管它呢，随他们的便，汤姆。可我不想当国王，像个黑人，有名无姓我才不干哩。那好，你说，咱们先在哪儿挖？”

“可不，我也不知道。譬如说拿酒坊岔道对面山冈上那株老枯树动手试试，怎么样？”

“行。”

两个孩子搞来了一把坏十字镐、一把铁锹，便动身了，走了三英里，累得大汗淋漓，气喘吁吁，躺倒在附近一棵榆树下歇息，抽了一会儿烟。

“这地方我喜欢。”汤姆说。

“我也喜欢。”

“我说，哈克，要是在这儿找到宝藏，你打算拿你那一份怎么办？”

“我要天天吃馅饼，喝一瓶汽水。只要有马戏表演，我便看个遍。我敢说，那就过上快快活活的日子了。”

“那你就不省下一点吗？”

“省？干吗要省？”

“不是吗，省点下来往后好过日子呀。”

“哦，这没用。总有一天我爹要回到镇子上来，要是我不把钱花光，他就抢了去。告诉你吧，他很快就花得一文不剩的。那么你拿自己的一份去干什么，汤姆？”

“我要去买只新鼓，买把真正的剑，再买一条红领带，一只小狗，然后结婚。”

“结婚！”

“不错。”

“汤姆，你——你这不是疯了吗？”

“等着瞧吧。”

“你干的是最最蠢的事，汤姆。瞧我爹和我娘吧，尽闹架！哎呀，他俩整天打打闹闹的！我记得可清啦。”

“不相干。我娶的女孩子不会闹架。”

“汤姆，就我所知，女孩子全一个样。她们都会折磨人。这事儿你得多寻思寻思。告诉你，最好多寻思寻思。那丫头叫什么来着，汤姆？”

“不是丫头——是姑娘。”

“反正是一回事。有人爱说丫头，有人爱说姑娘——差不离，一个样。那么她叫什么来着，汤姆？”

“以后告诉你——现在不行。”

“得了，就这么办。只是你一结了婚，我就更孤独了。”

“不会的，到时候你过来跟我们一起过日子。不说这个了，还是动手挖宝吧。”

两个人干了半个小时，流了一身汗，可毫无结果。又费了半小时的劲，还是白费劲。哈克说：

“人家是不是老埋得这么深？”

“有时候——不是老这样。不是老埋得很深。我看咱俩是不是没有挖对地方？”

于是他们又选了个地方，再次挖了起来。这次手脚慢了些，可还是有进展的。他们一声不吭又埋头苦干了一会儿。最后哈克身子靠在铁锹上，用袖子擦着额上的汗珠子，说：

“干完了这一次，你还打算往哪里去挖？”

“我看也许该到寡妇屋后的卡迪夫山崖上那株老树下试试。”

“我看那是个好地方。可是那寡妇会不会抢了宝贝去，汤姆？那可是她的地盘。”

“她抢了去！她倒是想试哩。哪个找到藏宝，东西就归哪个。这跟地是哪个的没有关系。”

这就放心了。于是两个人又干了起来。后来哈克又说了：

“该死！咱俩又找错了地方。你说呢？”

“太怪了，哈克。可把我搞糊涂了。有时候巫婆硬是来捣乱。我猜想，麻烦就麻烦在这里。”

“瞎说！大白天巫婆使不上劲。”

“哦，你说对了。我就没有想到这一茬。现在我明白了到底是怎么一回事。该死！咱俩真是大傻瓜！该在半夜树影落下的地方挖才是！”

“见鬼，傻干了大半天，全是白费劲。到头来晚上还得再回来。路可远哩。你能跑出来？”

“保证能。今晚非得干不可。因为要是有人看见这些窟窿，立马就知道里面藏着什么，肯定会来挖。”

“好吧，今晚我来找你，学猫喵喵叫几声。”

“说好了。工具就藏在树丛中得了。”

夜里，两个孩子大约在约定的时间到了那里。他俩坐在树影下等着。这地方很偏僻，加上古老的传说，使得这里显得更加的阴森凄凉。沙沙的树叶声中，鬼怪在窃窃私语，阴暗的角落里有阴魂出没，远处传来狗的低沉吠声，猫头鹰报丧般的叫声与之应和。两个孩子被这阴森的气氛镇住了，话也不敢说。后来他俩推测，该是夜半十二时了，便在树影落下的地方做上记号，挖了起来。他们的希望开始上升。兴趣越来越浓，劲头也越来越足。窟窿越挖越深。每听到铁镐碰到什么东西，心脏跟着跳快起来，但结果只是一次又一次的失望。碰到的只是石头或土块。最后汤姆说：

“白费劲，哈克，咱们又挖错了地方。”

“不，不可能搞错。树影对得很准，丝毫错不了。”

“这我知道，不过还有别的原因。”

“什么原因？”

“时间上咱们只是猜的。很可能不是太迟了，就是太早了。”

哈克随手把铁锹一扔。

“说对了，”他道，“麻烦就出在这儿。咱们又得放弃这儿。咱俩不可能知道准确的时间，再说干这种事也太邪乎了，半夜三更，到处都有巫婆、鬼怪晃来晃去，我老觉得背后待着什么东西，吓得我不敢回头看，兴许还有别的鬼怪在等待时机哩。自打我来到这儿，老起鸡皮疙瘩。”

“可不，我也好不了多少，哈克。人家在树下埋财宝的时候，总要放进一个死人，让他看守着。”

“老天爷！”

“真的，他们是这么干的。我老听人家这么说。”

“汤姆，我可不爱在有死人的地方转悠。跟死人待在一起会惹麻烦的，错不了。”

“我也不愿惊动他们，哈克。要是这里的死人伸出骷髅头，说起话来，那多可怕！”

“汤姆，别说了。吓死我了。”

“可不是，正是这样，哈克。我心里也打着鼓哩。”

“汤姆，咱们还是离开这儿吧，上别的地方试试。”

“好吧，我想那样更好。”

“上哪儿呢？”

汤姆想了想，回答说：

“找个闹鬼的房子。错不了。”

“该死！我不喜欢闹鬼的房子，汤姆。哎呀，那些地方比死人还要可怕。死人兴许会说话，可他们不会像鬼怪那样，披着裹尸布到处乱闯，趁人不注意的时候，冷不防在身后紧紧看着你，牙齿咬得咯咯响。这我可受不了，汤姆——谁也受不了。”

“话是不错，可，哈克，鬼魂只是在夜里出来——大白天他们是不会打搅咱们挖宝的。”

“说得也是。可你很清楚，不论是白天，还是黑夜，谁也不去闹鬼房子的。”

“我说，那很可能是因为人家不愿去杀过人的地方。就是在夜里，也没见发生过什么事——只是窗边会出现些幽幽的蓝色火光——没有常说的鬼怪。”

“得了，当你见到幽幽的蓝光，后面肯定紧跟着鬼。这说法准有道理。因为你知道，除了鬼怪，谁会用那玩意儿。”

“说对了，不过大白天他们是不会出来的，所以有什么好怕的？”

“好吧，既然你这么说，那就找闹鬼的房子吧。不过那还得碰运气。”

这时候他俩开始下山。山谷里月色姣好，山谷中间便是座“闹鬼”的房子。房子孤零零的，周围的栅栏早已不知去向，门前台阶上长满荒草，烟囱倒塌，窗框空荡荡的，房顶的一角也已塌陷。两个孩子凝神打量了一会儿，有点担心窗后会有蓝光闪过。彼此交谈了几句，声音压得很低，在那样的时刻、那种环境下是不会高声说话的。随后向右，远远绕过闹鬼的房子，与它保持一个安全的距离，再穿过卡迪夫山后的林子，回家了。

第二十六章

第二天中午，两个孩子来到了那株枯树下，他们是来拿工具的。汤姆急着要去那座闹鬼的房子，哈克也有点相同的想法，可是他突然说：

“听着，汤姆，你知道今儿是星期几？”

汤姆暗自算了算：今天倒是星期几呢，然后抬起眼睛，惊讶地说：

“啊哟，我压根就没想过今儿是星期几，哈克！”

“可不是，我也没有想过，我猛地想到今儿是星期五16。”

“该死，看来凡事是得多小心，哈克。星期五干这种事，很可能会惹大麻烦的。”

“很可能！不如说：准会惹大麻烦的！好日子有的是，星期五可不行。”

“傻瓜也知道这道理，也不是你第一个发现，哈克。”

“得了，我没说我第一个发现，是不是？还不单单是星期五这个日子呢。昨晚我还做了个可怕的噩梦——梦见耗子了。”

“该死！这可是坏兆头！耗子打架了？”

“没有。”

“那就好，哈克。知道吗，耗子没打架，那只是表示会有麻烦。我们只要处处留神，别惹上就好了。今儿不干了，改日再说吧。你知道罗宾汉的故事吗，哈克？”

“不知道。罗宾汉是哪个？”

“他嘛，他是早年英国的一名好汉，最了不起的人物。他是名强盗。”

“老天爷，我多想做个强盗。他都打劫了谁？”

“只打劫郡长、主教、富人、国王这些人。他从不打劫穷人。他喜欢穷人。他老把抢来的东西与他们平分。”

“好嘛，他肯定是个好汉。”

“告诉你吧，他肯定是，哈克。哦，从来没见过他这样高尚的人。实说吧，现在这样的人哪里去找？就是绑上他的一只手，英格兰也没人斗得过他。他使起紫杉长弓来，就是一英里半开外的一枚银角子，他也百发百中。”

“紫杉长弓是啥玩意儿？”

“不知道。反正是种弓呗。要是只射中银角子的边，他准坐下来哭个半天——骂自己是孬种哩。咱们这就来演罗宾汉吧，可好玩哩。我教你。”

“行！”

两个孩子演了足足一个下午的罗宾汉，时不时热切地瞅一眼下面那闹鬼的房子一眼，交谈几句有关第二天会有什么收获、有什么运气之类的话。太阳渐渐下山了，他们穿过长长的树影，踏上回家的路，他俩的身影很快消失在卡迪夫山的林子中。

星期六，刚过了中午，两个孩子又来到那棵枯树下，在树荫下抽了会儿烟，聊了一会儿天，在挖过的坑里又挖了一会儿。他们这么做倒不存多大的希望，只是因为汤姆说，多次出现过这样的情况：有人在挖到离财宝只有不到六英寸的地方便停了下来不挖了，后来别的人来了，只动了几锹就把财宝挖走了。可是这次他们还是以失败告终。两个人扛着工具走了。他们觉得自己并不只是来碰好运，寻宝该做的事他们反正全都做了，已尽心尽力了。

两个人一到那闹鬼的房子，只感到在热辣辣的阳光下，这里却是一片死寂，弥漫着一种阴森恐怖的怪异气氛，使这个原本偏僻而孤独的地方显得分外的压抑，令人望而生畏，不敢进去。两个孩子蹑手蹑脚来到门口，战战兢兢地朝里张望。但见一个房间里杂草丛生，没了地板，墙上石灰脱落，有一个古旧的壁炉，窗户空荡荡的，楼梯破败不堪，残缺破烂的蜘蛛网遍布。两个人悄悄地走了进去，提心吊胆，压低声音说话，耳朵警觉地捕捉着哪怕是最细微的声响，浑身肌肉绷紧，准备随时逃走。

过了一会儿，他们对情况慢慢地熟悉了，也不再那么害怕了，便兴趣盎然地仔细查看起来，为自己的大胆沾沾自喜，同时也感到惊奇。接着他们想到楼上去看看。一到楼上可就断了逃跑的后路了。但两人互相激励一番，唯一的结果便是——把工具扔到角落里，上楼去。楼上同样是一派破败荒凉的景象。一个角落里有只壁柜，里面可望存有秘密，可他们的希望落空，里面空空如也。好在他们已勇气大增，信心百倍。就在他们准备下楼，大干一番的时候，只听得汤姆嘘了一声。

“怎么回事？”吓得哈克脸色发白，低声问道。

“嘘！听！听见没有？”

“听见了！老天爷，快跑！”

“别声张！别乱动！他们正向门口过来。”

两个孩子直直地趴在地板上，眼睛对着木板的木节孔，看着，等着，胆战心惊。

“停下来不走了——不，过来了——就在那边。别吱声，哈克。老天，要是不进来就好了。”

进来两个人。这两个孩子心里都在想：“一个便是那个又聋又哑的西班牙老头，最近在镇子里露过一两次面，另一个以前没见过。”

那另一个破衣烂衫，垢头蓬面，那脸面让人看了就难受。那西班牙老头身上裹着一块彩色毛毯，满脸浓密的白胡须，墨西哥宽檐帽下垂着长长的白头发，还戴着一副绿眼镜。进门的时候，那另一个人正低声说着话。他们在地上坐了下来，脸朝门，背向墙壁，刚才说话的人还在说着。看来他没那么紧张了，说的话也更清晰些。

“不行，”他说，“我仔细想过了，我不想干，太危险了。”

“危险！”那又聋又哑的西班牙老头嘟哝道，两个孩子听了大吃一惊，“胆小鬼！”

这一声“胆小鬼”吓得两个孩子倒抽了口冷气，身子一阵哆嗦。原来他是印第安人乔！好一会儿一片沉默后，乔开了口：

“还有什么比上游干的那一票更危险的？结果还不是好好的吗？”

“不一样。在上游那么远的地方，周围没人家，虽然我们干了那么长的时间，没有成功，到底没被人发现。”

“得了，大白天上这儿来那才叫危险呢。只要被人看见，他们就会起疑心。”

“我知道。不过比起上次干过那件傻事的地方，这儿算是挺近便的了。我要离开这破房子了。昨天就想走了，只是碍着有两个破孩子一直在山上玩，怕被他们看见，才不敢动弹。”

那两个“破孩子”一听这话，明白了怎么回事，又是一阵哆嗦。心想，幸亏昨天想起是星期五，决定再等一天。要是这样，即使等上一年，他们也心甘情愿。那两个家伙取出食物，吃了起来。很久没人说话，那两个人都在想着什么，后来印第安人乔说：

“听我说，兄弟。你回属于你的上游去，等着我的信。我要找机会溜到镇上去摸摸情况。等到我摸清了情况，认为条件好，咱们就来干那‘危险’的活儿。干完了去得克萨斯！咱俩一块儿走着去。”

这样的安排双方都满意。于是两人都打起了呵欠，印第安人乔说：

“我瞌睡死了。这一回得由你来望风。”

他把身子缩成了一团，躺在草丛中，很快就打起了呼噜。他的同伙推了他一两次，呼噜不打了。很快那望风者也打起了盹，头越垂越低，两个人一齐打起呼噜来了。

两个孩子好不高兴，深深地吸了口气。汤姆悄声说：

“机会来了——走！”

哈克说：

“我不行——他们一醒来，我死定了。”

汤姆催着他，哈克就是不敢。最后汤姆慢慢地悄悄站起来，打算一个人走掉。可刚跨出第一步，踩得摇摇晃晃的楼板发出刺耳的吱嘎声。他吓破了胆，连忙趴了下去，再也不敢迈第二步了。两个孩子趴在那儿苦等苦熬着时间一分一秒过去，只觉得时间停息了，永恒都已成了白头。最后，值得庆幸的是，他俩发现，太阳终于开始下山了。

这时候有个人停止了打呼噜。印第安人乔爬了起来，打量一番四周，再朝同伙冷冷一笑。只见他脑袋低低地垂在膝盖上，又踢了他一脚，踢醒了他，说；

“听着！你不是在望风吗，是不是？还好，没出什么事。”

“哟！我没睡着吧？”

“哦，差不多，算是差不多吧。咱们该动身了，伙计。剩下的那小包货该怎么处理呢？”

“说不好——还是和过去一样，就留在这儿吧。去南方前带着也没用。带着六百五十枚银币到底不便。”

“得——就这么办，再回来取也不碍事。”

“行——我得说，还是像过去一样，晚上来——更好。”

“好。听我说，得等一段时间才找得到动手的机会。意外的事随时都会发生。这儿可不是好地方，干脆把它埋起来——埋得深深的。”

“好主意。”那个同伙说，他走过房间，跪了下去，端起炉子后面一块石头，拎出一个布袋，顿时响起叮叮当当声，听来十分诱人。他从袋子里掏出二三十块钱留给自己，又递给印第安人乔数目相同的钱，同时把袋子也给了他。这时印第安人乔正单膝跪在一个角落里，用博伊刀17挖着。

两个孩子看得入了迷，早已把自己的恐惧和不幸丢到脑后去了。他俩目光炯炯，注视着那两个人的一举一动。多幸运——做梦也不会想到有这样的好运。六百块钱——足可让五六个孩子发大财！这可真是吉星高照，不费吹灰之力，满有把握就找到藏宝的地方。他俩不禁时不时捅起了胳膊肘来——干吗捅胳膊肘呢？明摆着，还用说吗？“哦，这下你还不高兴咱俩上这儿来吗？”

乔的刀碰到什么东西。

“喂！”他说。

“怎么回事？”他的同伙问。

“一块半烂的木板——不，我想是只箱子。过来，帮我一把，看看到底是怎么回事。没问题，我已戳了个洞。”

他伸手进去，又抽了出来。

“伙计，是钱！”

两个人仔细地看起了一大把硬币。全是金币。楼上的两个孩子也跟他们一样非常兴奋，高兴得不行。

乔的伙伴说：

“咱们得麻利点，角落里的草丛中有把生了锈的旧铁镐，就在壁炉那一头——一分钟前我刚见过。”

他跑过去把孩子的镐和锹拿了过来，仔细地打量了一番，摇了摇头，径自嘟哝几句，拿起家伙干了起来。箱子很快出了土。箱子不大，外面包着铁皮，原本很结实，年深日久，已锈蚀不堪了。两人一言不发，喜滋滋地打量着这财宝。

“伙计，有好几千呢。”印第安人乔说。

“早有人说啦，穆雷尔那一帮人整整一个夏天都在这里转悠。”那陌生人说。

“我知道，”印第安人乔说，“我敢说，像那么回事。”

“现在用不着再干那事了。”

这混血儿皱起了眉头。他说：

“你不了解我。至少你不了解那件事。我不是为了谋财——是报仇！”他说着，眼露凶光，“我需要你助我一臂之力。成功后，就去得克萨斯。你回你的南茜和孩子身边，等我的信。”

“好，就按你说的办。可该拿这个怎么办——再埋回去？”

“对。（楼上的人听了别提有多高兴了）不，看在老天的分儿上，不行！（这下楼上人的心冷透了）我差点忘了说了，这镐上有新鲜的泥土！（两个孩子一时间吓得不行）这里放着镐和锹干吗？哪个拿来的——他们上哪里去了？你听到什么动静没有？看到什么人没有？怎么！把东西埋回去，好让人家看出土被动过了？不成——不成。还是拿到我的住处去。”

“可不是，当然得拿走。早想到这一点就好了。你是指一号？”

“不，是二号——十字架下的那个。另一个不好——太一般了。”

“行。天快黑了，要不就来不及了。”

印第安人乔站起身，一个个窗口走过去，全都朝外面仔细观察了一阵，然后说：

“哪个把这些工具带到这儿来的？你看，他们是不是有可能待在楼上？”

两个孩子吓掉了魂。印第安人乔手拿着刀，迟疑了片刻，犹豫了一阵，然后转过身向楼梯走去。两个孩子想躲进壁柜，可浑身没半点力气。双脚踏在梯级上发出嘎吱嘎吱声——情况非常危急，在这千钧一发之际，孩子们突然有了决心——他们就要向壁柜奔过去，就在这时候，响起了那腐朽的梯级啪啪断裂声，紧跟着印第安人乔翻身掉了下去，倒在垮下去的朽木堆中。他嘴里骂骂咧咧，挣扎着站起来，他的同伙见了说道：

“何苦呢？就算有人，他们也是楼上，让他们在那儿待着——碍谁了？要是他们想跳下来找麻烦，谁拦着？十五分钟内，天就黑了——他们想跟着咱们，让他们跟着得了。我喜欢着哩。依我看来，哪个把这些玩意儿丢在这儿，见了咱们，准把咱们当成鬼怪什么的，我敢说，他们准要溜之大吉的。”

乔嘟哝了几声，同意同伙的说法。离天黑不远了，应当抓紧时间，做好准备，好动身了。不久，他们在越来越浓的夜色下，带着那只装财宝的箱子，偷偷地溜出门向河边走去。

汤姆和哈克站起了身，浑身无力，却如释重负。他们透过木板缝，瞪着眼睛，凝视着那两个人离去的背影。跟踪他们？办不到——能跳下楼不摔断脖子，翻过山，回到镇上去，就万幸了。他俩很少说话，只恨自己碰上了倒运，悔不该把工具扔在那儿，要不印第安人乔就不会起疑心，就会把金币藏在这里，等到“复了仇”再回来拿。到时候发现钱币没了踪影就有他好受的了。多倒运，多倒运，偏把工具扔在那儿！

两个人下定决心，要是那个西班牙人到镇里找机会复仇，他俩就紧紧盯着他，不管这“二号”在哪里，都要跟踪他到“二号”。接着汤姆出现了一个想法，吓坏了他。

“复仇？要是指的是跟咱们复仇呢，哈克？”

“哦。别说了。”听得哈克差点没昏过去。

一路上他俩把这事细细地分析了一番，到了镇上，两个人都一致相信，那人很可能指的是跟别的什么人复仇，顶多只有汤姆有这可能，因为只有汤姆出庭作过证。

你看，只有汤姆孤孤单单一人会身陷险境，他心里舒坦得了吗？他心想，要是能有个伴就强多了。

第二十七章

白天的历险搅得汤姆晚上噩梦连连。先后四次他都把那些大量的财宝搞到手，可四次醒过来，无不两手空空，害得他睡不了好觉，不得不回到不幸的残酷现实中。大清早醒来，他回忆起了这趟大历险中发生的种种事件，却奇怪地发现，那些事竟是如此模糊久远，仿佛发生在另一个世界，多年前发生的事。后来他觉得，这次大历险本身就是一场梦。他的这一想法自有其充分的理由，也就是说，他看见的钱币数量之多简直令人难以置信。过去他从未见过数目超过五十元的一堆钱。他也像所有他那样岁数、同样境况的孩子，认为“几百”“几千”元不过是想象中的钱数，现实世界中并不存在。他从来没有想过，哪怕是片刻也没想过，一个人真的会拥有一百元这样的巨款。若是分析一下他头脑中的藏宝概念，那些宝藏只不过是一把碎角子，外加一堆模糊不清、抓不住、摸不到的金光灿灿的钱币而已。

可是经他反复思考之后，历险中详情细节显得越来越清晰明朗，所以他很快便得到一个印象：反正那不是梦。不能再有怀疑了。他得赶紧吃完早饭，去找哈克。

哈克正坐在一条平底船的舷边，两只脚无精打采地在水中晃来荡去，一副愁眉苦脸的样子。汤姆决定让哈克自己先提这话题，要是他不提，那这趟历险肯定是场梦了。

“你好，哈克！”

“你也好。”

片刻的沉默。

“汤姆，要是咱们把该死的工具留在那株枯树下，就捞到那些钱了。哦，糟透了！”

“就是说，那不是梦，不是梦！可我倒希望那是梦哩。骗你是小狗，哈克。”

“什么梦？”

“昨天那事儿。我总觉得像是梦。”

“梦！要是梯级没断裂，你就知道那是什么样的梦了！我做了一夜的梦，老梦到那个戴眼罩的西班牙魔鬼追着我，该死的东西！”

“他不能死，要找到他！找到那些钱！”

“汤姆，永远找不到他了。一个人只有一次找到这么一大堆钱的机会，可这机会丢了。要是我再见到他，我准会吓破了胆。”

“可不是，我也一样。不过我反正想见到他，跟踪他——追到‘二号’。”

“二号，可不是。正是二号。我一直捉摸着这事儿。可就是摸不着头脑。你说那是什么意思？”

“我说不上，太玄乎了。哈克，兴许是房子号码！”

“好主意！——不，不是。要是的话，也不在这个偏僻的镇子上，这里的房子没门牌号码。”

“说对了。让我想想。对了——是房间的号码——知道吗，客栈里的客房号码！”

“哦，这下被你猜中了！这里只有两家客栈，咱们很快就能查清的。”

“你别走，在原处待着，哈克，等着我回来。”

汤姆很快就走了。他不想在大庭广众之下与哈克待在一起。他去了半小时就回来了。他在那家最好的客栈发现，二号房长期来一直由一名年轻的律师住着，现在还占着。而那家不怎么起眼的客栈的二号房很有些神秘。据客栈老板年轻的儿子说，那房间一直锁着，他没见有人进出，夜里怎么样他说不好。为什么会出现这情况，他不清楚。他是有点好奇，不过并没怎么放在心上。他想，这房间说不定在“闹鬼”吧。前天晚上他发现，房间里亮起过灯光。

“我查到的就这些，哈克。我看咱们要找的二号房就是那间。”

“我看也是那间，汤姆。那么你认为该怎么办呢？”

“让我想想。”

汤姆想了一会儿，说：

“告诉你。那个二号房的后门就通向客栈和那座破旧的老砖房之间的小巷子里。你这就把能找到的门钥匙全拿来。我也把姨妈的钥匙偷偷拿来。一到有个没月亮的黑夜，咱们就过去试试。你得留神印第安人乔，他说过，要再来镇子摸情况，找机会复仇。你一见到他，就紧跟着他。要是他不去二号，那儿就不是咱们要找的地方。”

“说真的，我可不想跟着他！”

“我说，那可是在黑夜里。他发现不了你——就是看见你也不会起疑心的。”

“好吧，要是在很黑很黑的夜里，我会跟着他的。我说不准，说不准。我试试吧。”

“我跟你打个赌，哈克，只要是黑夜，你准能跟住他！不是吗，要是他发现没机会报仇，那他就直接去拿那笔钱了。”

“是这么回事，汤姆，是这么回事。我去跟住他。老天爷，我一定跟住他。”

“有你这句话我就放心了。到时候可别说话不算数，哈克。我是说到做到的。”

第二十八章

当天晚上，汤姆和哈克做好了去历险的准备。他俩在那家客栈东转转西逛逛，忙乎到九点钟才走。他俩一个远远地监视那小巷；另一个守在客栈大门口。巷子里不见有人进出，进出客栈大门的人中，没一个像那西班牙人。看来那将是个月明星稀的夜晚。汤姆只好回家，他知道，要是天够黑，哈克准会来找他，学猫喵喵叫几声，他就偷偷出来，去试钥匙。可夜色一直很亮，哈克也在十二点钟撤了岗，钻进一只空糖桶睡了。

到了星期二两个孩子的运气也是很糟糕。星期三也一个样，星期四的夜可能会好些。汤姆瞅准机会，带上姨妈那盏铁皮旧提灯，灯上裹了层大毛巾，溜了出来。他把灯藏在哈克睡觉的空桶里，开始了监视。午夜前一小时，客栈关门了。里面的灯也灭了——那是附近唯一亮着的灯。不见西班牙人出没。巷子里也没人出入。一切都显得顺顺当当，如人所愿。黑夜伸手不见五指，万籁无声，只有偶尔从远处传来沉闷的雷声才打破四周的寂静。

汤姆拿过提灯，在空桶里点上灯，用毛巾紧紧裹上，两位冒险家趁着黑暗直向客栈而去。哈克守在巷口望风，汤姆摸索着进了小巷。有一段时间，哈克等得好不焦急，他只觉得心头有座大山压着，煞是难熬。他巴望着但愿能一见那提灯的闪光——虽然灯光会让他吓一跳，但能告诉他，汤姆还好好儿活着。汤姆走了仿佛有好几小时了。他准晕过去了；也许是死了；也许他的心脏吓得、紧张得破了。哈克在惴惴不安中，渐渐离巷口越来越近，事事都叫他担惊受怕，时时都觉得大祸临头，让他几乎喘不过气来。实际上他也吸不进什么气了，他只有微微的气可喘，因为他的心脏跳得极快，眼看着就要完蛋了。突然灯光一闪，汤姆从他身旁奔了过去。

“快跑，”他说，“快逃命！”

只这一句足矣，没等汤姆说第二遍，哈克拔腿就跑起来，速度之快，每小时达三四十英里之多。两个孩子跑呀跑，直跑到村口附近低处那座废弃了的屠宰场小棚子才停住了脚步。他俩刚进了安全的地方，倾盆大雨便下了起来。汤姆刚缓过劲来，便说：

“哈克，太可怕了！我尽量轻手轻脚地试了两把钥匙，可那要命的咔嗒咔嗒声响个不停，吓得我喘不过气来，可就是打不开锁。得，我糊里糊涂便抓住了门把，不料门竟开了！原来门没锁。我摸了进去，掀掉灯上毛巾，哟，老天爷！”

“什么——你见到了什么，汤姆？”

“哈克，我居然踩到印第安人乔的手上了！”

“哪能呢？”

“真的。他躺在地板上，睡得正沉。眼睛上还蒙着那破眼罩，双手摊开。”

“老天爷，你怎么办？他醒过来没有？”

“没有。他一动不动，我看是喝醉了。我抓起毛巾，拔腿就跑！”

“我敢说，换了我是不会想到毛巾的。”

“可我想到了。要是丢了毛巾，我姨妈饶不了我。”

“我说，汤姆，你见到那只箱子了吗？”

“哈克，来不及了，我压根就没朝四周看一下，我没见到那箱子，也没见到十字架。除了地板上印第安人身旁一只瓶子、一只洋铁皮杯子，我什么也没见到。可不，我还在房间里看到两只酒桶，和许许多多酒瓶子。现在你明白了吧，那闹鬼的房子里到底怎么回事？”

“怎么回事？”

“我说，是酒在作祟！兴许所有禁酒的客栈里都有那么一间客房会闹鬼，你说是不是，哈克？”

“可不，我看是这么回事。过去谁会想到这上面？我说，汤姆，这会儿印第安人乔醉倒了，现在咱俩不是可以去拿那只箱子了吗？”

“是吗？你倒去试试！”

哈克打了个寒战。

“哦，不——我看不行。”

“我看也不行，哈克。印第安人乔身旁只一只瓶子，那点酒是醉不倒他的。要是他喝了三瓶，他就会醉得不行，那时我可以去试试。”

两个人都不言语，过了好一会儿，汤姆开口说：

“听我说，哈克，印第安人乔不走，这事就别想试。太危险了。只要咱们夜夜守着，准保他迟早要出门的。到时候咱们就给他迅雷不及掩耳之势，把箱子拿过来。”

“得，我同意。我会整夜守着，夜夜守着，其他的事由你来办。”

“好，交给我得了。你要干的就是到胡珀街来喵喵叫几声——要是我睡着了，那就朝窗子扔几块小石子，就能唤醒我。”

“行，这是个好主意。”

“我说，哈克，雨停了，我这就回家了。几小时后天就开始亮了。这段时间你再过去看看，怎么样？”

“我说过，我会去的，汤姆，我准会去。我每夜都会盯上那客栈的，就盯上它一年。白天我睡觉，夜里去监视。”

“很好。你这上哪儿睡觉去？”

“本·罗杰斯家的干草棚里。他让我去的。他那黑人老爹杰克大叔也让我去。他要我给他提水，我就帮着他干。每次我跟他要吃的，只要省得下来，他都会给的。他可是个好心的黑人，汤姆。他喜欢我，因为我不会看不起他。有时候我干脆与他坐在一起吃饭，不过这事你可不能说出去。一个人饿极了，平常不愿干的事也会去干的。”

“好。要是白天我用不到你，你就睡觉去，我不会打搅你的。夜里要是发现什么事，立马来找我，喵喵叫几声。”

第二十九章

星期五早晨，汤姆听到的第一件事是个令人高兴的好消息——撒切尔法官一家人昨晚已回镇上了。印第安人乔和那些财宝，暂时便显得不那么重要了。汤姆的兴趣主要已集中在贝基的身上。他见过她，两个人与其他同学一起玩了“捉间谍”和“护水口”的游戏，玩得很开心，也很累。这一天最后添了个好消息，无疑是锦上添花：贝基缠着妈妈定第二天要举办野餐会，她妈妈答应了。说来这个野餐会是贝基早就许诺下的，却一推再推，终于要举办了。贝基别提有多高兴了。汤姆的高兴丝毫不亚于她。日落前，邀请书都已发出，村里的年轻人立即热情地投入准备工作，愉快地盼着好日子快快来到。汤姆兴奋得迟迟不能入睡，也巴不得哈克的喵喵声起，第二天好拿自己的财宝给贝基和参加野餐的人来个惊喜。但结果令他大失所望。当晚他没有收到任何信号。

早晨终于到来，快到十、十一点钟，法官撒切尔家聚了一大帮孩子，个个欢天喜地，吵吵嚷嚷。准备就绪，该动身去野餐了。大人们照例是不参加的，免得扫了他们的兴。已有数名十八岁的姑娘和二十三四岁的年轻先生的照料，孩子们的安全是用不着担心的。已给孩子们租下了那艘摆渡汽船。很快这一群兴高采烈的孩子，带着一篮篮吃食成群结队来到大街上。锡德病了，没能参加这场欢乐的聚会。玛丽留在家里照看他。撒切尔太太临别时交代贝基说：

“你们准会玩到天暗才回来，那今晚就住在渡口附近哪个姑娘家得了，孩子。”

“那我就跟苏茜·哈珀住在一起，妈妈。”

“很好。照顾好自己，注意守规矩，别惹麻烦。”

后来，大家欢天喜地走着的时候，汤姆对贝基说：

“跟你说吧，我们会干些什么——我们不去乔·哈珀家，直接爬上山，待在道格拉斯寡妇家。她家有冰淇淋呢！她几乎天天做冰淇淋——做了很多很多。她很乐意接待我们。”

“太好了！”

接着贝基想了想，说：

“那我妈会怎么说呢？”

“她怎么会知道？”

这女孩子反复想了想，说：

“我以为不太好——可——”

“可什么！你妈不会知道的。有什么好怕的？她只希望你平平安安，我可以保证，要是她事先想到了这主意，她准不会反对的。我知道，她准会同意。”

说寡妇道格拉斯热情好客的话很有吸引力，加上汤姆的一番劝说，贝基很快就动了心。于是两个人一拍即合，决定把晚上的活动瞒着其他人先不说出去。不久汤姆忽然想到，晚上哈克可能会来给他发信号，这一想让他的一份热情期盼大打折扣。可他怎么也不想轻易放弃在道格拉斯寡妇家度过的欢乐时光。他辩解道，干吗要放弃呢？昨天没来信息，干吗偏偏今晚会来信息？绝对有把握的快乐远比那不可靠的财宝重要多了。他到底是个孩子，所以便把全部心思都放在了这有强烈吸引力的玩乐上，把对那藏宝箱的牵挂暂时放在了一边。

渡船在离镇子三英里远的树木葱茏的山谷入口处抛了锚。一群人嬉嬉闹闹地上了岸。很快，远远近近的林子和高高的山冈，处处回荡着孩子们的欢声笑语，个个无不尽情玩乐，结果玩得又热又累，慢慢地孩子们三三两两转回营地，把带来的美食一扫而光，饱餐之后，在枝繁叶茂的橡树下或休息，或谈天。后来有人嚷了一句：

“谁愿意去钻山洞？”

全都愿意。大把大把的蜡烛拿了出来，大家纷纷开始爬山。洞口就在高高的山腰上，呈A字形，厚实的橡木门没有上锁。洞内是个小厅，冷飕飕像个冰窟窿。天然的洞壁全是坚固的石灰岩，冰冷的水珠淋漓。置身于这么黑黝黝的地方，眼望着身下阳光闪烁的青翠山谷，令人生发出一种异常的浪漫、神秘的情调。但是大家对环境的新鲜感很快就减退了，便开始七嘴八舌嚷嚷起来。有人点起了一支蜡烛，大家都拥到蜡烛前，接着开始了一场你来我往的英勇争夺战，害得蜡烛遭了殃，被打翻在地，熄灭了。于是又爆发出一阵欢声笑语，又开始一场你追我赶的游戏。不过凡事终有结束之时。大家便排着队一个个沿着主通道顺山坡下山去。一列摇曳的烛光朦朦胧胧投射在高高的山崖上，直达六十英尺高的两个山崖相接处。这条主通道宽最多八到十英尺，每隔几步就有更高更窄的裂隙向两边分叉出去，因为麦克道格尔岩洞是个迷宫，里面有许多弯弯曲曲的小道，有的相互交叉，有的不知通向哪里，据说在这错综复杂的裂隙和洞窟里转上几天几夜，也找不到洞的尽头。一直往下走呀走，走到了地底，迷宫下还是迷宫，不知哪里是尽头。没人完全了解这洞窟，没人能穷尽它。大多数年轻人对它只一知半解，习惯上，除了那些熟悉的部分，谁都不敢越雷池一步。汤姆·索亚对这洞穴不比别人多了解多少。

这一班人沿着主通道走了约四分之三英里，便三三两两溜进了岔道上去，沿着幽暗的小道飞奔起来，又在小道交汇处意外相遇；一批批人也可以在半小时之内互不见面，即使这样，他们也都活动在熟悉的区域之内。

不久孩子们三三两两先后回到洞口，个个气喘吁吁，喜气洋洋，从头到脚沾满烛油和泥土，无不为这一天玩得痛快而心满意足。只是觉得奇怪，竟没有发现时间过得这么快，眼看夜晚就要来临。船上的钟声已足足响了半个小时，这一天就这样结束，算来也是够浪漫，令人称心满意的。当满载着欢腾雀跃客人的汽船离岸起航时，除了船长，谁都不觉得刚才多耽误了一些时间、迟迟上船有多少可惜，那值几个小钱？

就在渡船的灯光一闪一闪经过码头时，哈克已上岗监视了。他没有听到船上的声响，因为那些年轻人已筋疲力尽，个个闷声不响，歇着了。他觉得很奇怪，这是条哪门子船，怎么不在码头停靠。后来他不再想这档子事，埋头干正事了。云渐渐浓起来，夜色越来越暗。到了十点钟，往来的车辆声听不见了，零零落落的灯光开始熄灭，稀稀拉拉的行人也不见了踪影，整个村子坠入了梦乡，只有这位小守夜人孤零零地与孤魂野鬼为伴。十一点了。那家客栈的灯光也灭了。这时四周一片漆黑。哈克还在这漫长而孤寂的黑夜中坚守着，但丝毫没有动静。他有些动摇了。再等下去有用吗？干吗不一走了之，睡觉去？

他听到了一声响。顷刻间他警觉起来。巷子里那扇门轻轻关上。他一步三跳奔到砖楼的一个拐角处。紧接着两个人从他身边一闪而过，一个人腋下像是夹着样东西。很可能是那箱子！他们准是在转移财物。现在能去叫汤姆吗？多荒唐——等他一来这两个人早已没了踪影，哪里再去找他们？不行，他一定要紧盯他们不放。他有信心，有黑暗作掩护，人家准发现不了他。他如此这般暗自琢磨之后，从拐角处走了出来，光着脚，单枪匹马，像只猫，紧跟在那两个人身后，始终与他们保持一定距离，看得见他们。

那两个人走过了河滨街上的三个街区后，向左转到了一个十字街头，然后径直向前走去，再折进通往卡迪夫山的一条小道，一路过去。他们过了半山腰威尔士老头的房子，脚不停步，直往山上去。哈克心想，老天爷，他们这是要把箱子埋在采石场吧。但是到了采石场，他们还是没有停步，继续往上走，往山顶去。两个人钻进高高的漆树丛，消失在黑暗中。哈克赶紧跟过去，缩短与他们的距离，这里他们说什么也发现不了他了。他快步跑了一段距离，又放慢了脚步，生怕跑得太快。接着往前去，又完全停了下来，听了听，没动静，除了似乎是自己的心跳声外，没别的声音。山上传来猫头鹰的叫声——那可是不祥之兆。但没有脚步声。老天，难道把他们搞丢了？他正准备拔腿去追，猛听到离他不到四英尺的地方有人轻声咳了一声！哈克紧张得心几乎要跳到嗓子眼了，但他硬是镇定下来，只是站在那里身子哆嗦个不停，简直就像十几场疟疾同时发作，害得他浑身无力，眼看着要瘫倒在地了。不过，他知道自己这时候所在的位置，这儿离寡妇道格拉斯家院子的台阶只有五步距离。“太好了。”他心想，“让他们把东西埋在这儿吧，找起来不难了。”

传来了一个声音——很轻的声音——是印第安人乔的声音。

“该死的！她这会儿可能有个伴。这么晚还亮着灯呢。”

“我什么灯也见不着。”

是那陌生人的声音——是在那闹鬼的房子里听到过的声音，哈克一听心头冷了半截。如此说来他们是来干复仇的勾当。他想逃开为妙。可一想道格拉斯寡妇曾不只一次关照过自己，而这两个家伙是来杀害她的。但愿自己能冒险去警告她一声。可他没有这胆量——他们会逮住他的。他这么想着，也想到了其他一些事，这时候那陌生人和印第安人乔一直在说着话，印第安人乔说的是：

“那是因为你眼前有树丛挡着——朝这儿看看，看见了？”

“看见了，我想，是有个人。还是不干了吧。”

“不干，我可是要离开这里永不再回来的！不干，那再也找不到机会了！我再跟你说一声，我说过，她那几个钱我才不在乎哩——你可以全拿去。可她的老公亏待了我——多次对我很凶，主要原因是他原是治安官，认定我是流民把我关进了班房。还有几千几万件，说也说不完！他用马鞭抽过我——在监狱里当众鞭打我，像鞭打黑奴一样的狠！当着全镇人的面鞭打我！鞭打——你明白吗？他占了我的便宜，死了。那这账就得让他老婆偿还。”

“哦，别杀了她！别这么干！”

“杀了她？谁说要杀了她？要是他活在这里，我杀的是他，可不是她。你想对女人报仇，用不着杀她——没有的事。我要坏了她的相貌。给她的鼻子来那么一刀，再割下她的耳朵，就像对付猪猡一样！”“老天，那——”

“用不着你来说三道四。放心好了，这不关你的事。我就把她绑在床上，她要是血流得多送了命，那不是我的错。她死了，我一滴泪也不会掉的。朋友，我只要你帮个忙——看在我的分儿上——所以我才带上你。我一个人可能干不了。要是你没那个胆量，我就宰了你，明白吗——要是逼得我杀了你，干脆连她也杀了，那样我看再也没人知道这事是谁干的了。”

“好吧，要是非得干，就动手干吧。越快越好——我浑身哆嗦着呢。”

“这就干？还有个人在的时候就干？听着，我先就怀疑上你了。不行——等到灯灭了的时候再动手。别急。”

接下去没人再说话了——哈克觉得，没人说话比有人在说杀人的时候更可怕。所以他屏住呼吸，悄悄往后退几步。他的脚小心翼翼地踩下去，先是战战兢兢地放下一只脚，身子东倒西歪，差点倒下去，平衡之后，才踩下另一只，待两脚站稳了，再往后退一步，两步。不料碰到一根树枝，啪地一响，吓得他大气也不敢出，听了听，没有动静——四周一片寂静。谢天谢地。他这才在高高的漆树丛中把身子转过来——转得小小心心，像是在调转船头，然后加快脚步，谨慎地朝前跑去。到了采石场这才感到安全了，便迈开灵活的小腿儿，飞奔起来。跑呀，跑呀，他快速地跑到了威尔士人的家，便砰砰砰地擂起了门，很快从窗子探出房主人和他两个壮实的儿子的头。

“吵什么吵？哪个在狠命地擂门？你想干吗？”

“让我进去——快！我全告诉你们。”

“我说，你是哪个？”

“哈克贝利·费恩，真是他！”

“哈克贝利·费恩，我想，听了这名字，许多人都不会开门的。还是让他进来吧，儿子。倒是看看到底出了什么事。”

“可别跟人说，是我告诉你们的。”哈克进门说的第一句就是这话，“请别说出去，要不我就没命了——那寡妇有时对我可好了，我想说的是——要是你们答应永远不跟人说是我报的信，我就说。”

“你看他，确实是有话要说，要不不会这个模样。”老人大声道，“说吧，这里没人会说出去的，小伙子。”

三分钟后，老人和他的两个儿子，全副武装，上山去了。很快就手拿家伙，蹑手蹑脚钻进了漆树丛。到了这里，哈克没有继续跟下去。他躲在一块大圆石后，翻身听了起来。四周悄没声息，时间似乎过得很慢。突然枪声响起，接着是一阵哭喊声。

哈克来不及细辨，便跳了起来，使出吃奶的力气，奔了起来。

第三十章

星期天一早，天刚蒙蒙亮，哈克就摸上山来，到了那威尔士人的家门前，轻声敲了起来。那一家人都还睡着。不过经头天晚上那一场惊心动魄的事件之后，他们睡得都很警觉，一有风吹草动就容易醒过来。很快窗口传来了问话声：

“哪个？”

哈克放低声音，战战兢兢回答说：

“请让我进去。我是哈克贝利·费恩。就我一个人。”

“孩子，听了这名字，无论是白天，还是黑夜，谁家的大门都会打开的。欢迎，欢迎！”

在这流浪儿听来，这些话语好不生疏，却是他向来最爱听的。过去，他从来没听到人家对他说过这样亲切的话。门很快打开，他走了进去。人家给哈克让了座。老人和他一对高大的儿子匆忙穿着衣服。

“孩子，我看你准是饿了。等太阳一出来，早饭就准备好了，咱们就可以吃上一顿热乎乎的饭了——别拘束。昨晚我和我儿子还指望你来这儿住一晚呢。”

“可把我吓坏了，”哈克说，“我撒腿就跑。枪声一响我就一溜烟地跑了，跑了三英里才停了下来。知道吗，这会儿我来是要打听打听到底怎么啦。天还未亮我就跑来是因为不想碰到那几个魔鬼，哪怕是他们死了我也不想见到他们。”

“我说，可怜的孩子，看来昨晚你遭了不少罪。吃完了饭你就在这儿睡上一觉吧。不，他们没死，孩子——我们心中很不好受。当时，根据你一番话，我们知道了去哪儿找到他们。我们蹑手蹑脚悄悄摸过去，到了离他们十五英尺远的地方——漆树丛黑得像个地窖，可我憋不住老想打喷嚏，算是撞上倒运了！我硬是忍呀忍呀，可没用——看来忍不住了，果然打了个喷嚏！我走在前头，手举着手枪，这下可好，一个喷嚏惊动了两个没心肝的家伙，哧溜一声从树丛中那边传过来，我赶忙喊起来：‘放枪，孩子们！’立即对着有声音的方向开了火。是我的孩子开的。可一眨眼，那几个坏蛋就溜了，我们随后就追，直追进林子里。我估计，没打中他们。他们开跑的时候，各开了一枪，可子弹嗖的一声从身旁过去，没伤着我们。待到我们听不见他们逃跑的脚步声，便不追了。后来我们下山把警官叫醒，他们召集了一队人，守住河岸，天一亮警官他们就会去搜山了。我家的两个孩子也要跟他们去。你要是能说说那两个坏家伙的模样，那会帮上大忙的。不过黑夜里，我看你没看清他们的模样吧？”

“不，我看清了，是在镇上看到，一直跟着他们。”

“好极了！仔细说来听听——仔细说说，孩子！”

“一个是又聋又哑的西班牙人，来过镇子一两次，另一个长得很难看，破衣烂衫——”

“这就足够了，孩子，我们认识这两个家伙！有天在寡妇家后面的林子里遇见过他们。他们溜了。孩子们，快走，这就去告诉警官。早饭明天再吃得了。”

威尔士人的儿子拔腿就走。见他俩要走，哈克跳起身子，嚷嚷道：

“哦，请别跟人说，是我揭了他们的底！哦，请别说！”

“听你的，哈克。你这次可是立了一功呀。”

“不，不，不！请别说出去！”

两个年轻人一走，威尔士老人说：

“他俩不会说的——我也不说。可你为什么不愿让人知道呢？”

哈克没多作解释，只是说，那两个家伙中，有一个他很早就对他的底细了解得一清二楚了，他不想让那人知道，自己了解一些对那人不利的事——那他们肯定要他的命了。

老人家再次保证不把秘密说出去，说：

“你怎么会跟踪那两个家伙呢，孩子？他们看上去很可疑？”

哈克没吭声，心里想着如何回答才稳当。他说：

“你是知道的，我是个挺坏的孩子——至少大家都这么说，我也没什么好说的——有时候我睡不着，琢磨着这事儿，想法子学学好。昨晚就是这样。我睡不着觉，就出来走走，三更半夜琢磨着这事儿，走呀走，走到那座禁酒客栈旁的旧砖房，身子靠在墙上寻思开了。就在这当儿，那两个家伙悄悄走过来，腋下夹着样东西，我估摸是偷来的。一个家伙抽着烟，另一个要借火，所以就在我面前停了下来。烟的火光照亮了他俩的脸，我看见那个大个子是又聋又哑的西班牙人，我是凭他那一脸的白胡子和眼睛上的眼罩认出来的，另一个穿得破破烂烂，凶神恶煞似的。”

“凭着点香烟的亮光就能看出他们穿得破破烂烂？”

哈克被问住了，好一会儿才回答说：

“可不是，我也说不准——可我有这种感觉。”

“于是他们就继续往前走，你便跟着——”

“跟着他们——没错。是这样。我想看看，到底是怎么回事——瞧他们偷偷摸摸的样子。我一直跟着他们到了寡妇家的台阶下，躲在黑暗中，听那穿破衣的人求那西班牙人放过寡妇，可西班牙人发誓要破寡妇的相，这些我是跟你们说过的——”

“怎么！那聋哑人说过这话！”

哈克再次犯了一个可怕的错，说漏了嘴！他原要想方设法不让老人知道那西班牙人的底细，可他的舌头决心要跟他作对似的，老让他出丑。他千方百计想摆脱这尴尬局面，可老人眼盯着他，害得他错误百出。威尔士人说了：

“孩子，你别害怕我，我说什么也不会伤你一根毫毛的。不——我要保护你——保护你。那西班牙人不是又聋又哑的。你无意中已说漏了嘴。再也瞒不过去了。你对那西班牙人的情况是了解一些的，只是不愿说出来。相信我——告诉我到底是怎么回事，相信我——我不会把你的秘密说出去的。”

哈克凝视着真诚的老人的眼睛，片刻后他身子凑过去，贴在对方的耳边，悄悄说：

“他不是西班牙人——他是印第安人乔！”

威尔士老人一听几乎是从椅子上跳了起来，立即说道：

“现在全明白了。听你说什么刺耳朵割鼻子的，我以为你这是在添油加醋哩，因为白人是不会用这种手段来复仇的。可他是印第安人！那就是另一码事了。”

吃早饭的时候，他俩一直聊着，那老人说，睡觉前他和儿子还做了一件事，那就是找来一盏灯，把台阶和附近仔仔细细查看了一遍，看有没有血迹。什么也没有，可看见了一大捆——

“什么？”

这几个字从哈克刷白的嘴唇间蹦了出来，速度之快，胜过电闪。他的眼睛张得老大老大，大气也不敢出——等着对方回答。威尔士老人见状大吃一惊，也瞪大眼睛望着他——过了三秒钟——五秒——十秒——他才回答：

“一捆盗贼用的工具。哟，你这是怎么了？”

哈克坐了回去，慢慢地、深深地喘着气。只觉得真该谢天谢地了。威尔士人好奇而又认真地看着他，说：

“不错，是捆工具。你好像大大地放心了。你怎么前后变化这么大？你以为我找到了什么？”

哈克离他很近很近，对方那探究的目光逼视着他——要是能找到说得过去的理由来回答就好了，可绞尽脑汁就是想不出来。那探究的目光盯得越来越紧，他便随口想到了这么一个糊涂借口——来不及仔细考虑，想以此来搪塞，轻声道：

“主日学校的课本吧。”

可怜的哈克这下可落到穷途末路的境地，再也笑不出来了，可老人听了乐得哈哈大笑起来，笑得浑身直哆嗦，笑到后来还说：这么一笑，就等于自己健健康康，从此口袋里的钱，永远也不会去孝敬什么医生了。后来他还说：

“可怜的傻小子，瞧你脸色发白，没一点精神，是不是病了吧？难怪慌慌张张，说话颠三倒四的。不过你会好起来的。我看歇息歇息，睡上一觉，就没事了。”

哈克直恨自己像只笨鹅，这么沉不住气，轻易就露了馅，被人怀疑上了。想当初在那寡妇家的窗前，他听到那两个家伙的谈话后，就不再把他们从客栈带出来的东西认作是财宝了。不过那只是他一时的想法，并不真的知道不是财宝，所以一听老人提到一捆东西，就情不自禁激动起来。不过总的来说，虽然发生了这么一段小插曲，他还是高兴的，因为现在他已确定，这捆东西非他所想的那包东西，所以大大放宽了心，又恢复了平静。事实上事事似乎顺顺当当。财宝还在二号，那两个家伙定能捉拿归案，关进牢房。他和汤姆当天晚上就能轻易取到那些金币，不怕有人插手了。

早饭刚吃完，响起了敲门声。哈克连忙躲了起来，他可不想让人看见，牵连进最近发生的事件中去，丝毫也不愿。威尔士人带进来几位先生和女士，其中就有道格拉斯寡妇。他说，这一班本镇市民要上山，想看看那台阶。昨晚的事已传开了。

威尔士人只好把昨晚的事跟来人说了说。寡妇因免遭迫害，也痛痛快快地把她的感激之情说了出来。

“千万别说这话，太太。别谢我和我的儿子，另外还有个人倒值得一谢呢。可他不愿让我提他的姓名。没有他我们还真的不会去那里呢。”

这话自然引起大家的好奇心，一时间把他们此来的正事也忘了。由于威尔士人欲言又止，害得来客越发好奇，通过他们，事儿传得全镇家喻户晓，可他就是守口如瓶，有关这秘密没透露半句。寡妇了解了其他的种种情况后，说：

“当时我正坐在床上，看一会儿书之后就睡着了，闹了这么大的响动也没惊醒我。你怎么不来唤醒我呢？”

“我们认为一时没这个必要。那些家伙不太可能再来了。他们把手头的工具都拉在了那里。干吗还要唤醒你，让你吓个半死？那以后我让三个黑奴守在你家周围看着。他们刚回来呢。”

来了更多的人，老人只好花了好多时间，把这故事讲了一遍又一遍。

正规学校放假期间，主日学校也放假。但大家还是很早就上教堂里来。这一轰动一时的事件已传得沸沸扬扬。有消息说，两个坏人没有找到。布道结束后，撒切尔法官的妻子在过道的人群中，碰到了哈珀太太，对她说：

“我家的贝基整天都在睡大觉吗？但愿她没累坏了。”

“你家的贝基？”

“是呀，”她惊得睁大了眼睛，“昨晚她没待在你家？”“没有。”

撒切尔太太脸色顿时发白，一屁股坐到了旁边的凳子上。这时波莉姨妈与一位朋友边走边说，正好路过，波莉姨妈说：

“早晨好，撒切尔太太。早晨好，哈珀太太。我家那个孩子也不见了。我以为昨晚他也待在你们家哩——其中的一家。今儿他不敢上教堂了。我可要好好治治他了。”

撒切尔太太无力地摇摇头，脸色越发苍白了。

“他没待在我们家。”哈珀太太说，显得不安起来。波莉姨妈也感到焦急了。

“乔·哈珀，今早你见过我家的汤姆没有？”

“没，太太。”

“你最后见到他是什么时候？”

乔使劲想了想，可就是想不出是什么时候。人们走出教堂，都停住了脚步，议论纷纷，个个开始显得焦虑不安起来。便焦急地盘问起孩子和年轻的老师。他们回答说没有注意到回来时汤姆和贝基是不是在渡船上。当时天已经黑了。没人想到问问是不是缺了人。后来一位年轻人脱口说出了自己的担忧，生怕汤姆和贝基还在山洞里！撒切尔太太听了顿时晕了过去。波莉姨妈哭喊起来，还拼命绞起了双手。

意外的消息一传十，十传百，五分钟之内警钟发了疯似的响起，惊动了全镇。顷刻间卡迪夫事件退居次位，不再被人注意了。那两个坏蛋暂时被遗忘。骑马的骑马，坐船的坐船，轮渡也出动了，恐惧的消息传出半小时，两百人之众陆路、水路，分头向山洞涌去。

整整一个下午，村子里空荡荡、静悄悄，死了似的。许多女人到波莉姨妈和撒切尔太太家，想方设法好言相劝，还跟她俩哭哭啼啼。说来哭泣比话语更能起点作用。整个单调乏味的晚上是在等待中度过的，到了天亮的时候，得到的消息无非是：“再送些蜡烛来，再送些食物来。”撒切尔太太简直疯了。波莉姨妈也好不了多少。撒切尔法官从山洞捎来的消息给人一点希望，令人鼓舞，但绝无真正的乐观可言。

那威尔士老人拂晓时回了家，满身的蜡烛油和泥土，累得筋疲力尽。他看见哈克还在为他准备的床上睡觉，发着烧，连连说着梦话。医生全到山洞去了，只好请寡妇道格拉斯来看护病人。她说她会尽心尽力守着他，因为不管他是好孩子，还是坏孩子，或是无足轻重的孩子，反正都是上帝的孩子，只要是上帝的孩子，都应该好好照看。威尔士老人说，哈克身上有不少优秀之处，寡妇说：

“这话说对了。那可是上帝的印记。他没有丢弃。从来没有。上帝创造的生灵少不了上帝留下的印记。”

快到中午时分，村子里那些体力不济的人陆续挣扎着回来，而身强力壮者则继续坚持搜寻。从所能得到的消息看来，洞中过去从未有人去过的深处都找过了，接着还要把每个角落和岩缝都搜寻个遍，这遍布迷宫里的小道，远远近近处处都有灯光闪烁，空旷阴森的走道里时时有喊叫声和枪声回荡。在一处人们寻常不去的地方，见到石壁上几个用烛火熏出来的字眼：“贝基”和“汤姆”，旁边还发现一根沾满烛油和泥土的缎带。撒切尔太太认出了那是贝基的缎带，为此还大哭了一阵。她说，这是自己的孩子留给她的最后遗物，没有什么比这更珍贵的纪念物了，因为这是那可怕的死神降落在她鲜活的生命前，她留下的最后东西。有人说，山洞里，远处时不时会有亮光闪过，接着一声声兴奋的喊叫响了起来，一二十人朝回荡着喊声的地方跑过去——结果都是令人心酸的失望。两个孩子不在那儿。那只是搜寻者的灯光。

接着是可怕的煎熬难耐的三天三夜，村子里的人无不处于绝望的麻木状态中。大家都无心干活。有人偶然发现，那家禁酒客栈的老板私藏烈酒，这本是件大事，但引不起公众多大的反应。哈克的精神偶尔有清醒的时候，有气无力地提到过该客栈，后来终于问起，隐约间非常担忧，在他害病期间，那家禁酒客栈是不是发生过什么事？

“发生过事。”寡妇答道。

哈克从病床上惊跳起来，眼睛睁得老大老大。

“什么？什么事？”

“烈酒——客栈因此关了。躺下，孩子。瞧你吓坏了我！”

“请告诉我一件事——就一件！是汤姆·索亚发现的吗？”

寡妇哭了起来。

“别说了，别说，别说，孩子。我不是跟你说过吗，你不能说话。你病得不轻，非常非常严重！”

好在只发现烈酒，要是发现了金币，那就热闹了。如此说来，财宝没了，永远找不到了。可她干吗哭哭啼啼起来呢？怪哩，她干吗哭呢？

这些想法在哈克的脑子里折腾了一阵，害得他感到非常疲劳，不觉睡了过去。寡妇自言自语道：

“他睡着了，可怜的孩子。说什么汤姆·索亚找到的！可惜的是没人能找到汤姆·索亚！唉，现在找到汤姆·索亚的希望不多了，也没足够的精力去找了。”

第三十一章

现在得回头说说有关野餐会上汤姆和贝基的事了。他俩与其他几名同伴一起沿着暗黑的通道游览了洞中那些熟悉的奇观异景——这些奇境都被人们冠以诸如“会客厅”“大教堂”“阿拉丁神宫”等等夸张的名字。后来他们玩起了捉迷藏的游戏。汤姆和贝基玩得很投入，尽兴了，这才感到很累很累，便手举着蜡烛，沿着弯弯曲曲的小道，边走边读着那些用烛烟熏在岩壁上的人名、日期、地址、格言警句等。他俩边走边聊，不知不觉间已到了岩壁上没有题字的地方，便在一块突出的岩壁上用烟熏上了各自的名字。写完了继续往前走。不久到了一个所在，一股细小的水流从突出的岩壁上汩汩淌下来，水中夹杂着一些细小的石灰石，日积月累，形成了一道晶光点点、万年不涸的瀑布，水花四溅，恰如镶着无数的花边。汤姆将自己瘦小的身躯，挤到水幕之后，用烛光照亮，让贝基看得更清楚。他发现，水幕后面、狭窄的峭壁之间有一段天然陡坡。他突然萌发雄心，想前去探险一番。贝基对此积极响应，并用烛烟留下记号，便于回来时认路，然后继续探险。两个人在洞内绕来绕去，来到神秘洞穴的深处，又在那里留下记号。接着进了一个岔道猎奇搜幽，回去后好向大家报告。他们在一处发现了一个宽敞洞厅，洞顶上悬挂下数不胜数的钟乳石，晶晶亮，长短粗细如同人腿。他们把这洞穴细细探看了一番，又惊讶又赞叹，最后从众多的小道中的一条退了出去。很快他俩眼前出现一泓令人心醉神迷的泉水，泉水下落处是个水池，池的四壁镶嵌着亮晶晶的霜花。水池位于洞窟的中央，支撑岩壁的是由许多巨大的钟乳石和石笋上下相连而成的柱子，神奇怪异，是多少世纪从不间断的滴水的结晶。洞顶下，聚集着成群成堆的蝙蝠，每一群有数千只之多，它们被烛光惊起，上百成千地吵吵嚷嚷，怒气冲冲地扑向蜡烛。汤姆懂得蝙蝠的习性，知道这会带来什么危险，急忙抓住贝基的手，跑进就近的一条小道。好不及时。就在贝基往洞外跑时，一只蝙蝠的翅膀扑灭了她手中的蜡烛，蝙蝠追了两个孩子好一段路，吓得这两个逃命者慌不择路，见路就钻，好不容易摆脱了这些危险的家伙。不久，汤姆发现了一个地下湖。长长的湖身往远处延伸，昏暗中见不到尽头。他想对这湖作一番探索，但觉得还是先坐下来歇息一会儿为好。这时候他俩才第一次感到这幽洞的寂静是何等的阴森恐怖。贝基说：

“哦，我竟没有注意到，已好久好久没听见其他人的声音了。”

“想到没有，贝基，咱俩是待在他们的底下——不知道离他们有多远，也分不清东南西北，待在这里能听得到他们的声音吗？”

贝基听了好不担心。

“不知道咱俩在这里待多久了，汤姆。不如回去吧。”

“不错，是得回去了。该回去了。”

“你认得路吗，汤姆？我觉得到处弯弯绕绕，已搞得我晕头转向了。”

“我想路我认得，可那些蝙蝠很难对付。要是咱俩的蜡烛都让它们给扑灭了，那就太糟了。还是另找一条路试试吧，这样就用不着经过那里了。”

“好吧，可我希望别迷路了。那就太可怕了。”贝基一想到可能会遭到这样的局面，不由得打了个寒战。

两个人进了一条通道，默默地走了好长一段路，每到一个出口，都打量一眼，看看是不是有眼熟的地方，可全是没见过的。每当汤姆查看道口时，贝基都注视他的脸，想见到一丝令人鼓舞的神色。而汤姆每每充满信心地说：

“哦，毫无问题。这虽不是咱俩要找的路，可很快就会出去的。”

但找呀找，都没有找到正确的路，他也觉得希望越来越渺茫了。后来他干脆不由分说，胡乱找了起来，见岔道就钻，也许能侥幸找到该找的路。这时候他嘴里还是说“毫无问题”，但心头像是灌了铅似的沉重，说出的话也没有原先那样爽朗，听来仿佛是说“全错了”。贝基胆战心惊，紧紧依偎在他身旁，使劲不让眼泪流出来，可就是忍不住。最后她说：

“哦，汤姆，别管那些蝙蝠吧。咱俩还是回原路！看来咱俩越来越糟了。”

汤姆停住了脚步。

“听！”他说。

一片深沉的寂静，静得连他俩不说话时都能听到彼此的呼吸声。汤姆喊了一声。喊声在一条条空荡荡的通道上回响着，到了远处渐次变弱，成了低微的嘲笑声。

“别再喊了，汤姆。太可怕了。”贝基说。

“是可怕，可我觉得还是喊喊好，贝基。知道吗，可能会被他们听到。”他说罢又喊了一声。

这“可能”两字比鬼怪的笑声还要恐怖，这无异于承认希望的破灭。两个孩子站着一动不动，听了起来。但毫无结果。突然，汤姆转身就走，脚步匆忙。但不久贝基从他犹豫不决的举动中看出另一个可怕的事实：他找不到回去的路了！

“哦，汤姆，你没留下过记号吗？”

“贝基，我蠢极了！我就没有想到过会往回走！我找不到路了。全乱套了。”

“汤姆，汤姆，咱俩迷路了！再也找不到离开这可怕的地方的路了。哦，为什么当初不跟大家在一起呢！”

她一屁股坐到了地上，号啕大哭起来，这一哭让汤姆不由想到，她说不定会死去，要么会发疯，吓得他呆了。他在她身旁坐了下来，双手搂住她，她把脸埋在他的胸口，依偎着他，向他倾诉自己的恐惧，倾诉自己于事无补的悔恨，而远处的回声在他们听来都变成了嘲弄的笑声。汤姆恳求她重新鼓起希望，她说办不到。他重责自己害得她陷入这么悲惨的境地。这番话很有作用。她说她要努力再次鼓起希望，她要振作起来，只要他不再说那样的话，不管他带她到哪里，她都跟着他走。她说，她也该受到同样的责备。

于是两个人继续走下去——漫无目标——简直是乱走一气——他们所能做的就是走着走着，不停地走着。不久，他俩似乎又燃起了希望之光，倒不是有什么理由来支撑，完全是因为希望之源既然未被岁月和频频的失败所阻，那么希望自然而然会复苏。

过了一会儿，汤姆拿过贝基的蜡烛，吹灭它。这一节约的举措大有好处。这是不言而喻的。贝基明白其深意。她又感到希望破灭了。她知道汤姆口袋里有整整一根蜡烛，外加三四根用了半截的——可他还得省着用。

慢慢地疲劳开始显威。两个孩子竭力不加理会，虽然多么想坐下来，但那是多么可怕。因为时间很宝贵，只能朝前走，不论朝哪个方向，走下去就有进展，就有所获，而坐下去无异于坐以待毙，缩短死亡来临的时间。

最后贝基累得再也迈不开步了，便坐了下来。汤姆也跟着她坐下来歇息。他俩谈起了家，谈起了朋友，也谈到了舒适的床铺，特别是灯光！贝基哭开了，汤姆想方设法安慰她，但鼓励的话一说再说，说多了变得软弱无力，听来反成了挖苦了。贝基感到精疲力竭，不觉睡了过去。汤姆反而感得欣慰。他坐着端详起她扭曲的脸庞。在美梦的作用下，那脸又变得平滑而自然，慢慢地漾起了丝丝笑意，久久没有消逝。这面容是何等的安详，也感染了汤姆，他的心灵也跟着平和下来，他的思绪不觉转到了往事和种种梦幻般的记忆之中。就在他沉醉于静思之中，贝基醒了，且轻声一笑，但笑声即刻在她唇边冻结住了，紧接着是一声叹息。

“哦，我怎么能睡着呢！我多么希望别醒过来就好了！不，不，汤姆，别这样看着我！我不再说了。”

“你睡着了，我挺高兴的，贝基。你已经休息了一会儿，不再那么累了吧。咱俩这就找路去。”

“咱俩可以试试，汤姆。我刚才在梦中去了一个非常美丽的国家，我想咱俩就要去那里了。”

“说不定不去那里，不去那里。提起精神来，贝基。咱俩这就去找路。”

两个孩子站起身，手拉着手，无望地慢慢走下去。他俩估算着在洞穴里已待了多长时间，却拿不准是几天，还是几星期。不过显然没有这么久，因为手头的蜡烛还没点完呢。此后过了很长一段时间——说不准有多长——汤姆说，现在脚步要放轻些，好听到滴水声——他们必须要找到一处泉水。很快就找到了。汤姆说该再次休息了。两个人实在太累了，但贝基说，她认为自己可以接着走会儿。可汤姆说他不同意，贝基觉得挺奇怪，她想不通。两个人坐了下来。汤姆用些泥土将蜡烛固定在面前的石壁上。两个人忙着想心事，好一会儿没人说话。后来还是贝基先开口，打破了沉默：

“汤姆，我好饿！”

汤姆从口袋掏出样东西。

“你记不记得这是什么？”

贝基差点没笑出声来。

“这是你我的结婚蛋糕呀，汤姆。”

“说对了。要是它有木桶那么大就好了，因为现在咱俩只有这点了。”

“我是野餐时省下留作纪念的，汤姆。就像大人对待结婚蛋糕那样——可现在它成了咱俩——”

贝基只说到这里便不说下去。汤姆把蛋糕一分为二。贝基吃得津津有味，很快就吃完了。汤姆却一口一口慢慢吃着自己的一份。吃了蛋糕想喝水，水有的是。汤姆和贝基都说该接着走了。汤姆沉默了一会儿，便说：

“贝基，我要跟你说句话，你听了受得了吗？”

贝基的脸色刷地变得苍白，不过她说，她想受得了。

“那好，贝基，这里有的是水，咱俩就待在这里不走了。咱俩剩下的就是这一小截蜡烛了！”

贝基忍不住失声痛哭起来。汤姆生着法子安慰她，但没有用。最后贝基说：

“汤姆！”

“怎么，贝基？”

“他们丢了咱俩，会来找吗？”

“会的，一定会来找。当然会来找。”

“说不定这会儿就在找呢，是不是，汤姆？”

“我想他们可能在找！希望他们在找。”

“他们是在什么时候发现咱俩不见了的呢，汤姆？”

“我估计他们是在回船上的时候。”

“那时候天大概暗了——那么他们能注意到咱俩不在吗？”

“我说不上。不过他们一回到家，你妈妈一定会发现你没回来。”

汤姆一见贝基脸上露出恐惧的神色，就意识到，他犯了个天大的错误，那就是当晚贝基原本就是不准备回家的！两个孩子一时陷入了沉默，想着心事。不一会儿贝基突然露出伤心的神色，让汤姆感到，他与贝基的想法居然不谋而合——待撒切尔太太发现贝基不在哈珀家，星期天上午差不多要过去一半了。

两个孩子眼睛紧紧盯着最后一小截蜡烛，眼看着它慢慢无情地短下去，最后只剩下短短的半英寸烛芯了。微弱的火焰忽升忽落，化成一缕轻烟腾空而去，在烟柱顶盘桓片刻，然后——四周即刻笼罩在令人心惊肉跳的黑暗之中。

两个孩子谁也说不准，多久之后，贝基才慢慢地清醒过来，意识到自己躺在汤姆的怀中哭泣着，他俩只知道，经过一段似乎非常漫长的时间，他们都从死去一般的昏睡中醒过来，再度陷入悲痛之中。汤姆说现在恐怕已到星期天了——说不定是星期一了。他试着让贝基说话。可她太伤心了，她完全绝望了。汤姆说，他俩迷路的时间也许很久了，大家肯定都在找寻他们。他一定要大声喊叫，也许会被人听到，过来找他们。他试着喊了喊。但黑暗中远处的回声听来令人心惊肉跳，他就不喊了。

时间又白白地过去了几小时，饥饿再次折磨这两个陷于困境中的孩子。汤姆那一半蛋糕还剩下一点，两个人便分了吃。这反而感到更饿了。少得可怜的一点食物反而激起他俩更强的食欲。

过了一会儿，汤姆说：

“嘘！你听到了吗？”

两个人都屏声敛息听了起来。似乎听到了远处一声极轻微的呼唤声。汤姆立即回了一声，然后拉起贝基的手，沿着小道朝那个声音传来的方向摸索过去。他又听了听，又听到了，显然，他俩离那呼唤声更近了。

“是他们！”汤姆说，“他们来了！跟我来，贝基——咱俩现在没事了！”

两位落难中人喜出望外，但他俩跑得很慢，因为脚下处处是坑坑洼洼，得特别留神才是。很快他俩遇到了一个坑，不得不停住脚步。坑深可能三英尺，也有可能一百英尺哩——怎么也跨不过去。汤姆趴了下去，手尽量往下伸，就是摸不到底。两个人只好待在那里不走，等待寻找他们的人过来。他俩再次听起来。远处的呼唤声明显地离得越来越远！不一会儿，那声音完全听不到了。两颗心顿时变得悲痛欲绝。汤姆拼命呼喊起来，喊得嗓子哑了。可没用。他给贝基打气。就这样在焦急地等待中，像是等了一个世纪之久，可再也等不来任何声息。

两个孩子又摸索回泉水边。时间过得很慢很慢，等得人更感疲乏。他俩又睡着了。醒来后更感饥肠辘辘，痛苦难当。汤姆肯定说，这时候必是星期二了。

他猛生出一个念头。附近不是有几条岔道吗，与其白白坐等时间过去，不如去岔道探索一番。他从口袋里掏出一卷风筝线，绑在一个凸出物上，接着便与贝基行动起来。汤姆在前领路，边走边放线。走了二十步，便是岔道的尽头，是“起始的地方”，汤姆跪了下去，伸手摸索起来，尽量往拐角处摸。他把手往右远远伸出去，就在这时，离他不到二十码的地方，从一块岩石后面伸出一只拿着蜡烛的手！汤姆高兴得大叫一声。紧接着出现了一个人，他不是别人，就是——印第安人乔！汤姆惊呆了，动弹不得。可是令他庆幸的是接着他看见那西班牙人拔腿就跑，跑得无影无踪。汤姆想不通，印第安人乔怎么听不出他的声音，过来要他的命，怪他曾在法庭上作证。恐怕是洞内的回声改变了他的嗓音。他觉得是这个道理。他已吓得浑身没半点力气。他心想，要是自己有足够的体力回到泉水边，乖乖地待在那里，任什么都别想诱惑得动他敢冒与印第安人乔遭遇的危险了。他小心地不让贝基知道见到印第安人乔的事。他跟她说，他只是想碰运气才喊的。

但是时间一长，两个人已是饥肠辘辘，疲劳不堪，再也顾不得恐惧了。他俩在泉水边又苦苦坐等了一段时间，睡了一会儿，醒来后，情况有了变化。两个孩子醒后饥饿难当。汤姆认为现在是星期三，或星期四，甚至是星期五或星期六了。人家再也不来搜寻了。他提议到另一条道探索探索。他甘愿冒遇到印第安人乔和其他的风险。但贝基已非常虚弱，陷入了可怕的麻木状态，怎么也提不起她的劲来。她说，她情愿待在原地等死——死期不会太远了。她请汤姆要是愿意的话，带着风筝线再去试探试探，但她求汤姆去一会儿后，再回来与她说说话，并要汤姆答应，在那可怕的时刻到来的时候，他就在她身旁，握着她的手，直到最后一切结束。

汤姆亲了亲她，喉咙里一阵哽咽。可他表现得信心十足，装得一定能找到搜寻的人、让他俩脱离洞穴的样子。然后他拿着风筝线，手脚并用，跪着摸索着另一条岔道。可是饥饿已折磨得他苦不堪言，加上为死亡将至而担惊受怕，他的前景非常不妙。

第三十二章

已是星期二下午，渐渐到了黄昏时分。圣彼得斯堡村仍然陷入悲痛之中。两个失踪的孩子踪影全无。已为他俩举行过公共祈祷。不少人私底里也为他们虔诚地祈祷，表达了自己的一片心意。但从山洞里没有传来什么好消息。大多数搜寻的人已停止了寻找，回来投入到日常事务中，都说，两个孩子显然已无生还的希望了。撒切尔太太病得很重，大多数时间处于昏迷状态。大家说听到她呼唤女儿的名字，都抬起头来，足足听了一分钟之久，然后再次无力地垂下了头，发出声声呻吟，此情此景叫人好不心碎。波莉姨妈神情委顿，悲凉凄苦，灰白的头发差不多已是一片白霜。星期二晚上，村里的人怀着悲伤而凄凉的心情各自歇息去了。

就在这午夜时分，村里教堂的钟发了疯似的响了起来。顷刻间，街道上满是衣冠不整的人，疯狂地嚷嚷着：“出来！出来！他俩找到了！找到了！”喧闹的人声中夹杂着铁盘敲打的叮当声和号角的呜呜声。人们成群结队拥向河边，迎接两个孩子归来。他俩坐在一辆敞篷车里，拉车的人大声嚷嚷，村民们挤挤挨挨拥着车子，一起往回走。浩浩荡荡的队伍走在大街上，欢呼声经久不息。

村子里灯火通明，谁也不回去睡觉。这是小村子前所未有的最重大的一个夜晚。开头半小时，村民们川流不息地来到撒切尔法官家，对两个被救的孩子又是搂，又是抱，又是亲，又是吻，紧握撒切尔太太的手，想说几句话，硬是说不出来。出来时已泪如雨下，洒得地上一片湿。

波莉姨妈高兴到了极点，撒切尔太太也不甘落后。不过说撒切尔太太高兴到极点，此时还差一步，那就是要等有人把这天大的喜讯送到山洞里告诉她丈夫，才算是功德圆满。汤姆呢，此时就躺在沙发上，身边围着大群人，热切地听他讲述山洞里奇妙的经历，内中自然少不了几分加油添醋，最后说到他如何离开贝基，作了一番探险；如何顺着两条通道往前走，直到风筝线全部放完才止步；后来又如何去了第三条通道，直走到风筝线不剩了；就在他打算往回走的时候，他如何忽然看见远处有个亮点，像是天光；他如何放掉风筝线，摸索着向小亮点过去；他最后如何连头带肩从一个小洞口钻出来，眼前竟是奔腾着的宽广的密西西比河！要是那发生在夜里，他就看不到那亮光，也就找不到出路了！他又说到，他如何回去接贝基，告诉她这好消息，可她反而要他别拿这种小事来烦她，因为她太累了。她知道自己快要没命了，她很想这就死去。他还描述了他如何费尽口舌终于说得她相信；当她摸索着爬去，看见那蓝色的天空，又是如何的欢天喜地；说到他如何爬出洞，接着帮着她也爬了出来；他俩如何高高兴兴坐在洞外呼喊着；有几个人如何坐着小船过来；汤姆如何招呼他们，对他们诉说了自己的遭遇，还说两个人饿坏了；那些人起初对这离奇的故事不相信，“因为，”他们说，“那山洞是在河下的山谷底下，你们待的地方是在离河的下游五英里的地方”。后来他们如何让他俩上了船，带他们到了一户人家，让他俩吃了晚饭，然后休息到了天黑后两三个小时，最后带他俩回家。

撒切尔法官和其他进洞搜寻的人都在身后留下绳索，天亮前，上山送信的人借着绳索找到法官他们，把这大喜讯告诉了他们。

汤姆和贝基很快发现，在山洞里三天三夜的劳苦和饥饿造成的伤害不是一下子就能恢复过来的。整个星期三和星期四，他俩都躺在床上，越躺越疲惫不堪。星期四汤姆下床走动走动，星期五去了趟镇里。星期六则整天不着家了。贝基则足不出户，到了星期天，她还是像生过一场大病，脸色十分难看。

汤姆听说哈克病了，星期五去看望过他，可他们不让他进房，星期六和星期天他也没和哈克见过一面。星期天之后，他被允许天天可以见哈克了，但警告他不可谈自己的历险，也不可涉及令哈克激动的话题。道格拉斯寡妇就待在一旁监视他遵不遵守禁令。汤姆听家里人说起卡迪夫山的事件，也听说轮渡附近河里发现一个穿得破破烂烂的人的尸体，说是也许那人是企图逃跑时淹死的。

汤姆从山洞获救后两星期，去看望哈克。哈克的健康已大有好转，可以听听令人激动的话题了。汤姆有些有趣的话要告诉他。撒切尔法官的家就在去找哈克的路上，他也就顺道看望了贝基。法官和他的几位朋友要汤姆说说自己的事，有人忘不了讽刺他几句，问他想不想还要到山洞去。汤姆说还要去，再去一趟算不了什么。法官说：

“是呀，不乏跟你一样的人，汤姆。这我不怀疑。但我已有所防备，再也不会有人在山洞里失踪了。”

“为什么？”

“因为两星期前，我已经用厚铁板把洞门封严实了，还加了三把锁——钥匙就掌握在我手里。”

汤姆的脸刷地白得像死人一般。

“你这是怎么了，孩子？来人哪，快！快拿杯水来！”

水拿来了，往汤姆的脸上一泼。

“啊，这下没事了。你倒是怎么了，汤姆？”

“哦，法官，印第安人乔就待在山洞里！”

第三十三章

没过数分钟，消息传了开去，十多条小船载着人朝麦克道格尔山洞进发，紧跟着的是满载乘客的渡船，汤姆·索亚待在撒切尔法官坐的小船里。

山洞的门开启后，眼前昏暗处出现了一幅悲惨的景象。印第安人乔直挺挺地倒在地上，已经死了。他的脸紧贴着门缝，他那双充满渴望的眼睛直到生命的最后一刻，还盯着门外那光明、自由的欢乐世界。汤姆感慨万分，因为根据他自身的经历，知道这可怜的家伙受了多大的罪。他动了恻隐之心，同时又有一种从此得以解脱、确保安全的感觉，他深深体会到，自从那天，他终于大声指控这个嗜血成性的流浪汉以来，他所承受的负担有多沉重。这是他过去没有完全意识到的。

印第安人乔的博伊刀就放在他身旁，已断成了两截。大门底部的横木被刀削开了一个口子，虽然他使尽了力气，还是无济于事。因为洞门外的门槛是块天然的岩石，刀很难对付这样坚固的东西，自身反而断了。不过即使没有这块岩石挡着，横档完全被挖掉，印第安人乔也无法钻出门底，他只是一番瞎起劲。这点他也明白。他之所以这么折腾，只是为了找点事干，只是为了消磨那无聊的时间，好让自己的大脑少受折磨。通常，人们在洞门口可以找到游客插在缝隙里的五六根蜡烛，现在已没有了。是久困洞内的印第安人乔拿去吃掉的。他想方设法捉来过几只蝙蝠，也吃掉了。只留下蝙蝠的爪子。这可怜虫是活活饿死的。附近有一根石笋，从地面往上慢慢长了不知多少年了，是从顶上的石块下滴的落水形成的。那困兽打断了石笋，又在一块石头上挖出一个浅凹洞，放到石笋的断裂处，用来接住下落的宝贵水滴，水滴声单调，很有规律，每三分钟才落下一滴——一天一夜才积得下一汤勺。这水滴早从金字塔建成时就开始下滴了，历经特洛伊城被攻陷、罗马城奠基、耶稣被钉上十字架、“征服者”创建不列颠帝国、哥伦布航海、列克星敦大屠杀还是“新闻”的时候，一直不断地滴着，滴着，如今仍然在滴。今后，当所有这些历史事件已是“时至午后”，传统“日薄西山”、最终被漫漫黑夜所吞没，它仍在滴着，滴着。凡事都有各自的目的和使命吗？这水滴耐心地滴了五千年难道就是为了满足这个游手好闲的可怜虫的需要吗？在未来的一万年间，它是否还有别的重要的目标有待实现？我们且不去管它。自从那个不走运的混血儿在石上挖洞接宝贵的水滴以来，已过了许多年了，时至今日，游客来到麦克道格尔山洞欣赏奇观时，对那块可怜的钟乳石和那缓慢下落的水滴始终久久凝视，流连忘返。印第安人乔用过的杯子被列入山洞的奇景的榜首，连“阿拉丁的神宫”也无法与之媲美。

印第安人乔被埋在洞口附近。方圆七英里的人从乡镇、村庄、农场或坐船，或乘大车，携儿带女，带上食物，纷纷拥来。他们毫不讳言，看着印第安人乔下葬，跟看着他被吊死一样称心满意。

这场葬礼同时也阻止了另一事件的进展——有人向州长请愿，要求赦免印第安人乔。在请愿书上签名的人不在少数。为此开过多场会，会上人们痛哭流涕，慷慨陈词，一批傻里傻气的女人还组成了一个请愿团，面见州长，身穿丧服，围着他，哭哭啼啼，请他大发慈悲，置自己的职责于不顾。他们相信，据说，印第安人乔杀害过五名村民，可这算得了什么？就算他是魔鬼撒旦，也会有许多低能儿甘愿在请愿书上签名。他们那一双双眼睛，像漏了水的龙头，无休止地掉下眼泪，洒到请愿书上。

葬礼后的那天上午，汤姆把哈克领到一个偏僻的地方，进行了一场重要的交谈。这时哈克已从威尔士人和道格拉斯寡妇那里了解到汤姆的全部历险，但汤姆认为，有一件事他们没有告诉哈克，他就是为这事来找他的。看起来哈克觉得很难受，他说：

“我知道是什么事。你去过二号，除了威士忌酒，什么也没找到。没人告诉我说你去过，可我一听说私藏威士忌酒的事发，就知道跟你有关。我知道你没找到钱，因为这事就是你对别人瞒着，也会想着法子来告诉我的。汤姆，我早就觉得，这笔钱咱俩永远也得不到了。”

“怎么啦，哈克，我可没告发过客栈老板。你是知道的，星期六我去野餐的时候，那家客栈还是好好的。你忘了那天晚上你不是去监视的吗？”

“哦，对了！这像是一年前的事了。就在那天晚上我跟踪印第安人乔一直到了寡妇家。”

“你跟踪他了？”

“是的——你可别说出去。我估摸着印第安人乔背后有人帮着他。我不想让他们缠上我，对我下毒手。要不是我，这会儿他就安安生生待在得克萨斯了。”

说罢哈克把自己的历险一五一十告诉了汤姆，此前汤姆只听说过有关威尔士人那一部分事。

“我说，”哈克又回到原先的话题，“哪个偷偷拿走了二号的威士忌酒，那些钱就是哪个拿的。在我看来，那钱咱俩反正是拿不到手了，汤姆。”

“哈克，那钱一直不在二号里！”

“什么！”哈克紧盯着对方的脸，想看出个究竟来，“汤姆，你又知道那笔钱的下落了？”

“哈克，钱就在山洞里。”

哈克一听眼睛炯炯发亮。

“再说一遍，汤姆！”

“钱就在山洞里。”

“汤姆，你得说老实话——你这是跟我闹着玩的吗？”

“我是认真的，哈克——我这辈子没撒过谎，这次也一样。你愿不愿跟我一起进洞，帮我把钱拿到手？”

“我发誓，我愿意！只要一路上做上记号，免得迷路，我就去。”

“哈克，这回进洞绝不会遇到丝毫麻烦。”

“好极了——你怎么这样有把握定能找到钱？”

“哈克，等到进了洞再说。要是找不到，我情愿把我的鼓和其他所有的东西全给你。我发誓，准给。”

“那好——一言为定。你说，什么时候去？”

“你说什么时候就什么时候。你身体吃得消吗？”

“在洞很深处吗？最近三四天我能走动走动了。不过超过一英里的路还不行，汤姆，至少我觉得还不能走更远的路。”

“哈克，除了我，谁都要走上五英里才能到那里。可我知道一条捷径，这路谁也不知道，哈克。我领着你坐船去。我可以划着船过去，回来时也由我来划，全由我一人干，用不着你动手。”

“这就去，汤姆。”

“好。咱们还得带上些面包和肉。还要捎上烟斗，一两只小袋子，两三根风筝线，还有人说的摩擦火柴这新鲜的玩意儿。跟你说吧，上次在洞里，我就多次巴望着有那玩意儿了。”

刚过晌午，两个孩子向一位不在家的村民“借”了条小船，便动身上路了。到了“空洞”下方数英里的河面上，汤姆说：

“你看，‘空洞’以下的那一片峭壁，看起来都一个样，没房子，没堆木场，灌木丛全都一模一样。可你看见那边有个倒塌的地方，白白的，那就是我做的一个记号。咱们上岸去。”

两个人登上了岸。

“你瞧，哈克，咱俩站的地方，离当初我钻出来的那个小洞也就一根钓鱼竿的距离了。这会儿看你能不能找到它。”

哈克举目东找西望，就是没发现。汤姆大模大样地大步走进一片茂密的漆树丛，说：

“不就是这儿吗！你瞧，哈克。这是这一带最隐蔽的一个洞了。你可不能说出去。我一直想当强盗，可得有个这样的地方。叫人头疼的是哪里找得到呢。现在咱俩有了。得保密才行。只能让乔·哈珀、本·罗杰斯知道——当然是如果他俩肯入伙，咱们结成一帮，要不就没戏。管它叫‘汤姆·索亚帮’，听起来挺棒的，是不是，哈克？”

“可不是，挺棒，汤姆。那咱们打劫谁？”

“哦，谁都行。拦路打劫，多半是这法子。”

“杀了他们。”

“不——不全杀掉。把他们关在洞内，交了赎金才放人。”

“啥是赎金？”

“钱。你要他们交出所有的钱，让自己的朋友送来。要是哪个凑不齐钱，就关他一年，然后杀了。一般都这么做。只是不杀女人。她们都长得漂漂亮亮，很有钱，胆子又小。抢她们的手表和东西，可说话时始终要把自己头上的帽脱下，对她们讲究礼貌。数强盗最讲礼貌了——我的书上就这么写的。这不，女人后来慢慢地爱上了你，她们就在山洞里待上一两个星期，从此不再哭哭啼啼了，你怎么也撵不走她们。要是你逼她们走掉，一转身她们就回来了。所有的书里都这么写的。”

“可不是，太棒了，汤姆。我相信这比当海盗强多了。”

“说对了，在有些方面是强多了，因为离家近，想看马戏也可以看。”

说话间，一切准备就绪，汤姆领先，两个孩子进了洞。他俩费力地到了洞的一头，牢牢地拴好了风筝线，继续往前走。走了几步，到了泉水边。汤姆浑身上下不禁打了个寒战。他让哈克看了看那段插在石壁上一团泥土里的蜡烛芯，细细讲了当时他和贝基眼看着烛光如何摇摇晃晃，最后熄灭的情景。

两个孩子压低声音，悄悄说起话来。因为周围一片昏暗，静悄悄的，他们的神经受到了压抑。两个人继续往前走。很快到了汤姆曾探索过的另一条道。那就是“起始的地方”。借着烛光一看，原来前面并没有什么峭壁。只是个高约二三英尺、有点陡的泥堆。汤姆悄声说：

“现在我让你看样东西，哈克。”

他举高蜡烛，说：

“你尽量往远处那个角落看，看见了？那边那块大石块上——烛烟熏出来的。”

“汤姆，是个十字架！”

“你知道二号在哪里吗？‘十字架下’，记得吗？就在那里，我看见印第安人乔伸出拿着蜡烛的手，哈克！”

哈克凝神看了看那神秘的符号，声音颤抖地说：

“汤姆，咱俩赶紧离开这儿吧！”

“怎么？财宝不要了？”

“是的，留下它吧。印第安人乔的阴魂就在那儿转悠。准在。”

“不，没有的事，哈克，没有的事。阴魂只能在人死去的地方转悠——远远地在洞口——离这儿有五英里远。”

“不，汤姆，不是这回事。阴魂老围着钱转。我知道鬼魂老这样。你也是知道的。”

汤姆觉得哈克说得不错，也害怕起来了，变得犹豫不决起来。突然他脑子里闪过一个想法。

“我说，哈克，咱俩可是成了大傻瓜了。印第安人乔的阴魂怎么能到十字架下呢？”

这话说得有理，立刻见效。

“汤姆，我就没想到这个。是这样。有了十字架，咱俩算是碰上好运了。咱们这就爬下去，把那箱子找出来。”

汤姆走在前头，边爬边在上面草草挖出踏脚来。哈克随后。小石洞里立着一块大石头，四条岔道向外延伸出去。两个孩子细细地查看其中的三条，看不出什么结果来。最后在最靠近大石块脚下的那条岔道发现了一个小凹洞，里面铺着一条毯子，还有一根旧吊索，一些熏肉皮，一些被啃得干干净净的骨头。没有钱箱。两个孩子把这里搜了个遍，毫无结果。汤姆说：

“他说在十字架下。哦，这儿离十字架最近了。总不能在岩石底下吧，因为那石块是牢牢长在地上的。”

他俩又到处搜寻了一遍后，灰心丧气地坐了下来。哈克没了主意。后来汤姆说：

“听我说，哈克，岩石的一侧有几个脚印，还有几滴蜡烛油。可其他地方没有。这是怎么回事？我跟你打个赌，钱准在石头下。我要把土刨开看看。”

“这主意不赖，汤姆！”哈克兴致勃勃，说。

汤姆立即掏出自己那把“道地的巴罗刀”，还没刨四英寸深，就碰到了木头。

“嗨，哈克，听到了没有？”

哈克也开始又是挖又是刨起来。很快就露出一些木板来。他俩搬开了木板。这几块木板原本盖住一个通向石头下面的洞口。汤姆钻了进去，手中的蜡烛尽量往岩石底下照，还说，他没见着小洞的尽头。他主张进去探索一番。他弯下腰钻了进去。眼前出现一条狭窄的小道，渐渐往下延伸。他沿着弯弯曲曲的小道走下去，先是向右，接着左转，哈克随后跟着。慢慢地过了一段不长的弧形小路，汤姆嚷了起来：

“老天爷，哈克，瞧这里！”

正是那只宝箱，放在一个隐蔽的小洞里，洞里还有一只空的火药桶、两支装在皮套里的枪、两三双印第安人的旧鹿皮靴、一根皮带，此外还有一些破烂货，都让岩石滴下的水滴浸得湿透了。

“终于拿到手了！”哈克一只手伸进失去光泽的钱堆里乱抓。“天哪，咱俩发财了，汤姆！”

“哈克，我一向认为咱们会成功的。太好了，简直叫人无法相信，可还是拿到手了，真的！我说，别在这里傻待了，搬走吧。让我来试试，能不能搬动这箱子。”

箱子约莫有五十磅重，汤姆使出吃奶的力气才勉强提起它，可要搬走不容易。

“不出我所料，”他说，“那天在闹鬼的房子里看见他们拿走时也挺费劲的。看来我带几只袋子来还是做对了。”

钱币很快就装进袋子。两个孩子拿着袋子上到了画着十字架的岩石下。

“咱俩这就把枪和其他东西也拿上。”哈克说。

“不，哈克，让那些东西留在那儿吧。哪天咱俩去当强盗，就派上用场了。一直留在那儿，将来咱们还要在那儿举行仪式哩。那个地方举行仪式最好不过了。”

“啥仪式？”

“我也说不上。反正强盗老举行仪式，咱们当然也要举行。走吧，哈克，咱俩在这里待得太久了。我看时候不早了。我也饿了。上了船咱俩就吃点东西，抽会儿烟。”

不久，两个人钻进了漆树丛，谨慎地四出张望，见河岸没人，便上了船，吃起东西，抽起了烟。太阳已落入地平线，他俩把船推入水，往回划。薄暮中，很长一段时间里，汤姆慢慢地划着桨，高高兴兴与哈克聊着天，天暗不久上了岸。

“我说，哈克，”汤姆说，“咱俩把钱藏在寡妇家木棚的阁楼里，明早我来，先点个数，再两人平分掉。然后在林子里找个安全的地方埋起来。这会儿你悄悄待在这儿看管好东西。我去把本尼·泰勒的小车推来。我去去不会很久的。”

汤姆走了，很快就推着车回来了。他俩把两小口袋东西装上车，用破布盖上，拉着车走了。两个孩子经过威尔士人家门时，停下来歇息。就在他俩准备起身，那威尔士人走了出来，赶上几步，问：

“喂，谁呀？”

“哈克和汤姆·索亚。”

“正好！跟我来，孩子，大伙正等着你俩呢。我说，麻利点——往前走。车我来拉。车还不轻哩。装的是砖还是金属？”

“是些废金属。”汤姆说。

“我看也是。镇子里的孩子，就不怕惹麻烦，花那么多的时间拾废铜烂铁卖给铸造厂，挣几个小钱，就是不愿干正经活，挣双倍的工钱。不过这也是人的天性。快——快走。”

两个孩子想知道，这么急急忙忙催着到底为哪般。

“别忙。到了道格拉斯寡妇家就知道了。”

哈克有几分害怕，因为他老是被无缘无故怪罪。

“琼斯先生，我们可没做啥错事。”

威尔士人笑了起来。

“我也不知情，哈克，我的孩子。我也不知道为了啥。你跟那寡妇是好朋友？”

“是呀。反正她一向对我很好。”

“那好。那你有什么好害怕的？”

哈克的脑子一时反应不过来，没有作出回答，便和汤姆一起被推进了道格拉斯太太的客厅里。琼斯先生把车留在门口，跟了进来。

客厅里灯火通明，村子里有脸面的人几乎都来了。撒切尔夫妇也在。此外还有哈珀夫妇、罗杰斯夫妇、波莉姨妈、锡德、玛丽，牧师、报纸的编辑等等许多人。大家都穿上最好的衣服。寡妇接待起这副模样的两个孩子来，那热情劲恐怕是无人能及了。你看他俩满身的污泥和蜡烛油，羞得波莉姨妈满面通红，冲着汤姆又是皱眉，又是摇头。两个孩子受的那份罪，在场的人没一个及得他俩的一半。可琼斯先生说：

“刚才汤姆不在家，我没等下去。后来正好在我家门口撞上了他和哈克，便赶紧催着他俩过来了。”

“你做得对。”寡妇说，“跟我来，孩子。”

她领着他俩进了卧室，说：

“先洗洗，换身衣服。这儿有两套新衣服——衬衣、袜子，全都有。这一套是哈克的。不，别谢了，哈克——琼斯先生买来一套，另一套是我置办的。两套你俩全适合。快穿上。我们等着。穿戴好了就下楼来。”

她说罢便走了。

第三十四章

哈克说：“汤姆，要是能找到一根绳子，咱俩就偷偷溜走。窗子离地面不高。”

“废话，干吗要溜走？”

“得了，那么一大帮子的人我可受不了。我可不下楼去，汤姆。”

“哦，讨厌！没啥。我毫不在乎。我会照应你的。”

锡德来了。

“汤姆，”他说，“姨妈等了你整整一个下午。玛丽已把你上主日学校的衣服准备好了。大家一直都为你操心来着。你说，你满身沾的可是烛油和泥巴？”

“我说，锡德先生，你管好自己的事得了。摆出这么大的场面到底为了啥？”

“这是寡妇家的一次聚会，她家老开这样的聚会。这次是专为威尔士人和他两个儿子开的，感谢他们那天晚上帮她脱了险。呃，要是你想听，我可以告诉你几件事。”

“好吧，你说。”

“今晚琼斯老先生准备当着大家的面说件事。这可是件秘密，今儿他跟姨妈说时我偷听到了。我估计，这事这会儿已不是秘密了。谁都知道了。寡妇也不例外，可她竭力装得什么也不知道。琼斯先生非要请哈克到这儿不可——要是缺了哈克，他是说不了自己那天大的秘密的。”

“什么秘密，锡德？”

“说的是哈克跟踪那几个强盗到寡妇家的事儿。我估计琼斯先生想要给大家一个大惊喜，我敢打赌，到头来他会大失所望的。”

锡德咯咯地笑了起来，瞧他那得意劲。

“锡德，这话是你说的？”

“别问是哪个说的。反正有人说过——这就结了。”

“锡德，咱们这个镇，只有一个人缺德到家，他才干得出来，那人就是你。那天换了你，遇到哈克那样的情形，准会溜号，不会向别人端出强盗的事来。你除了缺德的事，什么也不会干，见到人家做了好事、受到夸奖，你就受不了。瞧好了——按寡妇的说法：‘别谢了！’”汤姆说着，给了锡德一耳光，连踢几脚，把他赶出了门，“你有种，就向姨妈告我的状吧，明天有你好瞧的！”

几分钟后，寡妇的一班客人都在餐桌前坐了下来。按当时当地的风俗，十几个孩子也被安排在同一房间的小边桌前。良辰一到，琼斯先生简短致辞，感谢寡妇为他和他的两个儿子举行了这个聚会，但是，他说，另外还有一个人，他的谦恭——

等等，等等。他拿出自己最擅长的、最具戏剧效果的手段，滔滔不绝说起了有关那次惊险历程中哈克的表现。但是在场的人听了他这番话后所表现出来的惊讶，多半是装出来的，缺了在更加热闹的场合下所显露出来的那种激情和喧闹。不过，寡妇还是表现出极大的惊讶，对哈克大加夸奖，感激不已。哈克呢，他身穿新衣，又成了众目关注的中心和赞扬的对象，害得他不知所措，难以忍受，而寡妇的这番话倒让他忘了浑身的不自在了。

寡妇说她想让哈克有个家，供他上学，等到自己有足够的钱，帮他做点小生意。汤姆觉得机会来了，便说：

“哈克不需要钱。他有的是钱！”

要不是这些客人举止文雅，使劲克制着，听了这番天大的玩笑话，准会爆发出理所当然的、表示赞许的哄堂大笑来。但是谁也没有作声，场面有点尴尬，好在汤姆说话了：

“哈克有钱了。你们也许不相信。他有了很多很多的钱。哦，你们用不着发笑。我想我可以拿给你们瞧瞧。等会儿就是了。”

汤姆跑到门外，在座的人又惊又疑，个个面面相觑，随着用探究的目光打量哈克，害得他只有瞠目结舌的份儿。

“锡德，汤姆犯什么病了？”波莉姨妈说，“他——唉，这孩子的心思老叫人摸不透。我从来就没——”

汤姆进来时拖着两只沉甸甸的袋子，打断了波莉姨妈的话语。汤姆把黄灿灿的钱币往桌子上倒，说：

“瞧——我说什么来着？一半是哈克的，一半是我的！”

面对这景象，个个都喘不过气来，只是一声不吭，大眼瞪小眼。可过了一会儿大家都异口同声要求他说说到底是怎么回事。汤姆说他能满足他们的要求，便说了起来。这故事挺长挺长，听得人兴趣盎然。这故事魅力无穷，叙述过程中没人插嘴。汤姆说完了，琼斯先生说：

“我原想在今天这种场面说一件秘密，让大家惊喜惊喜，现在看来，那秘密压根不值一提。我真心承认，跟这事相比，我那秘密微不足道。”

数了数钱数。总共有一万两千多元。在场的人以前谁也没见过这么多的钱，不过论财产，其中有几家人还不只这个数。

第三十五章

汤姆和哈克发了大财，在圣彼得斯堡这个贫穷的小村引起极大的轰动，至此读者诸君该感到满足了吧。钱数之多，全是现钱，简直令人难以置信。人人争相议论，有赞叹的，有妒忌的，纷纷扰扰，闹得许多村民在不健康的情绪刺激下，丧失了理智。圣彼得斯堡和邻近村子的“闹鬼的房子”被拆得一间不剩，木板被一一翻过，地基被掘地三尺，全是为寻找埋葬的财宝。干这种事的不但有男孩子，其中不乏成年人——一些非常庄重、从不作非分之想的成年人。汤姆和哈克所到之处，人们无不对他俩殷勤有加，羡慕不已，热情相视。两个孩子记不得以前他们说的话有多少分量，如今他俩的话语都被奉为至理名言，再三被人引用。他们的一举一动都引人注目；他们似乎已丧失说寻常话、做寻常事的能力。更有甚者，他们过去的一言一行全被挖掘出来，收集起来，从中发现了许多迹象，表明他俩早年便有与众不同之处。村里的报纸还刊登了这两名孩子的小传。

寡妇道格拉斯把哈克的钱按六厘的利息放了债。撒切尔法官在波莉姨妈要求下，以同样的方式处理了汤姆的钱。现在这两个孩子都有了收入，不小的收入——一年中每个工作日都有一元的进项，星期天则减半。这恰恰与牧师的薪俸相当——不过这只是人家允诺付给牧师的钱，实际上他还拿不到这个数。当年人过的是勤俭节约的日子，一周的食宿和上学的花销只一元二角五分就够了——还能提供衣着和梳洗的费用。

撒切尔法官非常器重汤姆。他说，寻常的孩子无法帮他女儿从山洞里脱险。贝基私底下告诉父亲说起在学校里汤姆替她挨鞭子的事，法官的感动之情溢于言表。当她说到汤姆为了她不挨鞭子而撒了个大谎，请求父亲原谅汤姆，法官大动感情，说，这可是个高尚的、慷慨的、宽宏大度的谎言——一句足以昂首挺胸步入史册的谎言，一句足与乔治·华盛顿广受赞誉的有关小斧头的实话18媲美的谎言！当贝基看到父亲脚踩地板，跺着双脚，说了这番话，顿时觉得父亲从未有过如此高大，如此威武。她连忙跑去把这一切告诉了汤姆。

撒切尔法官指望汤姆有朝一日成为大律师或大军事家。他说他有意让汤姆进入国立军事院校，然后在全国顶尖的法学院接受教育，以便将来从事其中的一种或同时从事这两种职业。

哈克·费恩有了这么一大笔财富，又受到寡妇道格拉斯的呵护，他自然被引入了社交圈——不，他是被拖进了、被扔进社交圈的——他所受的罪令他难以忍受。寡妇家的仆人把他擦洗得干干净净、齐齐整整，又是给他梳头，又是替他刷衣，晚上让他睡在无情无义的被单上，上面居然找不到一星半点的污渍，过去污渍都被他当好朋友，紧贴心头；吃饭时得用刀叉，要围上餐巾，使用杯盘碗盏；要他学习课本，不得不上教堂，讲话不得不文绉绉的，干巴巴的，味同嚼蜡；不管，他身在何处，他的手脚无不受到文明牢笼和枷锁的禁锢和束缚。

他勇敢地受了三个星期的罪，有一天终于失踪了。寡妇悲痛欲绝，四处寻找，足足找了四十八小时。公众也非常关心，把远远近近、角角落落寻了个遍，还到河里去捞他的尸体。第三天一早，汤姆·索亚灵机一动，猛想起到那废弃的屠宰场后面，在那几只旧空桶里去搜寻，果然在一只桶中找到这位出逃者。哈克正睡在桶里。早饭他吃的是偷来的一些残羹冷饭。这时他正叼着烟斗舒舒服服地躺着。他蓬头乱发、肮里肮脏，又披上当年逍遥自在的日子里那一身标志性的破衣烂衫。汤姆催着他起来，告诉他闯了大祸了，要他赶快回家。哈克脸上那种悠闲自在的神情顿时消失，变成了一副愁眉苦脸的样子。他说：

“别说了，汤姆。我试过，可没用。没用，汤姆。那种日子不适合我，我不习惯。那寡妇对我好，把我当成了朋友。可我受不了那种生活。每天一大早她逼我起床，逼我洗脸，把头发梳得光溜溜的，不让我睡在木棚里，让我穿上那些喘不过气来的该死衣服，汤姆。那些衣服密密实实，一丝风也透不进来，还讲究得不行，害得人坐也不是，躺也不是，更不用说在哪儿打滚了。我压根没进过地窖——像是好多年没进了。我得上教堂，去受罪，受不完的罪。那些布道词烦死人了！我不能在那儿捕苍蝇，不能嚼烟草。星期天整天得穿上鞋子。寡妇家吃饭摇铃，睡觉摇铃，起床还摇铃——干什么事都得按规矩，我可受不了。”

“得了，哈克，人人都这样。”

“汤姆，这不相干。我不是他们。我受不了。把人管得死死的，太难受了。饭来张口的日子我不喜欢——我不感兴趣。想钓鱼得问人家，要游泳也得问人家。干什么事都得问人家。得了，说话还得文绉绉的，多别扭——我只好每天爬到阁楼里，乱骂一气，嘴里才舒服，再这么下去我非死不可，汤姆。那寡妇不让我抽烟，不让我大声说话，不许人前打呵欠、伸懒腰、抓痒痒。”说到这里，他显得特别生气，像是受了委屈的样子，“真是活见鬼，她成天祷告个不停！从未见过这样的女人！我只好开溜，汤姆，只得这么做。再说，快要开学了，我得去上学。得了，我可受不了，汤姆。你瞧，汤姆，做个有钱人还真的不像人家说的那么好。受不完的担惊受怕，遭的罪可不轻哩。倒不如死了的好。还是这些衣服适合我穿，这空桶睡起来舒服，我再也离不开它们了。汤姆，要不是我有了这钱，就不会惹上这些麻烦了。你这就把我的那一份钱拿走吧，有时给我一两毛钱得了——别经常给，因为除非是非常难到手的东西，我是不会轻易花一分钱的。你替我去向寡妇求求情吧。”

“哦，哈克，我办不到。这不公平。再说只要多过几天这样的日子，时间一长，你就会喜欢上的。”

“喜欢！不是吗，就像是在热炉子上坐久了，就离不开它了。我说，汤姆，我不要做有钱人，我不喜欢待在那些该死的让人透不过气来的房子里。我喜欢树林子，喜欢河流，喜欢大桶，我离不了它们。天杀的！枪呀，山洞呀，这些做强盗必不可少的东西咱们全有了，可偏生出这档子蠢事，全被搅黄了。”

汤姆见来了机会，便说：

“听我说，哈克，有了钱并不妨碍我去做强盗。”

“好哇！太好了。你这是说的真话，汤姆？”

“当然是真话，就像你眼前的我，假得了？知道吗，可要是你做人不让人尊重，我就不让你入伙。”

哈克的高兴劲儿消失了。

“不让我入伙，汤姆？你以前不是让我入伙做过海盗吗？”

“不，那是两码事。强盗比海盗档次要高——这是常理。在大多数国家，强盗都属于高档次的贵族——公爵一类的人。”

“我说汤姆，你一向不是把我看作是朋友吗？你不会把我挡在门外吧，汤姆？你不会这样干的，是不是，汤姆？”

“哈克，我不想那样做，也不愿那样做，可人家会怎么说呢？他们会说：哼，好个汤姆·索亚帮！里面混进这么个孬种！他们说的是你，哈克。这话，你不爱听，我也不爱听。”

哈克沉默了一会儿，他思前想后了一阵后，说：

“得了，只要让我入你的帮，我便回寡妇家，将就过它一个月，看受不受得下去。”

“好，哈克，好样的！跟我走，老伙计。让我请寡妇不要对你管得太紧，哈克。”

“是吗，汤姆，你会这么做吗？太棒了。只要她在最厉害的那些规矩中放松点，我背地里能抽口烟，躲起来说几句脏话，我便使劲熬下去，拼着命熬着。你们准备什么时候成立那个帮，当上强盗？”

“好哩，说干就干。说不定今晚就把那几个孩子召集一起，举行仪式。”

“举行什么仪式？”

“入帮仪式。”

“到底什么样的？”

“要发誓大伙互相帮衬，永不泄密，就是被剁成肉酱，也不吐一个字。谁要是伤害帮里的弟兄，便杀了他和全家。”

“好玩，真叫好玩，汤姆。”

“可不是，是好玩。所有的起誓仪式都要在半夜三更举行，尽量在最最偏僻、最最恐怖的地方举行——最好在闹鬼的房子里，可那些房子都给拆得一干二净了。”

“反正半夜三更这么干挺棒的，汤姆。”

“可不是，是挺棒。还得在棺材上起誓，名字还得用血来签。”

“哦，还挺像回事哩！这可比当海盗棒千万倍了。我到死也跟定寡妇了，汤姆。要是我真的当上了响当当的强盗，人人都在议论我，我看，到了那时她准为自己能把我从火坑里捞出来而自豪的。”

CHAPTER Ⅰ

“TOM！”

No answer.

“TOM！”

No answer.

“What's gone with that boy,I wonder?You TOM！”

No answer.

The old lady pulled her spectacles down and looked over them about the room；then she put them up and looked out under them.She seldom or never looked through them for so small a thing as a boy；they were her state pair,the pride of her heart,and were built for“style，”not service—she could have seen through a pair of stove lids just as well.She looked perplexed for a moment,and then said,not fiercely,but still loud enough for the furniture to hear：

“Well,I lay if I get hold of you I'll—”

She did not finish,for by this time she was bending down and punching under the bed with the broom,and so she needed breath to punctuate the punches with.She resurrected nothing but the cat.

“I never did see the beat of that boy！”

She went to the open door and stood in it and looked out among the tomato vines and“jimpson”weeds that constituted the garden.No Tom.So she lifted up her voice at an angle calculated for distance and shouted：

“Y-o-u-u Tom！”

There was a slight noise behind her and she turned just in time to seize a small boy by the slack of his roundabout and arrest his flight.

“There！I might'a'thought of that closet.What you been doing in there?”

“Nothing.”

“Nothing！Look at your hands.And look at your mouth.What is that truck?”

“I don't know,aunt.”

“Well,I know.It's jam—that's what it is.Forty times I've said if you didn't let that jam alone I'd skin you.Hand me that switch.”

The switch hovered in the air—the peril was desperate—

“My！Look behind you,aunt！”

The old lady whirled round,and snatched her skirts out of danger.The lad fled,on the instant,scrambled up the high board fence,and disappeared over it.

His aunt Polly stood surprised a moment,and then broke into a gentle laugh.

“Hang the boy,can't I never learn anything?Ain't he played me tricks enough like that for me to be looking out for him by this time?But old fools is the biggest fools there is.Can't learn an old dog new tricks,as the saying is.But my goodness,he never plays them alike,two days,and how is a body to know what's coming?He'pears to know just how long he can torment me before I get my dander up,and he knows if he can make out to put me off for a minute or make me laugh,it's all down again and I can't hit him a lick.I ain't doing my duty by that boy,and that's the Lord's truth,goodness knows.Spare the rod and spile the child,as the Good Book says.I'm a-laying up sin and suffering for us both,I know.He's full of the Old Scratch,but laws-a-me！he's my own dead sister's boy,poor thing,and I ain't got the heart to lash him,somehow.Every time I let him off,my conscience does hurt me so,and every time I hit him my old heart most breaks.Well-a-well,man that is born of woman is of few days and full of trouble,as the Scripture says,and I reckon it's so.He'll play hooky this evening，19and I'll just be obleeged to make him work,tomorrow,to punish him.It's mighty hard to make him work Saturdays,when all the boys is having holiday,but he hates work more than he hates anything else,and I've got to do some of my duty by him,or I'll be the ruination of the child.”

Tom did play hooky,and he had a very good time.He got back home barely in season to help Jim,the small colored boy,saw next day's wood and split the kindlings before supper—at least he was there in time to tell his adventures to Jim while Jim did three-fourths of the work.Tom's younger brother（or rather half brother）Sid was already through with his part of the work（picking up chips），for he was a quiet boy,and had no adventurous,troublesome ways.

While Tom was eating his supper,and stealing sugar as opportunity offered,Aunt Polly asked him questions that were full of guile,and very deep—for she wanted to trap him into damaging revealments.Like many other simple-hearted souls,it was her pet vanity to believe she was endowed with a talent for dark and mysterious diplomacy,and she loved to contemplate her most transparent devices as marvels of low cunning.Said she：

“Tom,it was middling warm in school,warn't it?”

“Yes'm.”

“Powerful warm,warn't it?”

“Yes'm.”

“Didn't you want to go in a-swimming,Tom?”

A bit of a scare shot through Tom—a touch of uncomfortable suspicion.He searched Aunt Polly's face,but it told him nothing.So he said：

“No'm—well,not very much.”

The old lady reached out her hand and felt Tom's shirt,and said：

“But you ain't too warm now,though.”And it flattered her to reflect that she had discovered that the shirt was dry without anybody knowing that that was what she had in her mind.But in spite of her,Tom knew where the wind lay,now.So he forestalled what might be the next move：

“Some of us pumped on our heads—mine's damp yet.See?”

Aunt Polly was vexed to think she had overlooked that bit of circumstantial evidence,and missed a trick.Then she had a new inspiration：

“Tom,you didn't have to undo your shirt collar where I sewed it,to pump on your head,did you?Unbutton your jacket！”

The trouble vanished out of Tom's face.He opened his jacket.His shirt collar was securely sewed.

“Bother！Well,go'long with you.I'd made sure you'd played hooky and been a-swimming.But I forgive ye,Tom.I reckon you're a kind of a singed cat,as the saying is—better'n you look.This time.”

She was half sorry her sagacity had miscarried,and half glad that Tom had stumbled into obedient conduct for once.

But Sidney said：

“Well,now,if I didn't think you sewed his collar with white thread,but it's black.”

“Why,I did sew it with white！Tom！”

But Tom did not wait for the rest.As he went out at the door he said：

“Siddy,I'll lick you for that.”

In a safe place Tom examined two large needles which were thrust into the lapels of his jacket,and had thread bound about them—one needle carried white thread and the other black.He said：

“She'd never noticed if it hadn't been for Sid.Confound it！sometimes she sews it with white,and sometimes she sews it with black.I wish to geeminy she'd stick to one or t'other—I can't keep the run of'em.But I bet you I'll lam Sid for that.I'll learn him！”

He was not the Model Boy of the village.He knew the model boy very well though—and loathed him.

Within two minutes,or even less,he had forgotten all his troubles.Not because his troubles were one whit less heavy and bitter to him than a man's are to a man,but because a new and powerful interest bore them down and drove them out of his mind for the time—just as men's misfortunes are forgotten in the excitement of new enterprises.This new interest was a valued novelty in whistling,which he had just acquired from a Negro,and he was suffering to practise it undisturbed.It consisted in a peculiar birdlike turn,a sort of liquid warble,produced by touching the tongue to the roof of the mouth at short intervals in the midst of the music—the reader probably remembers how to do it,if he has ever been a boy.Diligence and attention soon gave him the knack of it,and he strode down the street with his mouth full of harmony and his soul full of gratitude.He felt much as an astronomer feels who has discovered a new planet—no doubt,as far as strong,deep,unalloyed pleasure is concerned,the advantage was with the boy,not the astronomer.

The summer evenings were long.It was not dark,yet.Presently Tom checked his whistle.A stranger was before him—a boy a shade larger than himself.A newcomer of any age or either sex was an impressive curiosity in the poor little shabby village of St.Petersburg.This boy was well dressed,too—well dressed on a weekday.This was simply astounding.His cap was a dainty thing,his close-buttoned blue cloth roundabout was new and natty,and so were his pantaloons.He had shoes on—and it was only Friday.He even wore a necktie,a bright bit of ribbon.He had a citified air about him that ate into Tom's vitals.The more Tom stared at the splendid marvel,the higher he turned up his nose at his finery and the shabbier and shabbier his own outfit seemed to him to grow.Neither boy spoke.If one moved,the other moved—but only sidewise,in a circle；they kept face to face and eye to eye all the time.Finally Tom said：

“I can lick you！”

“I'd like to see you try it.”

“Well,I can do it.”

“No you can't,either.”

“Yes I can.”

“No you can't.”

“I can.”

“You can't.”

“Can！”

“Can't！”

An uncomfortable pause.Then Tom said：

“What's your name?”

“'Tisn't any of your business,maybe.”

“Well I'low I'll make it my business.”

“Well why don't you?”

“If you say much,I will.”

“Much—much—much.There now.”

“Oh,you think you're mighty smart,don't you?I could lick you with one hand tied behind me,if I wanted to.”

“Well why don't you do it?You say you can do it.”

“Well I will,if you fool with me.”

“Oh yes—I've seen whole families in the same fix.”

“Smarty！You think you're some,now,don't you?Oh,what a hat！”

“You can lump that hat if you don't like it.I dare you to knock it off—and anybody that'll take a dare will suck eggs.”

“You're a liar！”

“You're another.”

“You're a fighting liar and dasn't take it up.”

“Aw—take a walk！”

“Say—if you give me much more of your sass I'll take and bounce a rock off'n your head.”

“Oh,of course you will.”

“Well I will.”

“Well why don't you do it then?What do you keep saying you will for?Why don't you do it?It's because you're afraid.”

“I ain't afraid.”

“You are.”

“I ain't.”

“You are.”

Another pause,and more eyeing and sidling around each other.Presently they were shoulder to shoulder.Tom said：

“Get away from here！”

“Go away yourself！”

“I won't.”

“I won't either.”

So they stood,each with a foot placed at an angle as a brace,and both shoving with might and main,and glowering at each other with hate.But neither could get an advantage.After struggling till both were hot and flushed,each relaxed his strain with watchful caution,and Tom said：

“You're a coward and a pup.I'll tell my big brother on you,and he can thrash you with his little finger,and I'll make him do it,too.”

“What do I care for your big brother?I've got a brother that's bigger than he is—and what's more,he can throw him over that fence,too.”（Both brothers were imaginary.）

“That's a lie.”

“Your saying so don't make it so.”

Tom drew a line in the dust with his big toe,and said：

“I dare you to step over that,and I'll lick you till you can't stand up.Anybody that'll take a dare will steal sheep.”

The new boy stepped over promptly,and said：

“Now you said you'd do it,now let's see you do it.”

“Don't you crowd me now；you better look out.”

“Well,you said you'd do it—why don't you do it?”

“By jingo！for two cents I will do it.”

The new boy took two broad coppers out of his pocket and held them out with derision.Tom struck them to the ground.In an instant both boys were rolling and tumbling in the dirt,gripped together like cats；and for the space of a minute they tugged and tore at each other's hair and clothes,punched and scratched each other's nose,and covered themselves with dust and glory.Presently the confusion took form,and through the fog of battle Tom appeared,seated astride the new boy,and pounding him with his fists.

“Holler'nuff！”said he.

The boy only struggled to free himself.He was crying—mainly from rage.

“Holler'nuff！”—and the pounding went on.

At last the stranger let out a smothered“'Nuff！”and Tom let him up and said：

“Now that'll learn you.Better look out who you're fooling with next time.”

The new boy went off brushing the dust from his clothes,sobbing,snuffling,and occasionally looking back and shaking his head and threatening what he would do to Tom the“next time he caught him out.”To which Tom responded with jeers,and started off in high feather,and as soon as his back was turned the new boy snatched up a stone,threw it and hit him between the shoulders and then turned tail and ran like an antelope.Tom chased the traitor home,and thus found out where he lived.He then held a position at the gate for some time,daring the enemy to come outside,but the enemy only made faces at him through the window and declined.At last the enemy's mother appeared,and called Tom a bad,vicious,vulgar child,and ordered him away.So he went away；but he said he“'lowed”to“lay”for that boy.

He got home pretty late,that night,and when he climbed cautiously in at the window,he uncovered an ambuscade,in the person of his aunt；and when she saw the state his clothes were in her resolution to turn his Saturday holiday into captivity at hard labor became adamantine in its firmness.

CHAPTER Ⅺ

Close upon the hour of noon the whole village was suddenly electrified with the ghastly news.No need of the as yet undreamed-of telegraph；the tale flew from man to man,from group to group,from house to house,with little less than telegraphic speed.Of course the schoolmaster gave holiday for that afternoon；the town would have thought strangely of him if he had not.

A gory knife had been found close to the murdered man,and it had been recognized by somebody as belonging to Muff Potter—so the story ran.And it was said that a belated citizen had come upon Potter washing himself in the“branch”about one or two o'clock in the morning,and that Potter had at once sneaked off—suspicious circumstances,especially the washing,which was not a habit with Potter.It was also said that the town had been ransacked for this“murderer”（the public are not slow in the matter of sifting evidence and arriving at a verdict），but that he could not be found.Horsemen had departed down all the roads in every direction,and the Sheriff“was confident”that he would be captured before night.

All the town was drifting toward the graveyard.Tom's heartbreak vanished and he joined the procession,not because he would not a thousand times rather go anywhere else,but because an awful,unaccountable fascination drew him on.Arrived at the dreadful place,he wormed his small body through the crowd and saw the dismal spectacle.It seemed to him an age since he was there before.Somebody pinched his arm.He turned,and his eyes met Huckleberry's.Then both looked elsewhere at once,and wondered if anybody had noticed anything in their mutual glance.But everybody was talking,and intent upon the grisly spectacle before them.

“Poor fellow！”“Poor young fellow！”“This ought to be a lesson to grave robbers！”“Muff Potter'll hang for this if they catch him！”This was the drift of remark；and the minister said，“It was a judgment；His hand is here.”

Now Tom shivered from head to heel；for his eye fell upon the stolid face of Injun Joe.At this moment the crowd began to sway and struggle,and voices shouted，“It's him！it's him！he's coming himself！”

“Who?Who?”from twenty voices.

“Muff Potter！”

“Hallo,he's stopped！—Look out,he's turning！Don't let him get away！”

People in the branches of the trees over Tom's head said he wasn't trying to get away—he only looked doubtful and perplexed.

“Infernal impudence！”said a bystander；“wanted to come and take a quiet look at his work,I reckon—didn't expect any company.”

The crowd fell apart,now,and the Sheriff came through,ostenta-tiously leading Potter by the arm.The poor fellow's face was haggard,and his eyes showed the fear that was upon him.When he stood before the murdered man,he shook as with a palsy,and he put his face in his hands and burst into tears.

“I didn't do it,friends，”he sobbed；“‘pon my word and honor I never done it.”

“Who's accused you?”shouted a voice.

This shot seemed to carry home.Potter lifted his face and looked around him with a pathetic hopelessness in his eyes.He saw Injun Joe,and exclaimed：

“Oh,Injun Joe,you promised me you'd never—”

“Is that your knife?”and it was thrust before him by the Sheriff.

Potter would have fallen if they had not caught him and eased him to the ground.Then he said：

“Something told me't if I didn't come back and get—”Heshud-dered；then waved his nerveless hand with a vanquished gesture and said，“Tell'em,Joe,tell'em—it ain't any use any more.”

Then Huckleberry and Tom stood dumb and staring,and heard the stonyhearted liar reel off his serene statement,they expecting every moment that the clear sky would deliver God's lightnings upon his head,and wondering to see how long the stroke was delayed.And when he had finished and still stood alive and whole,their wavering impulse to break their oath and save the poor betrayed prisoner's life faded and vanished away,for plainly this miscreant had sold himself to Satan and it would be fatal to meddle with the property of such a power as that.

“Why didn't you leave?What did you want to come here for?”somebody said.

“I couldn't help it—I couldn't help it，”Potter moaned.“I wanted to run away,but I couldn't seem to come anywhere but here.”And he fell to sobbing again.

Injun Joe repeated his statement,just as calmly,a few minutes afterward on the inquest,under oath；and the boys,seeing that the lightnings were still withheld,were confirmed in their belief that Joe had sold himself to the devil.He was now become,to them,the most balefully interesting object they had ever looked upon,and they could not take their fascinated eyes from his face.

They inwardly resolved to watch him,nights,when opportunity should offer,in the hope of getting a glimpse of his dread master.

Injun Joe helped to raise the body of the murdered man and put it in a wagon for removal；and it was whispered through the shuddering crowd that the wound bled a little！The boys thought that this happy circumstance would turn suspicion in the right direction；but they were disappointed,for more than one villager remarked：

“It was within three feet of Muff Potter when it done it.”

Tom's fearful secret and gnawing conscience disturbed his sleep for as much as a week after this；and at breakfast one morning Sid said：

“Tom,you pitch around and talk in your sleep so much that you keep me awake half the time.”

Tom blanched and dropped his eyes.

“It's a bad sign，”said Aunt Polly,gravely.“What you got on your mind,Tom?”

“Nothing.Nothing't I know of.”But the boy's hand shook so that he spilled his coffee.

“And you do talk such stuff，”Sid said.“Last night you said，‘It's blood,it's blood,that's what it is！'You said that over and over.And you said，‘Don't torment me so—I'll tell！'tell what?What is it you'll tell?”

Everything was swimming before Tom.There is no telling what might have happened,now,but luckily the concern passed out of Aunt Polly's face and she came to Tom's relief without knowing it.She said：

“Sho！It's that dreadful murder.I dream about it most every night myself.Sometimes I dream it's me that done it.”

Mary said she had been affected much the same way.Sid seemed satisfied.Tom got out of the presence as quick as he plausibly could,and after that he complained of toothache for a week,and tied up his jaws every night.He never knew that Sid lay nightly watching,and frequently slipped the bandage free and then leaned on his elbow listening a good while at a time,and afterward slipped the bandage back to its place again.Tom's distress of mind wore off gradually and the toothache grew irksome and was discarded.If Sid really managed to make anything out of Tom's disjointed mutterings,he kept it to himself.

It seemed to Tom that his schoolmates never would get done holding inquests on dead cats,and thus keeping his trouble present to his mind.Sid noticed that Tom never was coroner at one of these inquiries,though it had been his habit to take the lead in all new enterprises；he noticed,too,that Tom never acted as a witness—and that was strange；and Sid did not overlook the fact that Tom even showed a marked aversion to these inquests,and always avoided them when he could.Sid marveled,but said nothing.However,even inquests went out of vogue at last,and ceased to torture Tom's conscience.

Every day or two,during this time of sorrow,Tom watched his opportunity and went to the little grated jail-window and smuggled such small comforts through to the“murderer”as he could get hold of.The jail was a trifling little brick den that stood in a marsh at the edge of the village,and no guards were afforded for it；indeed,it was seldom occupied.These offerings greatly helped to ease Tom's conscience.

The villagers had a strong desire to tar and feather Injun Joe and ride him on a rail,for body snatching,but so formidable was his character that nobody could be found who was willing to take the lead in the matter,so it was dropped.He had been careful to begin both of his inquest statements with the fight,without confessing the grave robbery that preceded it；therefore it was deemed wisest not to try the case in the courts at present.

CHAPTER ⅩⅩⅥ

About noon the next day the boys arrived at the dead tree：they had come for their tools.Tom was impatient to go to the haunted house；Huck was measurably so,also—but suddenly said：

“Looky-here,Tom,do you know what day it is?”

Tom mentally ran over the days of the week,and then quickly lifted his eyes with a startled look in them—

“My！I never once thought of it,Huck！”

“Well,I didn't neither,but all at once it popped onto me that it was Friday.”

“Blame it,a body can't be too careful,Huck.We might a got into an awful scrape,tackling such a thing on a Friday.”

“Might！Better say we would！There's some lucky days,maybe,but Friday ain't.”

“Any fool knows that.I don't reckon you was the first that found it out,Huck.”

“Well,I never said I was,did I?And Friday ain't all,neither.I had a rotten bad dream last night—dreampt about rats.”

“No！Sure sign of trouble.Did they fight?”

“No.”

“Well,that's good,Huck.When they don't fight it's only a sign that there's trouble around,you know.All we got to do is to look mighty sharp and keep out of it.We'll drop this thing for today,and play.Do you know Robin Hood,Huck?”

“No.Who's Robin Hood?”

“Why,he was one of the greatest men that was ever in England—and the best.He was a robber.”

“Cracky,I wisht I was.Who did he rob?”

“Only sheriffs and bishops and rich people and kings,and such like.But he never bothered the poor.He loved'em.He always divided up with'em perfectly square.”

“Well,he must'a'been a brick.”

“I bet you he was,Huck.Oh,he was the noblest man that ever was.They ain't any such men now,I can tell you.He could lick any man in England,with one hand tied behind him；and he could take his yew bow and plug a ten-cent piece every time,a mile and a half.”

“What's a yew bow?”

“I don't know.It's some kind of a bow,of course.And if he hit that dime only on the edge he would set down and cry—and curse.But we'll play Robin Hood—it's nobby fun.I'll learn you.”

“I'm agreed.”

So they played Robin Hood all the afternoon,now and then casting a yearning eye down upon the haunted house and passing a remark about the morrow's prospects and possibilities there.As the sun began to sink into the west they took their way homeward athwart the long shadows of the trees and soon were buried from sight in the forests of Cardiff Hill.

On Saturday,shortly after noon,the boys were at the dead tree again.They had a smoke and a chat in the shade,and then dug a little in their last hole,not with great hope,but merely because Tom said there were so many cases where people had given up a treasure after getting down within six inches of it,and then somebody else had come along and turned it up with a single thrust of a shovel.The thing failed this time,however,so the boys shouldered their tools and went away feeling that they had not trifled with fortune,but had fulfilled all the requirements that belong to the business of treasure hunting.

When they reached the haunted house there was something so weird and grisly about the dead silence that reigned there under the baking sun,and something so depressing about the loneliness and desolation of the place,that they were afraid,for a moment,to venture in.Then they crept to the door and took a trembling peep.They saw a weed-grown,floorless room,unplastered,an ancient fireplace,vacant windows,a ruinous staircase；and here,there,and everywhere hung ragged and abandoned cobwebs.They presently entered,softly,with quickened pulses,talking in whispers,ears alert to catch the slightest sound,and muscles tense and ready for instant retreat.

In a little while familiarity modified their fears and they gave the place a critical and interested examination,rather admiring their own boldness,and wondering at it,too.Next they wanted to look upstairs.This was something like cutting off retreat,but they got to daring each other,and of course there could be but one result—they threw their tools into a corner and made the ascent.Up there were the same signs of decay.In one corner they found a closet that promised mystery,but the promise was a fraud—there was nothing in it.Their courage was up now and well in hand.They were about to go down and begin work when—

“Sh！”said Tom.

“What is it?”whispered Huck,blanching with fright.

“Sh！……There！……Hear it?”

“Yes！……Oh,my！Let's run！”

“Keep still！Don't you budge！They're coming right toward the door.”

The boys stretched themselves upon the floor with their eyes to knotholes in the planking,and lay waiting,in a misery of fear.

“They've stopped……No—coming……Here they are.Don't whisper another word,Huck.My goodness,I wish I was out of this！”

Two men entered.Each boy said to himself：“There's the old deaf-and-dumb Spaniard that's been about town once or twice lately—never saw t'other man before.”

“T'other”was a ragged,unkempt creature,with nothing very pleasant in his face.The Spaniard was wrapped in a serape；he had bushy white whiskers；long white hair flowed from under his sombrero,and he wore green goggles.When they came in，“t'other”was talking in a low voice；they sat down on the ground,facing the door,with their backs to the wall,and the speaker continued his remarks.His manner became less guarded and his words more distinct as he proceeded：

“No，”said he，“I've thought it all over,and I don't like it.It's dangerous.”

“Dangerous！”grunted the“deaf-and-dumb”Spaniard—to the vast surprise of the boys.“Milksop！”

This voice made the boys gasp and quake.It was Injun Joe's！There was silence for some time.Then Joe said：

“What's any more dangerous than that job up yonder—but nothing's come of it.”

“That's different.Away up the river so,and not another house about.‘Twon't ever be known that we tried,anyway,long as we didn't succeed.”

“Well,what's more dangerous than coming here in the daytime！—anybody would suspicion us that saw us.”

“I know that.But there warn't any other place as handy after that fool of a job.I want to quit this shanty.I wanted to yesterday,only it warn't any use trying to stir out of here,with those infernal boys playing over there on the hill right in full view.”

“Those infernal boys”quaked again under the inspiration of this remark,and thought how lucky it was that they had remembered it was Friday and concluded to wait a day.They wished in their hearts they had waited a year.

The two men got out some food and made a luncheon.After a long and thoughtful silence,Injun Joe said：

“Look here,lad—you go back up the river where you belong.Wait there till you hear from me.I'll take the chances on dropping into this town just once more,for a look.We'll do that'dangerous'job after I've spied around a little and think things look well for it.Then for Texas！We'll leg it together！”

This was satisfactory.Both men presently fell to yawning,and Injun Joe said：

“I'm dead for sleep！It's your turn to watch.”

He curled down in the weeds and soon began to snore.His comrade stirred him once or twice and he became quiet.Presently the watcher began to nod；his head drooped lower and lower,both men began to snore now.

The boys drew a long,grateful breath.Tom whispered：

“Now's our chance—come！”

Huck said：

“I can't—I'd die if they was to wake.”

Tom urged—Huck held back.At last Tom rose slowly and softly,and started alone.But the first step he made wrung such a hideous creak from the crazy floor that he sank down almost dead with fright.He never made a second attempt.The boys lay there counting the dragging moments till it seemed to them that time must be done and eternity growing gray；and then they were grateful to note that at last the sun was setting.

Now one snore ceased.Injun Joe sat up,stared around—smiled grimly upon his comrade,whose head was drooping upon his knees—stirred him up with his foot and said：

“Here！You're a watchman,ain't you！All right,though—nothing's happened.”

“My！have I been asleep?”

“Oh,partly,partly.Nearly time for us to be moving,pard.What'll we do with what little swag we've got left?”

“I don't know—leave it here as we've always done,I reckon.No use to take it away till we start south.Six hundred and fifty in silver's something to carry.”

“Well—all right—it won't matter to come here once more.”

“No—but I'd say come in the night as we used to do—it's better.”

“Yes：but look here；it may be a good while before I get the right chance at that job；accidents might happen；'tain't in such a very good place；we'll just regularly bury it—and bury it deep.”

“Good idea，”said the comrade,who walked across the room,knelt down,raised one of the rearward hearth-stones and took out a bag that jingled pleasantly.He subtracted from it twenty or thirty dollars for himself and as much for Injun Joe and passed the bag to the latter,who was on his knees in the corner,now,digging with his bowie knife.

The boys forgot all their fears,all their miseries in an instant.With gloating eyes they watched every movement.Luck！—the splendor of it was beyond all imagination！Six hundred dollars was money enough to make half a dozen boys rich！Here was treasure hunting under the happiest auspices—there would not be any bothersome uncertainty as to where to dig.They nudged each other every moment—eloquent nudges and easily understood,for they simply meant—“Oh,but ain't you glad now we're here！”

Joe's knife struck upon something.

“Hello！”said he.

“What is it?”said his comrade.

“Half-rotten plank—no,it's a box,I believe.Here—bear a hand and we'll see what it's here for.Never mind,I've broke a hole.”

He reached his hand in and drew it out—

“Man,it's money！”

The two men examined the handful of coins.They were gold.The boys above were as excited as themselves,and as delighted.

Joe's comrade said：

“We'll make quick work of this.There's an old rusty pick over amongst the weeds in the corner the other side of the fireplace—I saw it a minute ago.”

He ran and brought the boys'pick and shovel.Injun Joe took the pick,looked it over critically,shook his head,muttered something to himself,and then began to use it.The box was soon unearthed.It was not very large；it was iron bound and had been very strong before the slow years had injured it.The men contemplated the treasure awhile in blissful silence.

“Pard,there's thousands of dollars here，”said Injun Joe.

“'Twas always said that Murrel's gang used to be around here one summer，”the stranger observed.

“I know it，”said Injun Joe；“and this looks like it,I should say.”

“Now you won't need to do that job.”

The half-breed frowned.Said he：

“You don't know me.Least you don't know all about that thing.'Tain't robbery altogether—it's revenge！”and a wicked light flamed in his eyes.“I'll need your help in it.When it's finished—then Texas.Go home to your Nance and your kids,and stand by till you hear from me.”

“Well—if you say so；what'll we do with this—bury it again?”

“Yes.（Ravishing delight overhead.）No！by the great Sachem,no！（Profound distress overhead.）I'd nearly forgot.That pick had fresh earth on it！（The boys were sick with terror in a moment.）What business has a pick and a shovel here?What business with fresh earth on them?Who brought them here—and where are they gone?Have you heard anybody?—seen anybody?What！bury it again and leave them to come and see the ground disturbed?Not exactly—not exactly.We'll take it to my den.”

“Why,of course！Might have thought of that before.You mean Number One?”

“No—Number Two—under the cross.The other place is bad—too common.”

“All right.It's nearly dark enough to start.”

Injun Joe got up and went about from window to window cautiously peeping out.Presently he said：

“Who could have brought those tools here?Do you reckon they can be upstairs?”

The boys'breath forsook them.Injun Joe put his hand on his knife,halted a moment,undecided,and then turned toward the stairway.The boys thought of the closet,but their strength was gone.The steps came creaking up the stairs—the intolerable distress of the situation woke the stricken resolution of the lads—they were about to spring for the closet,when there was a crash of rotten timbers and Injun Joe landed on the ground amid the debris of the ruined stairway.He gathered himself up cursing,and his comrade said：

“Now what's the use of all that?If it's anybody,and they're up there,let them stay there—who cares?If they want to jump down,now,and get into trouble,who objects?It will be dark in fifteen minutes—and then let them follow us if they want to.I'm willing.In my opinion,whoever hove those things in here caught a sight of us and took us for ghosts or devils or something.I'll bet they're running yet.”

Joe grumbled awhile；then he agreed with his friend that what daylight was left ought to be economized in getting things ready for leaving.Shortly afterward they slipped out of the house in the deepening twilight,and moved toward the river with their precious box.

Tom and Huck rose up,weak but vastly relieved,and stared after them through the chinks between the logs of the house.Follow?Not they.They were content to reach ground again without broken necks,and take the townward track over the hill.They did not talk much.They were too much absorbed in hating themselves—hating the ill luck that made them take the spade and the pick there.But for that,Injun Joe never would have suspected.He would have hidden the silver with the gold to wait there till his“revenge”was satisfied,and then he would have had the misfortune to find that money turn up missing.Bitter,bitter luck that the tools were ever brought there！

They resolved to keep a lookout for that Spaniard when he should come to town spying out for chances to do his revengeful job,and follow him to“Number Two，”wherever that might be.Then a ghastly thought occurred to Tom.

“Revenge?What if he means us,Huck！”

“Oh,don't！”said Huck,nearly fainting.

They talked it all over,and as they entered town they agreed to believe that he might possibly mean somebody else—at least that he might at least mean nobody but Tom,since only Tom had testified.

Very,very small comfort it was to Tom to be alone in danger！Company would be a palpable improvement,he thought.

[1]　旧时农村的孩子除了星期日，平时往往不穿鞋子。

[2]　勃朗峰是阿尔卑斯山脉最高峰，也是西欧第一高峰，海拔4810.90米。位于法国和意大利边境。勃朗峰地势高耸，常年受西风影响，降水丰富。冬季积雪，夏不融化，白雪皑皑。

[3]　巴罗刀是当时流行的坚实而廉价的小折刀，以18世纪英国制刀匠罗素·巴罗的名字命名。

[4]　古斯塔夫·多雷（1832-1883），是法国19世纪著名的版画家、雕刻家和插图画家。1832年生于斯特拉斯堡，自幼喜爱绘画，以后潜心习画。他先以讽刺画成名，1853年为拉伯雷的小说作插图，大获成功，从此一发而不可收，被出版商邀请为多部世界名著作插图，如巴尔扎克小说、但丁《神曲》、拉封丹寓言和《圣经》。

[5]　舍伍德森林：英国民间传说中绿林好汉罗宾汉的大本营，坐落在英国诺丁汉郡以北广大地区。

[6]　吉斯朋也是一名卫士，曾发誓除掉罗宾汉，后来在与罗宾汉比武时，被罗宾汉所杀。

[7]　如果哈比森先生有个叫布尔的奴隶，汤姆就会称那奴隶为“哈比森的布尔”；如果是哈比森的儿子或狗，那就称他（它）为“布尔·哈比森”。——作者原注

[8]　参见《圣经·启示录》第六章：“看见有一匹灰色马，骑在马上的名字叫作死。”

[9]　基列的镇痛膏，意为万能良药。见《圣经·耶利米书》。

[10]　《老百首》：指根据《圣经·诗篇》第一百篇编成的赞美诗。

[11]　《不自由，毋宁死》：是美国独立战争时期政治家和演说家帕特里克·亨利（1736-1799）的一篇鼓吹革命的演说。

[12]　十字军：是一系列在罗马天主教教皇的准许下，由西欧的封建领主和骑士对他们认为是异教徒的国家（地中海东岸）发动的持续近两百年（1096-1291）的宗教性战争。

[13]　本杰明·富兰克林（1706-1790）：美国著名政治家、科学家和发明家。他曾经进行多项关于电的实验，并且发明了避雷针。

[14]　丹尼尔·韦伯斯特（1782-1852）：美国第十四、十九任国务卿，美国著名的政治家、法学家和律师，擅长演讲。

[15]　七月四日是美国独立日。

[16]　耶稣受难日在星期五，西俗认为这天是不吉利的日子。

[17]　吉姆·博伊是博伊猎刀的发明者，他1796年生于肯塔基州。自从19世纪30年代博伊刀诞生以来直到今天，一直在刀具发展历史中占有极其重要的地位，已经成为美国历史的一部分。博伊刀最初是作为搏斗刀而产生的，那是一种极具攻击性的设计。

[18]　指的是美国第一任总统乔治·华盛顿小时候得到一把小斧头，为了一试该斧头是否锋利，他砍倒了一棵樱桃树，后来他父亲问起这事时，他老实地承认了是自己干的。

[19]　Southwestern for“afternoon”.

[20]　If Mr.Harbison had owned a slave named Bull,Tom would have spoken of him as“Harbison's Bull，”but a son or a dog of that name was“Bull Harbison.”

第一幕

第一场　雅典　忒修斯宫中

忒修斯、希波吕忒、菲劳斯特莱特及侍从等上。

忒修斯　美丽的希波吕忒，现在我们的婚期已快要临近了，再过四天幸福的日子，新月便将出来；但是唉！这个旧的月亮消逝得多么慢，它耽延了我的希望，像一个老而不死的后母或寡妇，尽是消耗着年轻人的财产。

希波吕忒　四个白昼很快地便将成为黑夜，四个黑夜很快地可以在梦中消度过去，那时月亮便将像新弯的银弓一样，在天上临视我们的良宵。

忒修斯　去，菲劳斯特莱特，激起雅典青年们欢愉的心情，唤醒活泼泼的快乐精神，把忧愁驱到坟墓里去；那个脸色惨白的家伙，是不应该让他加入我们的结婚行列中的。（菲劳斯特莱特下）希波吕忒，我用我的剑向你求婚，用威力的侵凌赢得了你的芳心；1但这次我要换一个调子，我将用豪华、夸耀和狂欢来举行我们的婚礼。

伊吉斯、赫米娅、拉山德、狄米特律斯上。

伊吉斯　威名远播的忒修斯公爵，祝您幸福！

忒修斯　谢谢你，善良的伊吉斯。你有什么事情？

伊吉斯　我怀着满心的气恼，来控诉我的孩子，我的女儿赫米娅。走上前来，狄米特律斯。殿下，这个人是我答应叫他娶她的。走上前来，拉山德。殿下，这个人引诱坏了我的孩子。你，你，拉山德，你写诗句给我的孩子，和她交换着爱情的纪念物；月夜，你在她的窗前用做作的声调歌唱着假作多情的诗篇；你用头发编成的腕环、戒指、虚华的饰物、琐碎的玩具、花束、糖果，这些可以强烈地骗诱一个稚嫩的少女之心的“信使”来偷得她的痴情；你用诡计盗取了她的心，煽惑她，使她对我的顺从变成倔强的顽抗。殿下，假如她现在当着您的面仍旧不肯嫁给狄米特律斯，我就要要求雅典自古相传的权利，因为她是我的女儿，我可以随意处置她；按照我们的法律，她要是不嫁给这位绅士，便应当立时处死。

忒修斯　你有什么话说，赫米娅？当心一点儿吧，美貌的女郎！你的父亲对于你应当是一尊神明；你的美貌是他给予你的，你就像在他手中捏成的一尊蜡像一般，他可以保全你，也可以毁灭你。狄米特律斯是一个很好的绅士呢。

赫米娅　拉山德也很好啊。

忒修斯　以他的本身而论当然不用说；但是要做你的丈夫，他不能得到你父亲的同意，比起来就差一筹了。

赫米娅　我真希望我的父亲和我有同样的看法。

忒修斯　实在还是你应该依从你父亲的眼光才对。

赫米娅　请殿下宽恕我！我不知道是一种什么力量使我如此大胆，也不知道在这里倾诉我的心思将会怎样影响到我的美名，但是我要敬问殿下，要是我拒绝嫁给狄米特律斯，就会有什么最恶的命运临到我的头上？

忒修斯　不是受死刑，便是永远和男人隔绝。因此，美丽的赫米娅，仔细问一问你自己的心愿吧！考虑一下你的青春，好好地估量一下你血脉中的搏动；倘然不肯服从你父亲的选择，想想看能不能披上尼姑的道服，终生幽闭在阴沉的庵院中，向着凄凉寂寞的明月唱着暗淡的圣歌，做一个孤寂的修道女了此一生？她们能这样抑制热情，到老保持着处女的贞洁，自然应当格外受到上天的眷宠；但是结婚的女子如同被采下炼制过的玫瑰，香气留存不散，比之孤独地自开自谢，奄然朽腐的花儿，在尘俗的眼光中看来，总是要幸福得多了。

赫米娅　就让我这样自开自谢吧，殿下，我不愿意把我的贞操奉献给我的心所不甘服的人。

忒修斯　回去仔细考虑一下。等到新月初生的时候——我和我的爱人缔结永久婚约的一天——你便当决定，倘不是因为违抗你父亲的意志而准备一死，便是听从他而嫁给狄米特律斯；否则就得在黛安娜2的神坛前立誓严守戒律，终生不嫁。

狄米特律斯　悔悟吧，可爱的赫米娅！拉山德，放弃你那无理的要求，不要再跟我的确定权利抗争了吧！

拉山德　你已经得到她父亲的爱，狄米特律斯，让我保有着赫米娅的爱吧；你去跟她的父亲结婚好了。

伊吉斯　无礼的拉山德！一点儿不错，我欢喜他，我愿意把属于我所有的给他；她是我的，我要把我在她身上的一切权利都授给狄米特律斯。

拉山德　殿下，我和他的出身一样好；我和他一样有钱；我的爱情比他深得多；我的财产即使不比狄米特律斯更多，也绝不会比他少；比起这些来更值得夸耀的是，美丽的赫米娅爱的是我。那么为什么我不能享有我的权利呢？讲到狄米特律斯，我可以当他的面宣布，他曾经向奈达的女儿海丽娜调过情，把她勾上了手；那位可爱的女郎痴心地恋着他，像崇拜偶像一样恋着这个缺德的负心汉。

忒修斯　我的确也听到过不少闲话，曾经想和狄米特律斯谈起；但是因为自己的事情太多，所以忘了。来，狄米特律斯；来，伊吉斯；你们两人跟我来，我有些私人的话要对你们说。你，美丽的赫米娅，好好准备着依从你父亲的意志，否则雅典的法律将要把你处死，或者使你宣誓独身；我们没有法子变更这条法律。来，希波吕忒，怎样，我的爱人？狄米特律斯和伊吉斯，走吧；我必须差你们为我们的婚礼办些事务，还要跟你们商量一些和你们有点关系的事。

伊吉斯　我们敢不欣然跟从殿下。（除拉山德、赫米娅外均下）

拉山德　怎么啦，我的爱人！为什么你的脸颊这样惨白？你脸上的蔷薇怎么会凋谢得这样快？

赫米娅　多半是因为缺少雨露，但我眼中的泪涛可以灌溉它们。

拉山德　唉！从我在书上所能读到、在传说或历史中所能听到的，真爱的道路永远是崎岖多阻的；不是因为血统的差异——

赫米娅　不幸啊，尊贵的要向微贱者屈节臣服！

拉山德　便是因为年龄上的悬殊——

赫米娅　可憎啊，年老的要和年轻人发生关系！

拉山德　或者因为信从了亲友们的选择——

赫米娅　倒霉啊，选择爱人要依赖他人的眼光！

拉山德　或者，即使彼此两情悦服，而战争、死亡或疾病侵害着它，使它像一个声音、一片影子、一段梦、一道黑夜中的闪电那样短促，在一刹那间它展现了天堂和地狱，但还来不及说一声“瞧啊！”，黑暗早已张开口把它吞噬了。光明的事物，总是那样很快地变成了混沌。

赫米娅　既然真心的恋人们永远要受到折磨，似乎是一条命运的定律，那么让我们练习着忍耐吧；因为这种折磨，正和意念、幻梦、叹息、希望和哭泣一样，都是可怜的爱情缺不了的随从者。

拉山德　你说得很对。听我的吧，赫米娅。我有一个寡居的伯母，很有钱，却没有儿女，她看待我就像亲生的独子一样。她的家离开雅典二十里路；温柔的赫米娅，我可以在那边和你结婚，雅典法律的利爪不能追及我们。要是你爱我，请你在明天晚上溜出你父亲的屋子，走到郊外三里路地方的森林里，我就是在那边遇见你和海丽娜一同庆祝五月节3的，我将在那里等你。

赫米娅　我的好拉山德！凭着丘比特最坚强的弓，凭着他金镞的箭4，凭着维纳斯的鸽子的纯洁，凭着那结合灵魂、祜佑爱情的神力，凭着古代迦太基女王焚身的烈火，当她看见她那负心的特洛伊人扬帆而去的时候5，凭着一切男子所毁弃的约誓——那数目是远超过于女子所曾说过的，我发誓明天一定会到你所指定的那地方和你相会。

拉山德　愿你不要失约，爱人。瞧，海丽娜来了。

海丽娜上。

赫米娅　上帝保佑美丽的海丽娜！你到哪里去？

海丽娜　你称我“美丽”吗？请你把那两个字收回了吧！狄米特律斯爱着你的美丽，幸福的美丽啊！你的眼睛是两颗明珠，你甜蜜的声音比之在牧人耳中的云雀之歌还要动听，当小麦青青、山楂蓓蕾的时节。疾病是能染人的。唉！要是美貌也能传染的话，美丽的赫米娅，我但愿染上你的美丽：我要用我的耳朵捕获你的声音，用我的眼睛捕获你的睇视，用我的舌头捕获你那柔美的旋律。要是除了狄米特律斯之外，整个世界都属于我所有，我愿意把一切捐弃，但求化身为你。啊！教给我你怎样流转你的眼波，用怎么一种魔力操纵着狄米特律斯的心？

赫米娅　我向他皱着眉头，但是他仍旧爱我。

海丽娜　唉，要是你的颦蹙能把那种本能传授给我的微笑就好了！

赫米娅　我给他咒骂，但他给我爱情。

海丽娜　唉，要是我的祈祷也能这样引动他的爱情就好了！

赫米娅　我越是恨他，他越是跟随着我。

海丽娜　我越是爱他，他越是讨厌我。

赫米娅　海丽娜，他的傻并不是我的错。

海丽娜　但那是你的美貌的错处，要是那错处是我的就好了！

赫米娅　宽心吧，他不会再见我的脸了；拉山德和我将要逃开此地。在我不曾遇见拉山德之前，雅典对于我就像是一座天堂；啊，有怎样一种神奇在我的爱人身上，使他能把天堂变成一座地狱！

拉山德　海丽娜，我们不愿瞒你。明天夜里，当月亮在镜波中反映她的银色的容颜、晶莹的露珠点缀在草叶尖上的时候——那往往是私奔最适当的时候，我们预备溜出雅典的城门。

赫米娅　我的拉山德和我将要在林中会合，就是你我常常在那边淡雅的樱草花的花坛上躺着彼此吐露柔情的衷曲的所在，从那里我们便将告别雅典，去访寻新的朋友，和陌生人做伴了。再会吧，亲爱的游侣！请你为我们祈祷；愿你重新得到狄米特律斯的心！不要失约，拉山德；我们现在必须暂时挨受一下离别的痛苦，到明晚夜深时再见面吧！

拉山德　一定的，我的赫米娅。（赫米娅下）海丽娜，别了；如同你恋着他一样，但愿狄米特律斯也恋着你！（下）

海丽娜　有些人比起其他的人来是多么幸福！在全雅典，大家都认为我跟她一样美；但那又能怎么样呢？狄米特律斯是不以为如此的；除了他一个人之外大家都知道的事情，他不会知道。正如他那样错误地迷恋着赫米娅的秋波一样，我也是只知道爱慕他的才智；一切卑劣的弱点，在恋爱中都变得无足轻重，变成美满和庄严。爱情是不用眼睛而用心灵看着的，因此生着翅膀的丘比特常被描成盲目；而且爱情的判断全然没有理性，光有翅膀不生眼睛表示出鲁莽的急躁，因此爱神便据说是一个孩子，因为在选择方面他常会弄错。正如顽皮的孩子惯爱发假誓一样，司爱情的小儿也到处赌着口不应心的咒。狄米特律斯在没有看见赫米娅之前，他也曾像下冰雹一样发着誓，说他是完全属于我的，但这阵冰雹一感到一丝赫米娅身上的热力，他便溶解了，无数的誓言都化为乌有。我要去告诉他美丽的赫米娅的出逃；他知道了以后，明夜一定会到林中去追寻她。如果因为这次的通报消息，我能得到一些酬谢，我的代价也一定不小；但我的目的是要增加我的苦痛，使我能再一次聆接他的音容。（下）

第二场　雅典　昆斯的家中

昆斯、斯纳格、波顿、弗鲁特、斯诺特、斯塔佛林上。

昆斯　咱们一伙人都到了吗？

波顿　你最好照着名单一个儿一个儿拢总地点一下名。

昆斯　这不过是每个人名字都在上头的名单，整个雅典都承认，在公爵跟公爵夫人结婚那晚上当着他们的面扮演咱们这一出插戏，这张名单上的弟兄们是再合适不过的了。

波顿　第一，好彼得·昆斯，说出来这出戏讲的是什么，然后再把扮戏的人名字念出来，好有个头绪。

昆斯　好，咱们的戏名是《最可悲的喜剧，以及皮拉摩斯和提斯柏的最残酷的死》。

波顿　那一定是篇出色的东西，咱可以担保，而且是挺有趣的。现在，好彼得·昆斯，照着名单把你的角儿们的名字念出来吧。列位，大家站开。

昆斯　咱一叫谁的名字，谁就答应。尼克·波顿，织布的。

波顿　有。先说咱应该扮哪一个角儿，然后再挨次叫下去。

昆斯　你，尼克·波顿，派着扮皮拉摩斯。

波顿　皮拉摩斯是谁呀？一个情郎呢，还是一个霸王？

昆斯　是一个情郎，为着爱情的缘故，他挺勇敢地把自己毁了。

波顿　要是演得活灵活现，那准可以引人掉下几滴泪来。要是咱演起来的话，让看客们大家留心着自个儿的眼睛吧；咱要让全场痛哭流涕，管保风云失色。把其余的人叫下去吧。但是扮霸王挺适合咱的胃口。咱会把厄剌克勒斯6扮得非常好，或者什么吹牛的角色，管保吓破了人的胆。

山岳狂怒的震动，

裂开了牢狱的门；

太阳在远方高升，

慑伏了神灵的魂。

那真是了不得！现在把其余的名字念下去吧。这是厄剌克勒斯的神气，霸王的神气；情郎还得忧愁一点儿。

昆斯　法兰西斯·弗鲁特，修风箱的。

弗鲁特　有，彼得·昆斯。

昆斯　你得扮提斯柏。

弗鲁特　提斯柏是谁呀？一个游行的侠客吗？

昆斯　那是皮拉摩斯必须爱上的姑娘。

弗鲁特　，真的，别叫咱扮一个娘儿们；咱的胡子已经长起来啦。

昆斯　那没有问题；你得套上假脸扮演，你可以细着声音讲话。

波顿　咱也可以把脸孔罩住，提斯柏也给咱扮了吧。咱会细声细气地说话，“提斯妮！提斯妮！”“啊呀！皮拉摩斯，奴的情哥哥，是你的提斯柏，你亲亲爱爱的姑娘！”

昆斯　不行，不行，你必须扮皮拉摩斯。弗鲁特，你必须扮提斯柏。

波顿　好吧，叫下去。

昆斯　罗宾·斯塔佛林，当裁缝的。

斯塔佛林　有，彼得·昆斯。

昆斯　罗宾·斯塔佛林，你扮提斯柏的母亲。汤姆·斯诺特，补锅子的。

斯诺特　有，彼得·昆斯。

昆斯　你扮皮拉摩斯的爸爸；咱自己扮提斯柏的爸爸；斯纳格，做细木工的，你扮一只狮子。咱想这本戏就此分配好了。

斯纳格　你有没有把狮子的台词写下？要是有的话，请你给我，因为我记性不大好。

昆斯　你不用预备，你只要嚷嚷就算了。

波顿　让咱也扮狮子吧。咱会嚷嚷，叫每一个人听见了都非常高兴；咱会嚷嚷着，连公爵都传下谕旨来说：“让他再嚷下去吧！让他再嚷下去吧！”

昆斯　你要嚷得那么可怕，吓坏了公爵夫人和各位太太小姐们，吓得她们尖声叫起来，那准可以把咱们一起给吊死了。

众人　那准会把咱们一起给吊死，每一个母亲的儿子都逃不了。

波顿　朋友们，你们说的很是；要是你把太太们吓昏了头，她们一定会不顾三七二十一把咱们给吊死，但是咱可以把声音提得高一些，不，压得低一些；咱会嚷得就像一只小鸽子那样，就像一只夜莺那样。

昆斯　你只能扮皮拉摩斯；因为皮拉摩斯是一个讨人欢喜的小白脸，一个体面人，就像你可以在夏天看到的那种人；他又是一个可爱的堂堂绅士模样的人；因此你必须扮皮拉摩斯。

波顿　行，咱就扮皮拉摩斯。顶好咱挂什么须？

昆斯　那随你便吧。

波顿　咱可以挂你那稻草色的须，你那橙黄色的须，你那紫红色的须，或者你那法国金洋钱色的须，纯黄色的须。

昆斯　要是染上了法国风流病可就会掉光了须，你还是光着脸蛋吧。列位，这是你们的台词。咱请求你们，恳求你们，要求你们，在明儿夜里念熟，趁着月光，在郊外一里路地方的森林里咱们碰头，在那边咱们要练习练习；因为要是咱们在城里练习，就会有人跟着咱们，咱们的计划就要泄露出来。同时咱要开一张咱们演戏所需要的东西的单子。请你们大家不要误事。

波顿　咱们一定在那边碰头；咱们在那边练习起来可以像样点儿，胆大点儿。大家辛苦干一下，要干得非常好。再会吧。

昆斯　咱们在公爵的橡树底下再见。

波顿　好了，可不许失约。（同下）

第二幕

第一场　雅典附近的森林

一神仙及迫克自相对方向上。

迫克　喂，精灵！你漂流到哪里去？

神仙　越过了溪谷和山陵，

穿过了荆棘和丛薮，

越过了围场和园庭，

穿过了激流和爝火；

我在各地漂游流浪，

轻快得像是月亮光；

我给仙后奔走服务，

草环7上缀满轻轻露。

亭亭的莲馨花是她的近侍，

黄金的衣上饰着点点斑痣；

那些是仙人们投赠的红玉，

中藏着一缕缕的芳香馥郁；

我要在这里访寻几滴露水，

给每朵花挂上珍珠的耳坠。

再会，再会吧，你粗野的精灵！

因为仙后的大驾快要来临。

迫克　今夜大王在这里大开欢宴，

千万不要让他俩彼此相见；

奥布朗的脾气可不是顶好，

为着王后的固执十分着恼；

她偷到了一个印度小王子，

就像心肝一样怜爱和珍视；

奥布朗看见了有些儿眼红，

想要把他充作自己的侍童；

可是她哪里便肯把他割爱，

满头花朵她为他亲手插戴。

从此林中、草上、泉畔和月下，

他们一见面便要破口相骂；

小妖们往往吓得胆战心慌，

没命地钻向橡斗中间躲藏。

神仙　要是我没有把你认错，你大概便是名叫罗宾好人儿的狡猾淘气的精灵了。你就是惯爱吓唬乡村的女郎，在人家的牛乳上撮去了乳脂，使那气喘吁吁的主妇整天也搅不出奶油来；有时你暗中替人家磨谷，有时弄坏了酒使它不能发酵；夜里走路的人，你把他们引入了迷路，自己却躲在一旁窃笑；谁叫你“大仙”或是“好迫克”的，你就给他幸运，帮他做工：那就是你吗？

迫克　仙人，你说得正是；我就是那个快活的夜游者。我在奥布朗跟前想出种种笑话来逗他发笑，看见一匹肥胖精壮的马儿，我就学着雌马的嘶声把它迷昏了头；有时我化作一颗炽熟的野苹果，躲在老太婆的酒碗里，等她举起碗想喝的时候，我就啪地弹到她嘴唇上，把一碗麦酒都倒在她那皱瘪的喉皮上；有时我化作三脚的凳子，满肚皮人情世故的婶婶刚要坐下来讲她那感伤的故事，我便从她的屁股底下滑走，把她翻了一个大元宝，一头喊“好家伙”，一头咳呛个不住，于是周围的人笑得前仰后合，他们越想越好笑，鼻涕眼泪都笑了出来，发誓说从来没有碰到过比这更有趣的事。但是让开路来，仙人，奥布朗来了。

神仙　娘娘也来了。他要是走开了才好！

奥布朗及提泰妮娅各带侍从，自相对方向上。

奥布朗　真不巧又在月光下碰见你，骄傲的提泰妮娅！

提泰妮娅　嘿，嫉妒的奥布朗！神仙们，快快走开，我已经发誓不和他同游同寝了。

奥布朗　等一等，坏脾气的女人！我不是你的夫君吗？

提泰妮娅　那么我也一定是你的尊夫人了。但是你从前溜出了仙境，扮作牧人的样子，整天吹着麦笛，向风骚的牧女调情，这种事我全知道。今番你为什么要从迢迢的印度平原上赶到这里来呢？无非是为着那位高傲的阿玛宗女王，你的勇武的爱人，要嫁给忒修斯了；所以你得来向他们道贺道贺。

奥布朗　你怎么好意思说出这种话来，提泰妮娅，把我的名字和希波吕忒牵涉在一起侮蔑我？你自己知道你和忒修斯的私情瞒不过我。不是你在朦胧的夜里引导他离开被他所俘虏的佩丽古娜？不是你使他负心地遗弃了美丽的伊葛尔、爱丽亚邓和安提奥巴8？

提泰妮娅　这些都是因为嫉妒而捏造出来的谎话。自从仲夏之初，我们每次在山上、谷中、树林里、草场上、细石铺底的泉旁，或是海滨的沙滩上聚集，预备和着鸣啸的风声跳环舞的时候，总是被你吵断了我们的兴致。风因为我们不理会他的吹奏，生了气，便从海中吸起了毒雾；毒雾化成瘴雨下降地上，使每一条小小的溪河都耀武扬威地泛滥到岸上：因此牛儿白白牵着轭，农夫枉费了他的血汗，青青的嫩禾还没有长上芒须，便腐烂了；空了的羊栏露出在一片汪洋的田中，乌鸦饱啖着瘟死了的羊群的尸体；草坪上满是湿泥，杂草乱生的曲径，因为没有人行走，已经辨不出来。执掌潮汐的月亮，因为再也听不见夜间颂神的歌声，气得脸孔发白，把空气中播满了湿气，一沾染上身就要使人害风湿症。因为天时不正，季候也反了常：白头的寒霜倾倒在红颜的蔷薇的怀里，年迈的冬神薄薄的冰冠上，却嘲讽似的缀上了夏天芬芳的蓓蕾的花环。春季、夏季、丰收的秋季、暴怒的冬季，都改换了他们素来的装束，惊愕的世界不能再从他们的出产上辨别出是谁来。这都因为我们的不和所致，我们是一切灾祸的根源。

奥布朗　那么你就该设法补救，这全然在你的手中。为什么提泰妮娅要违拗她的奥布朗呢？我所要求的，不过是一个小小的换儿9做我的侍童罢了。

提泰妮娅　请你死了心吧，整个仙境谁也不能从我手里换得这个孩子。他的母亲是我神坛前的一个信徒，在芬芳的印度的夜晚，她常常在我身旁闲谈，陪我坐在海边的黄沙上，凝望着水面的商船；我们一起笑看着那些船帆因狂荡的风而怀孕，一个个凸起了肚皮；她那时也正怀孕着这个小宝贝，便学着船帆的样子，美妙而轻快地凌风而行，为我往岸上寻取各种杂物，回来时就像航海而归，带来了无数的商品。但因为她是一个凡人，所以在产下这孩子时便死了。为着她的缘故我才抚养她的孩子，也为着她的缘故我不愿舍弃他。

奥布朗　你预备在这林中耽搁多久？

提泰妮娅　也许要到忒修斯的婚礼以后。要是你肯耐心地和我们一起跳舞，看看我们月光下的游戏，那么跟我们一块儿走吧；不然的话，请你不要见我，我也决不到你的地方来。

奥布朗　把那个孩子给我，我就和你一块儿走。

提泰妮娅　把你的仙国跟我调换都别想。神仙们，去吧！要是我再多留一刻，我们就要吵起来了。（率侍从等下）

奥布朗　好，去你的吧！为着这次的侮辱，我一定要在你离开这座林子之前给你一些惩罚。我的好迫克，过来。你记得有一次我坐在一个海岬上，望见一个美人鱼骑在海豚的背上，她的歌声是那样婉转而谐美，镇静了狂暴的怒海，好几个星星都疯狂地跳出了它们的轨道，为要听这海女的音乐。10

迫克　我记得。

奥布朗　就在那个时候，你看不见，但我能看见持着弓箭的丘比特在冷月和地球之间飞着；他瞄准了坐在西方宝座上的一个童贞女11，很灵巧地从他的弓上射出他的爱情之箭，好像它能刺透十万颗心的样子。否则我也许可以看见小丘比特的火箭在如水冷洁的月光中熄灭，那位童贞的女王心中一尘不染，在纯洁的思念中安然无恙；但是我看见那支箭却落在西方一朵小小的花上，它本来是乳白色的，现在已因爱情的创伤而被染成紫色，少女们把它称作“爱懒花”。去给我把那花采来。我曾经给你看过它的样子；它的汁液如果滴在睡着的人的眼皮上，无论男女，醒来一眼看见什么生物，都会发疯似的对它恋爱。给我采这种花来；在鲸鱼还不曾游过三英里路之前，必须回来复命。

迫克　我可以在四十分钟内环绕世界一周。（下）

奥布朗　这种花汁一到了手，我便留心着等提泰妮娅睡了的时候把它滴在她的眼皮上；她一醒来第一眼看见的东西，无论是狮子也好，熊也好，狼也好，公牛也好，或者好事的猕猴、忙碌的无尾猿也好，她都会用最强烈的爱情追求它。我可以用另一种草解去这种魔力，但第一我先要叫她把那个孩子让给我。可是谁到这儿来啦？他们看不见我，让我听听他们的谈话。

狄米特律斯上，海丽娜随其后。

狄米特律斯　我不爱你，所以别跟着我。拉山德和美丽的赫米娅在哪儿？我要把拉山德杀死，但我的命却悬在赫米娅手中。你对我说他们私奔到这座林子里，因此我赶到这儿来；可是因为遇不见我的赫米娅，我简直要发疯啦。滚开！快走，不许再跟着我！

海丽娜　是你吸引我跟着你的，你这硬心肠的磁石！可是你所吸的却不是铁，因为我的心像钢一样坚贞。要是你去掉你的吸引力，那么我也将没有力量再跟着你了。

狄米特律斯　是我引诱你吗？我曾经向你说过好话吗？我不是曾经明明白白地告诉过你，我不爱你，而且也不能爱你吗？

海丽娜　即使那样，也只会使我爱你爱得更加厉害。我是你的一条狗，狄米特律斯；你越是打我，我越是讨好你。请你就像对待你的狗一样对待我吧，踢我、打我、冷淡我、不理我，都好，只容许我跟随着你，虽然我是这么不好。在你的爱情里我还能要求什么，比一条狗还不如的地位吗？但对于我已经十分可贵了。

狄米特律斯　不要过分惹起我的厌恨吧，我一看见你就头痛。

海丽娜　可是我不看见你就心痛。

狄米特律斯　你太不顾虑你自己的体面，离开了城中，把你自己委身在一个不爱你的人手里；你也不想想你的贞操多么值钱，就在黑夜中这么一个荒凉的所在盲目地听从着不可知的命运。

海丽娜　你能够使我安心：当我看见你面孔的时候，黑夜也变成了白昼，因此我并不觉得现在是在夜里；你在我的眼里是整个世界，因此在这座林中我也不愁缺少伴侣——要是整个世界都在这儿瞧着我，我怎么还是单身独自一人呢？

狄米特律斯　我要逃开你，躲在丛林之中，任凭野兽把你怎样处置。

海丽娜　最凶恶的野兽也不像你这样残酷。你要逃开我就逃开吧。从此以后，古来的故事要改过了：逃走的是阿波罗，追赶的是达芙妮；12鸽子追逐着鹰隼；温柔的牝鹿追捕着猛虎；然而弱者追求勇者，结果总是徒劳无益的。

狄米特律斯　我不高兴听你再唠叨下去。让我走吧；要是你再跟着我，相信我，在这座林中你要被我欺负的。

海丽娜　嗯，在寺庙中，在市镇上，在乡野里，你到处都欺负我。唉，狄米特律斯！你对我的虐待已经使我们女子蒙上了耻辱。我们是不会像男人一样为爱情而争闹的；我们应该被人家求爱，而不是向人家求爱。（狄米特律斯下）我要立意跟随你；我愿死在我所深爱的人的手中，好让地狱化为天宫。（下）

奥布朗　再会吧，女郎！当他还没有离开这座树林，你将逃避他，他将追求你的爱情。

迫克重上。

奥布朗　你已经把花采来了吗？欢迎啊，浪游者！

迫克　是的，它就在这儿。

奥布朗　请你把它给我。

我知道一处茴香盛开的水滩，

长满着樱草和盈盈的紫罗兰，

馥郁的金银花，芗泽的野蔷薇，

漫天张起了一幅芬芳的锦帷。

有时提泰妮娅在群花中酣醉，

柔舞清歌低低地抚着她安睡；

我要洒一点花汁在她的眼上，

让她充满了各种可憎的幻象。

其余的你带了去在林中访寻，

一个娇好的少女见弃于情人；

倘见那薄幸的青年在她近前，

就把它轻轻地点上他的眼边。

他的身上穿着雅典人的装束，

你需仔细辨认清楚不许弄错；

小心地执行着我谆谆的吩咐，

让他无限的柔情都向她倾吐。

等第一声雄鸡啼时我们再见。

迫克　放心吧，主人，一切如你的意念。（各下）

第二场　林中的另一处

提泰妮娅及侍从等上。

提泰妮娅　来，跳一回舞，唱一曲神仙歌，然后在一分钟内余下来的三分之一的时间里，大家散开去；有的去杀死麝香玫瑰苞中的蛀虫；有的去和蝙蝠作战，剥下它们的翼革来为我的小妖儿们做外衣；其余的人去驱逐每夜啼叫，看见我们这些伶俐的小精灵而惊骇的猫头鹰。现在唱歌给我催眠吧；唱罢之后，大家各做各的事，让我休息一会儿。

神仙们唱：

（一）

两舌的花蛇，多刺的猬，

不要打扰着她的安睡；

蝾螈和蜥蜴，不要行近，

仔细毒害了她的宁静。

夜莺，鼓起你的清弦，

为我们唱一曲催眠：

睡啦，睡啦，睡睡吧！睡啦，睡啦，睡睡吧！

一切害物远走高飞，

不会行近她的身旁；

晚安，睡睡吧！

（二）

织网的蜘蛛，不要过来；

长脚的蛛儿快快走开！

黑背的蜣螂，不许走近；

不许莽撞，蜗牛和蚯蚓。

夜莺，鼓起你的清弦，

为我们唱一曲催眠：

睡啦，睡啦，睡睡吧！睡啦，睡啦，睡睡吧！

一切害物远走高飞，

不会行近她的身旁；

晚安，睡睡吧！

一仙人　去吧！现在一切都已完成，只需留着一个人做哨兵。

（众神仙下，提泰妮娅睡）

奥布朗上，挤花汁滴在提泰妮娅眼皮上。

奥布朗　等你眼睛一睁开，

你就看见你的爱，

为他担起相思债：

山猫、豹子、大狗熊，

野猪身上毛蓬蓬；

等你醒来一看见，

芳心可可为他恋。（下）

拉山德及赫米娅上。

拉山德　好人，你在林中跋涉着，疲乏得快要昏倒了。说老实话，我已经忘记了我们的路。要是你同意，赫米娅，让我们休息一下，停下来舒适舒适吧。

赫米娅　就照你的意思吧，拉山德。你去给你自己找一处睡眠的所在，因为我要在这水滨安息我的形骸。

拉山德　一块草地可以作我们两人枕首的地方；两个胸膛一条心，应该合睡一个眠床。

赫米娅　哎，不要，亲爱的拉山德；为着我的缘故，我的亲亲，再躺远一些，不要挨得那么近。

拉山德　啊，爱人！不要误会了我无邪的本意，恋人们是应该明白彼此所说的话的。我是说我的心和你的心联结在一起，已经打成一片，分不开来；两个心胸彼此用盟誓连系，共有着一片忠贞。因此不要拒绝我睡在你的身旁，赫米娅，我没有一点儿坏心肠。

赫米娅　拉山德真会说话。要是赫米娅疑心拉山德有坏心肠，愿她从此不能堂堂做人。但是好朋友，为着爱情和礼貌的缘故，请睡得远一些；在人间的礼法上，这样的隔分对于束身自好的未婚男女，是最为合适的。这么远就行了。晚安，亲爱的朋友！愿爱情永无更改，直到你生命的尽头！

拉山德　依着你那祈祷我应和着阿门！阿门！我将失去我的生命，如其我失去我的忠贞！（略就远处退卧）这里是我的眠床了，但愿睡眠给予你充分的休养！

赫米娅　那愿望我愿意和你分享！（二人入睡）

迫克上。

迫克　我已经在森林中间走遍，

但雅典人可还不曾瞧见，

我要把这花液滴在他眼上

试一试激动爱情的力量。

静寂的深宵！啊，谁在这厢？

他身上穿着雅典的衣裳。

这正是我主人所说的他，

狠心地欺负那美貌娇娃；

她正在这一旁睡得酣熟，

不顾到地上的潮湿龌龊：

美丽的人儿！她竟然不敢

睡近这没有心肝的恶汉。（挤花汁滴拉山德眼上）

我已在你眼睛上，坏东西！

倾注着魔术的神奇力量；

等你醒来的时候，让爱情

从此扰乱你睡眠的安宁！

别了，你醒来我早已远去，

奥布朗在盼我和他见面。（下）

狄米特律斯及海丽娜奔驰上。

海丽娜　你杀死了我也好，但是请你停步吧，亲爱的狄米特律斯！

狄米特律斯　我命令你走开，不要这样缠扰着我！

海丽娜　啊！你要把我丢在黑暗中吗？请不要这样！

狄米特律斯　站住！否则叫你活不成。我要独自走我的路。（下）

海丽娜　唉！这痴心的追赶使我乏得透不过气来。我越是千求万告，越是惹他憎恶。赫米娅无论在什么地方都那么幸福，因为她有一双天赐的迷人的眼睛。她的眼睛怎么会这样明亮呢？不是为着泪水的缘故，因为我的眼睛被眼泪洗着的时候比她更多。不，不，我是像一头熊那么难看，就是云看见我也会因害怕而逃走；因此一点儿也不奇怪狄米特律斯会这样逃避着我，就像逃避一个丑妖怪。哪一面欺人的坏镜子使我居然敢把自己跟赫米娅的明星一样的眼睛相比呢？但是谁在这里？拉山德在地上！死了吗，还是睡了？我看不见有血，也没有伤处。拉山德，要是你没有死，好朋友，醒醒吧！

拉山德　（醒）我愿为你赴汤蹈火，玲珑剔透的海丽娜！上天在你身上显出他的本领，使我能在你的胸前看彻你的心。狄米特律斯在哪里？嘿！那个难听的名字让他死在我的剑下多么合适！

海丽娜　不要这样说，拉山德！不要这样说！即使他爱你的赫米娅又有什么关系？上帝！那又有什么关系？赫米娅仍旧是爱着你的，所以你应该心满意足了。

拉山德　跟赫米娅心满意足吗？不，我真悔恨和她在一起度过的那些可厌的时辰。我不爱赫米娅，我爱的是海丽娜；谁不愿意把一只乌鸦换一头白鸽呢？人们的意志是为理性所支配的，理性告诉我你比她更值得敬爱。凡是生长的东西，不到季节，总不会成熟：我一向因为年轻的缘故，我的理性也不会成熟；但是现在我的智慧已经充分成长，理性指挥着我的意志，把我引到了你的眼前；在你的眼睛里我可以读到写在最丰美的爱情经典上的故事。

海丽娜　我怎么忍受得下这种尖刻的嘲笑呢？我什么时候得罪了你，使你这样讥讽我呢？我从来不曾得到过，也永远不会得到，狄米特律斯的一瞥爱怜的眼光，难道还不够，难道那还不够，年轻人，而你必须再这样挖苦我的短处吗？真的，你侮辱了我；真的，用这种卑鄙的样子向我假意献媚。但是再会吧！我还以为你是个较有教养的上流人。唉！一个女子受到了这一个男人的摈拒，还得忍受那一个男子的揶揄。（下）

拉山德　她没有看见赫米娅。赫米娅，睡你的吧，再不要走近拉山德的身边了！一个人吃足了太多的甜食，能使胸胃中发生强烈的厌恶；改信正教的人，最是痛心疾首于以往欺骗他的异端邪说：你也正是这样。让你被一切人憎恶吧，但没有别人比之我更为憎恶你了。我的一切生命之力啊，用爱和力来尊崇海丽娜，做她的忠实的武士吧！（下）

赫米娅　（醒）救救我，拉山德！救救我！用出你全身力量来，替我在胸口上撵掉这条蠕动的蛇。哎呀，天哪！做了怎样的梦！拉山德，瞧我怎样因害怕而颤抖着。我觉得仿佛一条蛇在嚼食我的心，而你坐在一旁，瞧着它的残酷肆虐地微笑。拉山德！怎么！换了地方了？拉山德！好人！怎么！听不见？去了？没有声音，不说一句话？唉！你在哪儿？要是你听见我，答应一声呀！凭着一切爱情的名义，说话呀！我差不多要因害怕而晕倒了。仍旧一声不响！我明白你已不在近旁；要是我寻不到你，我定将一命丧亡！（下）

第三幕

第一场　林中　提泰妮娅熟睡未醒

昆斯、斯纳格、波顿、弗鲁特、斯诺特、斯塔佛林上。

波顿　咱们都会齐了吗？

昆斯　妙极了，妙极了，这儿真是给咱们练戏用的一块再方便不过的地方。这块草地可以做咱们的戏台，这一丛山楂树便是咱们的后台。咱们可以认真扮演一下，就像当着公爵殿下的面一样。

波顿　彼得·昆斯——

昆斯　你说什么，波顿好家伙？

波顿　在这本《皮拉摩斯和提斯柏》的戏文里，有几个地方准难叫人家满意。第一，皮拉摩斯该拔出剑来结果自己的性命，这是太太小姐们受不了的。你们说对不对？

斯诺特　凭着圣母娘娘的名字，这可真不是玩儿的事。

斯塔佛林　我说咱们把什么都做完了之后，这一段自杀可以不用表演。

波顿　不必，咱有一个好法子。给咱写一段开场诗，让这段开场诗大概这么说：咱们的剑是不会伤人的；皮拉摩斯并不是实实在在真的把自己干掉了；顶好再那么声明一下，咱扮着皮拉摩斯的，并不是皮拉摩斯，实在是织工波顿：这么一下她们就不会被吓到了。

昆斯　好吧，就让咱们有这么一段开场诗，咱可以把它写成八六体13。

波顿　把它再加上两个字，让它是八个字八个字那么的吧。

斯诺特　太太小姐们见了狮子不会哆嗦吗？

斯塔佛林　咱担保她们一定会害怕。

波顿　列位，你们得好好想一想：把一头狮子——老天爷保佑咱们！——带到太太小姐们的中间，还有比这更荒唐得可怕的事吗？在野兽中间，狮子是再凶恶不过的。咱们可得考虑考虑。

斯诺特　那么说，就得再写一段开场诗，说他并不是真的狮子。

波顿　不，你应当把他的名字说出来，他的脸蛋的一半要露在狮子头颈的外边。他自己就该说着这样或者诸如此类的话：“太太小姐们，”或者说，“尊贵的太太小姐们，咱要求你们，”或者说，“咱请求你们，”或者说，“咱恳求你们，不用害怕，不用发抖；咱可以用生命给你们担保。要是你们想咱真是一头狮子，那咱才真是倒霉啦！不，咱完全不是这种东西；咱是跟别人一样的人。”这么着让他说出自己的名字来，明明白白地告诉她们，他是细木工匠斯纳格。

昆斯　好吧，就这么办。但是还有两件难事。第一，咱们要把月亮光搬进屋子里来，你们知道皮拉摩斯和提斯柏是在月亮底下相见的。

斯纳格　咱们演戏的那天可有月亮吗？

波顿　拿历本来，拿历本来！瞧历本上有没有月亮，有没有月亮。

昆斯　有的，那晚上有好月亮。

波顿　啊，那么你就可以把大厅上的一扇窗打开，月亮就会打窗子里照进来啦。

昆斯　对了；否则就得叫一个人一手拿着柴枝，一手举起灯笼，登场说他是代表着月亮。现在还有一件事，咱们在大厅里应该有一堵墙；因为故事上说，皮拉摩斯和提斯柏凑着墙缝彼此讲话。

斯纳格　你可不能把一堵墙搬进来。你怎么说，波顿？

波顿　让什么人扮作墙头；让他身上涂着些灰泥黏土之类，表明他是墙头；让他把手指举起做成那个样儿，皮拉摩斯和提斯柏就可以在手指缝里低声谈话了。

昆斯　那样的话，一切就都已齐全了。来，每个老娘的儿子都坐下来，念着你们的台词。皮拉摩斯，你开头；你说完了之后，就走进那簇树后，这样大家可以按着尾白14挨次说下去。

迫克自后上。

迫克　那一群伧夫俗子胆敢在仙后卧榻之旁鼓唇弄舌？哈，在那儿演戏！让我做一个听戏的吧；要是觑着机会的话，也许我还要做一个演员哩。

昆斯　说吧，皮拉摩斯。提斯柏，站出来。

波顿　提斯柏，花儿开得十分腥——

昆斯　十分香，十分香。

波顿——开得十分香；

你的气息，好人儿，也是一个样。

听，那边有一个声音，你且等一等，

一会儿咱再来和你诉衷情。（下）

迫克　请看皮拉摩斯变成了怪妖精。（下）

弗鲁特　现在该咱说了吧？

昆斯　是的，该你说。你得弄清楚，他是去瞧瞧什么声音去的，等一会儿就要回来。

弗鲁特　最俊美的皮拉摩斯，脸孔红如红玫瑰，

肌肤白得赛过纯白的百合花，

活泼的青年，最可爱的宝贝，

忠心耿耿像一匹顶好的马。

皮拉摩斯，咱们在宁尼15的坟头相会。

昆斯“尼纳斯的坟头”，老兄。你不要就把这句说出来，那是要你答应皮拉摩斯的；你把要你说的话不管什么尾白不尾白都一股脑儿说出来啦。皮拉摩斯，进来；你的尾白已经给你说过了，是“顶好的马”。

弗鲁特　噢。——忠心耿耿像一匹顶好的马。

迫克重上；波顿戴驴头随上。

波顿　美丽的提斯柏，咱是整个儿属于你的！

昆斯　怪事！怪事！咱们见了鬼啦！列位，快逃！快逃！救命哪！（众下）

迫克　我要把你们带领得团团乱转，

经过一处处沼地、草莽和林薮；

有时我化作马，有时化作猎犬，

化作野猪、没头的熊，或是磷火；

我要学马样嘶，犬样吠，猪样嗥，

熊一样地咆哮，野火一样燃烧。（下）

波顿　他们干吗都跑走了呢？这准是他们的恶计，要把咱吓一跳。

斯诺特重上。

斯诺特　啊，波顿！你变了样子啦！你头上是什么东西呀？

波顿　是什么东西？你瞧见你自己变成了一头蠢驴啦，是不是？（斯诺特下）

昆斯重上。

昆斯　天哪！波顿！天哪！你变啦！（下）

波顿　咱看透他们的鬼把戏；他们要把咱当作一头蠢驴，想出法子来吓咱。可是咱决不离开这块地方，瞧他们怎么办。咱要在这儿跑来跑去；咱要唱个歌儿，让他们听见了知道咱可一点儿不怕。（唱）

山乌嘴巴黄沉沉，

浑身长满黑羽毛，

画眉唱得顶认真，

声音尖细是欧鹪。

提泰妮娅　（醒）什么天使使我从百花的卧榻上醒来呢？

波顿　鹡鸰，麻雀，百灵鸟，

还有杜鹃爱骂人，

大家听了心头恼，

可是谁也不回声。16

真的，谁耐烦跟这么一只蠢鸟斗口舌呢？即使它骂你是乌龟，谁又高兴跟他争辩呢？

提泰妮娅　温柔的凡人，请你唱下去吧！我的耳朵沉醉在你的歌声里，我的眼睛又为你的状貌所迷惑；在第一次见面的时候，你的美姿已使我不禁说出而且矢誓着我爱你了。

波顿　咱想，奶奶，您这可太没有理由。不过说老实话，现今世界上理性可真难得跟爱情碰头；也没有哪位正直的邻居大叔给他俩撮合撮合做朋友，真是抱歉得很。哈，我有时也会说说笑话。

提泰妮娅　你真是又聪明又美丽。

波顿　不见得，不见得。可是咱要是有本事跑出这座林子，那已经很够了。

提泰妮娅　请不要跑出这座林子！不论你愿不愿，你一定要留在这里。我不是一个平常的精灵，夏天永远听从我的命令；我真是爱你，因此跟我去吧。我将使神仙们侍候你，他们会从海底里捞起珍宝献给你；当你在花茵上睡去的时候，他们会给你歌唱，而且我要给你洗涤去俗体的污垢，使你轻得像个精灵一样。豆花！蛛网！飞蛾！芥子！

四神仙上。

豆花　有。

蛛网　有。

飞蛾　有。

芥子　有。

四仙（合）差我们到什么地方去？

提泰妮娅　恭恭敬敬地侍候这先生，

蹿蹿跳跳地追随他前行；

给他吃杏子、鹅莓和桑葚，

紫葡萄和无花果儿青青。

去把野蜂的蜜囊儿偷取，

剪下蜂股的蜜蜡做烛炬，

在流萤的火睛里点了火，

照着我的爱人晨兴夜卧；

再摘下彩蝶儿粉翼娇红，

扇去他眼上的月光溶溶。

来，向他鞠一个深深的躬。

四仙（合）万福，凡人！

波顿　请你们列位先生多多担待担待在下。请教大号是——？

蛛网　蛛网。

波顿　很希望跟您交个朋友，好蛛网先生；要是咱指头儿割破了的话，咱要大胆用用您。17善良的先生，您的尊号是——？

豆花　豆花。

波顿　啊，请多多给咱向令堂豆荚奶奶和令尊豆壳先生致意。好豆花先生，咱也很希望跟您交个朋友。先生，您的雅号是——？

芥子　芥子。

波顿　好芥子先生，咱知道您是个饱历艰辛的人；那块庞大无比的牛肉曾经把您家里好多人都吞去了。不瞒您说，您的亲戚们曾经把咱辣出泪水来。咱希望跟您交个朋友，好芥子先生。

提泰妮娅　来，侍候着他，引路到我的闺房。

月亮今夜有一颗多泪的眼睛；

小花们也都陪着她眼泪汪汪，

悲悼一些失去了的童贞。

吩咐那好人静静走不许作声。（同下）

第二场　林中的另一处

奥布朗上。

奥布朗　不知道提泰妮娅有没有醒来；等她醒来的时候，她就要猛烈地爱上她第一眼看到的无论什么东西了。这边来的是我的使者。

迫克上。

奥布朗　啊，疯狂的精灵！在这座夜的魔林里现在有什么事情发生？

迫克　娘娘爱上了一个怪物。当她昏昏睡熟的时候，在她的隐密的神圣的卧室之旁，来了一群村汉；他们都是在雅典市集上做工过活的粗鲁的手艺人，聚集在一起练着戏，预备在忒修斯结婚的那天表演。在这一群蠢货中间，一个最蠢的蠢材扮演着皮拉摩斯；当他退场而走进一簇丛林里去的时候，我就抓住了这个好机会，给他的头上罩上一头死驴的头壳。一会儿他因为必须去答应他的提斯柏，所以这位好伶人又出来了。他们一看见了他，就像雁子望见了蹑足行近的猎人，又像一大群灰鸦听见了枪声，轰然飞起乱叫，四散着横扫过天空一样，大家没命地逃走了；又因为我们的跳舞震动了地面，一个个横仆竖倒，嘴里乱喊着救命。他们本来就是那么糊涂，这回吓得完全丧失了神智，没有知觉的东西也都来欺侮他们了：野茨和荆棘抓破了他们的衣服；有的失去了袖子，有的落掉了帽子，败军之将，无论什么东西都是予取予求的。在这种惊惶中我领着他们走去，把变了样子的可爱的皮拉摩斯孤单地留下，就在那时候，提泰妮娅醒了过来，立刻就爱上了一头驴子了。

奥布朗　这比我所能想得到的计策还好。但是你有没有依照我的吩咐，把那爱汁滴在那个雅典人的眼上呢？

迫克　那我也已经乘他睡熟的时候办好了。那个雅典女人就在他的身边，因此他一醒来，一定便会看见她。

狄米特律斯及赫米娅上。

奥布朗　站住，这就是那雅典人。

迫克　这女人一点儿也不错，那男人可不是。

狄米特律斯　唉！为什么你这样骂着深爱你的人呢？那种毒骂是应该加在你仇敌身上的。

赫米娅　现在我不过把你数说数说罢了；我应该更厉害地对付你，因为我相信你是可诅咒的。要是你已经乘着拉山德睡着的时侯把他杀了，那么把我也杀了吧；已经两脚踏在血泊中，索性让杀人的血淹没你的膝盖吧。太阳对于白昼，也没有像他对于我那样的忠心。当赫米娅睡熟的时候，他会悄悄地离开她吗？我宁愿相信地球的中心可以穿成孔道，月亮会从里面钻了过去，在地球的那一端跟她兄长的白昼捣乱。18一定是你已经把他杀死了；因为只有杀人的凶徒，脸上才会这样惨白而可怖。

狄米特律斯　被杀者的脸色应该是这样的，你的残酷已经洞穿我的心；因此我应该有那样的脸色；但是你这杀人的，却瞧上去仍然是那么辉煌莹洁，就像那边天上闪耀着的维纳斯19一样。

赫米娅　你这种话跟我的拉山德有什么关系？他在哪里呀？啊，好狄米特律斯，把他还给我吧！

狄米特律斯　我宁愿把他的尸体喂我的猎犬。

赫米娅　滚开，贱狗！滚开，恶狗！你使我再也忍不住了。你真的把他杀了吗？从此之后，别再把你算作人吧！啊，看在我的面上，老老实实告诉我，告诉我，你，一个清醒的人，看见他睡着，而把他杀了吗？哎哟，真勇敢！一条蛇，一条毒蛇，都比不上你；因为它的分叉的毒舌，还不及你的毒心更毒！

狄米特律斯　你的脾气发得好没来由。我并没有杀死拉山德，他也并没有死，照我所知道的。

赫米娅　那么请你告诉我他是安全的。

狄米特律斯　要是我告诉你，我将得到什么好处呢？

赫米娅　你可以得到永远不再看见我的权利。我从此离开你那可憎的脸；无论他死也罢活也罢，你再不要和我相见。（下）

狄米特律斯　她在这样的盛怒之中，我还是不要跟着她。让我在这儿暂时停留一会儿。

睡眠欠下了沉忧的债20，

心头加重了沉忧的担；

我且把黑甜乡暂时寻访，

还了些还不尽的糊涂账。（卧下睡去）

奥布朗　你干了些什么事呢？你已经大大地弄错了，把爱汁去滴在一个真心的恋人的眼上。为了这次错误，本来忠实的将要变了心肠，而不忠实的仍旧和以前一样。

迫克　一切都是命运在做主；保持着忠心的不过一个人；变心的，把盟誓起了一个毁了一个的，却有百万个人。

奥布朗　比风还快地到林中各处去访寻名叫海丽娜的雅典女郎吧。她是全然为爱情而憔悴的，痴心的叹息耗去了她脸上的血色。用一些幻象把她引到这儿来：我将在他的眼睛上施上魔法，准备他们的见面。

迫克　我去，我去，瞧我一会儿便失了踪迹；鞑靼人的飞箭都赶不上我的迅疾。（下）

奥布朗　这一朵紫色的小花，

尚留着爱神的箭疤，

让它那灵液的力量，

渗进他眸子的中央。

当他看见她的时光，

让她显出庄严妙相，

如同金星照亮天庭，

让他向她婉转求情。

迫克重上。

迫克　报告神仙界的头脑，

海丽娜已被我带到，

她后面随着那少年，

正在哀求着她眷怜。

瞧瞧那痴愚的形状，

人们真蠢得没法想！

奥布朗　站开些；他们的声音

将要惊醒睡着的人。

迫克　两男合爱着一女，

这把戏已够有趣；

最妙是颠颠倒倒，

看着才叫人发笑。

拉山德及海丽娜上。

拉山德　为什么你要以为我的求爱不过是向你嘲笑呢？嘲笑和戏谑是永不会伴着眼泪而来的；瞧，我在起誓的时候，是多么感泣着！这样的誓言是不会被人认作虚诳的。明明有着可以证明是千真万确的表记，为什么你会以为我这一切都出于讪笑呢？

海丽娜　你越来越俏皮了。要是人们所说的真话都是互相矛盾的，那么相信哪一句真话好呢？这些誓言都是应当向赫米娅说的，难道你把她丢弃了吗？把你对她和对我的誓言放在两个秤盘里，一定称不出轻重来，因为都是像空话那样虚浮。

拉山德　当我向她起誓的时候，我实在一点儿见识都没有。

海丽娜　照我想起来，你现在把她丢弃了也不像是有见识的。

拉山德　狄米特律斯爱着她，但他不爱你。

狄米特律斯　（醒）啊，海伦21！完美的女神！圣洁的仙子！我要用什么来比并你的秀眼呢，我的爱人？水晶是太昏暗了。啊，你的嘴唇，那吻人的樱桃，瞧上去是多么成熟，多么诱人！你一举起你那洁白的妙手，被东风吹着的陶洛斯22高山上的积雪，就显得像乌鸦那么暗黑了。让我吻一吻那纯白的女王，这幸福的象征吧！

海丽娜　唉，倒霉！该死！我明白你们都在拿我取笑；假如你们是懂得礼貌和有教养的人，一定不会这样侮辱我。我知道你们都讨厌着我，那么就讨厌我好了，为什么还要联合起来讥讽我呢？你们瞧上去都像堂堂男子，如果真是堂堂男子，就不该这样对待一个有身份的妇女：发着誓，赌着咒，过誉着我的好处，但我可以断定你们的心里却在讨厌我。你们两人一同爱着赫米娅，现在转过身来一同把海丽娜嘲笑，真是大丈夫的行为，为着取笑的缘故逼一个可怜的女人流泪！高尚的人绝不会这样轻侮一个闺女，逼到她忍无可忍，只是因为给你们寻寻开心。

拉山德　你太残忍，狄米特律斯，不要这样，因为你爱着赫米娅，这你知道我是十分明白的。现在我用全心和好意把我在赫米娅的爱情中的地位让给你；但你也得把海丽娜让给我，因为我爱她，并且将要爱她到死。

海丽娜　从来不曾有嘲笑者浪费过这样无聊的口舌。

狄米特律斯　拉山德，保留着你的赫米娅吧，我不要，要是我曾经爱过她，那爱情现在也已经消失了。我的爱不过像过客一样暂时驻留在她的身上，现在它已经回到它的永远的家，海丽娜的身边，再不到别处去了。

拉山德　海丽娜，他的话是假的。

狄米特律斯　不要侮蔑你所不知道的真理，否则你将以生命的危险重重补偿你的过失。瞧！你的爱人来了，那边才是你的爱人。

赫米娅上。

赫米娅　黑夜使眼睛失去它的作用，但却使耳朵的听觉更为灵敏。我的眼睛不能寻到你，拉山德；但多谢我的耳朵，使我能听见你的声音。你为什么那样忍心地离开了我呢？

拉山德　爱情驱着一个人走的时候，为什么他要滞留呢？

赫米娅　哪一种爱情能把拉山德驱开我的身边？

拉山德　拉山德的爱情使他一刻也不能停留，美丽的海丽娜，她照耀着夜空，使一切明亮的繁星黯然无色。为什么你要来寻找我呢？难道这还不能使你知道我因为厌恶你的缘故，才这样离开了你吗？

赫米娅　你说的不是真话，那不会是真的。

海丽娜　瞧！她也是他们的一党。现在我明白了他们三个人一起联合了用这种恶戏欺凌我。欺人的赫米娅！最没有良心的丫头！你竟然和这种人一同算计着向我开这种卑鄙的玩笑作弄我吗？难道我们两人从前的种种推心置腹，约为姐妹的盟誓，在一起怨恨疾足的时间这样快便把我们拆分的那种时光，啊！都已经忘记了吗？我们在同学时的那种情谊，一切童年的天真，都已经完全在脑后了吗？赫米娅，我们两人曾经像两个精巧的针神，在一起绣着同一朵花，描着同一个图样，我们同坐在一个垫上，齐声地曼吟着同一个歌儿，就像我们的手、我们的身体、我们的声音、我们的思想，都是连在一起不可分的样子。我们这样生长在一起，正如并蒂的樱桃，看似两个，其实却连生在一起；我们是结在同一茎上的两颗可爱的果实，我们的身体虽然分开，我们的心却只有一个。难道你竟把我们从前的友好丢弃不顾，而和男人们联合着嘲弄你的可怜的朋友吗？这种行为太没有朋友的情谊，而且也不合一个少女的身份。不单是我，我们全体女人都可以攻击你，虽然受到委屈的只是我一个。

赫米娅　你这种激愤的话真使我惊奇。我并没有嘲弄你，似乎是你在嘲弄我哩。

海丽娜　你不曾唆使拉山德跟随我，假意称赞我的眼睛和面孔吗？你那另一个爱人，狄米特律斯，不久之前还曾要用他的脚踢开我，你不曾使他称我为女神、仙子，神圣而稀有的、珍贵的、超乎一切的人吗？为什么他要向他所讨厌的人说这种话呢？拉山德的灵魂里是充满了你的爱的，为什么他反而要摈斥你，却要把他的热情奉献给我，倘不是因为你的指使，因为你们曾经预先商量好？即使我不像你那样得人爱怜，那样被人追求不舍，那样好运，而是那样倒霉，因为得不到我所爱的人的爱情，那和你又有什么关系呢？你应该可怜我而不应该侮蔑我的。

赫米娅　我不懂得你说这种话的意思。

海丽娜　好，尽管装腔下去，扮着这一副苦脸，等到我一转背，就要向我做嘴脸了；大家彼此眼睛，把这个绝妙的玩笑尽管开下去吧，将来会记载在历史上的。假如你们是有同情心，懂得礼貌的，就不该把我当作这样的笑柄。再会吧；一半也是我自己的不好，死别或生离不久便可以补赎我的错误。

拉山德　不要走，温柔的海丽娜！听我解释。我的爱！我的生命！我的灵魂！美丽的海丽娜！

海丽娜　多好听的话！

赫米娅　亲爱的，不要那样嘲笑她。

狄米特律斯　要是她的恳求不能使你不说那种话，我将强迫你闭住你的嘴。

拉山德　她也不能恳求我，你也不能强迫我。你的威胁正和她的软弱的祷告同样没有力量。海伦，我爱你！凭着我的生命起誓，我爱你！谁说我不爱你的，我愿意用我的生命证明他说谎；为了你我是乐意把生命捐弃的。

狄米特律斯　我说我比他更要爱你得多。

拉山德　要是你这样说，那么把剑拔出来证明一下吧。

狄米特律斯　好，快些，来！

赫米娅　拉山德，这一切究竟是怎么一回事呢？

拉山德　走开，你这黑奴！23

狄米特律斯　你可不能骗我而自己逃走；假意说着来来，却在准备乘机溜去。你是个不中用的汉子，去吧！

拉山德　（向赫米娅）放开手，你这猫！你这牛蒡子！24贱东西，放开手！否则我要像撵走一条蛇那样撵走你了。

赫米娅　为什么你变得这样凶暴？究竟是什么缘故呢，爱人？

拉山德　你的爱人！走开，黑鞑子！走开！可厌的毒物，给我滚吧！

赫米娅　你还是在开玩笑吗？

海丽娜　是的，你也是。

拉山德　狄米特律斯，我一定不失信于你。

狄米特律斯　你的话可有些不能算数，因为人家的柔情在牵系住你。我可信不过你的话。

拉山德　什么！难道要我伤害她、打她、杀死她吗？虽然我厌恨她，我还不至于这样残忍。

赫米娅　啊！还有什么事情比你厌恨我更残忍呢？厌恨我！为什么呢？天哪！究竟是怎么一回事呢，我的好人？难道我不是赫米娅了吗？难道你不是拉山德了吗？我现在生得仍旧跟以前一个样子，就在这一夜里你还曾爱过我，但就在这一夜里你离开了我。那么你真的——唉，天哪！——存心离开我吗？

拉山德　一点儿不错，而且再不要看见你的脸了；因此你可以断了念头，不必疑心，我的话是千真万确的，我厌恨你，我爱海丽娜，一点儿不是开玩笑。

赫米娅　天啊！你这骗子！你这花中的蛀虫！你这爱情的贼！哼！你乘着黑夜，悄悄地把我的爱人的心偷了去吗？

海丽娜　真好！难道你一点儿女人家的羞耻都没有，一点儿不晓得难为情了吗？哼！你一定要引得我破口说出难听的话来吗？哼！哼！你这装腔作势的人！你这给人家愚弄的小玩偶！

赫米娅　小玩偶！噢，原来如此。现在我才明白了她把她的身材跟我比较；她自夸她生得长，用她那身材，那高高的身材，赢得了他的心。因为我生得矮小，所以他便把你看得高不可及了吗？我是怎样一个矮法？你这涂脂抹粉的花棒儿！请你说，我是怎样矮法？矮虽矮，我的指爪还挖得着你的眼珠哩！

海丽娜　先生们，虽然你们都在嘲弄我，但我求你们别让她伤害我。我从来不曾使过性子，我也完全不懂得怎样跟人家闹架儿；我是一个胆小怕事的女子，不要让她打我。也许你们以为她比我生得矮些，我可以打得过她。

赫米娅　生得矮些！听，又来了！

海丽娜　好赫米娅，不要对我这样凶！我一直是爱你的，赫米娅，有什么事总跟你商量，从来不曾对你做过欺心的事；除了这次，为了对于狄米特律斯的爱情的缘故，我把你私奔到这座林中的事告诉了他。他追踪着你；为了爱，我又追踪着他；但他一直是斥骂着我，威吓着说要打我、踢我，甚至于要杀死我。现在你让我悄悄地走了吧；我愿带着我的愚蠢回到雅典去，不再跟着你们了。让我走，你瞧我是多么傻多么痴心！

赫米娅　好，你走就走吧，谁在拦你？

海丽娜　一颗发痴的心，但我把它丢弃在这里了。

赫米娅　噢，给了拉山德了是不是？

海丽娜　不，是狄米特律斯。

拉山德　不要怕，她不会伤害你的，海丽娜。

狄米特律斯　当然不会的，先生；即使你帮着她也不要紧。

海丽娜　啊，她一发起怒来，真是又凶又狠。在学校里她就是出名的母老虎；长得很小的时候，便已是那么凶了。

赫米娅　又是“很小”！老是矮啊小啊的说个不停！为什么你让她这样讥笑我呢？让我跟她拼命去。

拉山德　滚开，你这矮子！你这发育不全的三寸丁！你这小珠子！你这小青豆！

狄米特律斯　她用不着你的帮忙，因此不必那样乱献殷勤。让她去，不许你嘴里再提到海丽娜。要是你再略为向她献媚一下，就请你当心着吧！

拉山德　现在她已经不再拉住我了；你要是有胆子，跟我来吧，我们倒要试试看究竟海丽娜该属于谁。

狄米特律斯　跟你来！嘿，我要和你并着肩走呢。（拉山德、狄米特律斯二人下）

赫米娅　你，小姐，这一切的纷扰都是因为你的缘故。哎，别逃啊！

海丽娜　我怕你，我不敢跟脾气这么大的你在一起。打起架来，你的手比我快得多；但我的腿比你长些，逃起来你追不上我。（下）

赫米娅　我简直莫名其妙，不知道要说些什么话好。（下）

奥布朗　这是你的大意所致；倘不是因为你弄错了，一定是你故意在捣蛋。

迫克　相信我，仙王，是我弄错了，你不是对我说只要认清楚那人穿着雅典人的衣裳？照这样说起来我完全不曾错，因为我是把花汁滴在一个雅典人的眼上。事情会弄到这样我是蛮快活的，因为他们的吵闹看着怪有趣味。

奥布朗　你瞧这两个恋人找地方打架去了。因此，罗宾，快去把夜天遮暗了；你就去用像冥河的水一样黑的浓雾盖住了星空，再引这两个声势汹汹的仇人迷失了路，不要让他们碰在一起。有时你学着拉山德的声音痛骂狄米特律斯，有时学着狄米特律斯的样子斥责拉山德：用这种法子把他们两两分开，直到他们奔波得精疲力竭，死一样的睡眠拖着同样沉重的腿和蝙蝠的翅膀爬上了他们的额上，然后你把这草挤出汁来涂在拉山德的眼睛上，它能够解去一切的错误，使他的眼睛恢复从前的眼光。等他们醒来之后，这一切的戏谑，就会像是一场梦景或是空虚的幻象；这一班恋人们便将回到雅典去，一同走着无穷的人生的路程直到死去。在我差遣你去做这件事的时候，我要去访问我的王后，向她讨那个印度孩子，然后我要解除她眼中所见的怪物的幻觉，一切事情都将和平解决。

迫克　这事我们必须赶早办好，主公，

因为黑夜已经驾起他的飞龙；

晨星，黎明的先驱，已照亮苍穹；

一个个鬼魂四散地奔返殡宫；

还有那横死的幽灵抱恨长终，

道旁水底有他们的白骨成丛，

为怕白昼揭破了丑恶的形容，

早已向重泉归寝相伴着蛆虫；

他们永远照不到日光的融融，

只每夜在暗野里凭吊着凄风。

奥布朗　但你我可完全不能比并他们；

晨光中我惯和猎人一起游巡，

如同林居人一样踏访着丛林；

即使东方开启了火红的天门，

大海上照耀万道灿烂的光针，

青碧的巨浪化成了一片黄金。

但我们应该早早办好这事情，

最好别把它拖延着直到天明。（下）

迫克　奔到这边来，奔到那边去；

我要领他们，奔来又奔去。

林间和市上，无人不怕我；

我要领他们，走尽林中路。

这儿来了一个。

拉山德重上。

拉山德　你在哪里，骄傲的狄米特律斯？说出来！

迫克　在这儿，恶徒！把你的剑拔出来准备着吧。你在哪里？

拉山德　我立刻就过来。

迫克　那么跟我来吧，到平坦一点儿的地方。（拉山德随声音下）

狄米特律斯重上。

狄米特律斯　拉山德，你再开口啊！你逃走了，你这懦夫！你逃走了吗？说话呀！躲在哪一堆树丛里吗？你躲在哪里呀？

迫克　你这懦夫！你在向星星们夸口，向树林子挑战，但是却不敢过来吗？来，卑怯汉！来，你这小孩子！我要好好抽你一顿。谁要跟你比剑才真倒霉！

狄米特律斯　呀，你在那边吗？

迫克　跟我的声音来吧，这儿不是适宜我们战斗的地方。（同下）

拉山德重上。

拉山德　他走在我的前头，老是挑拨着我上前；一等我走到他叫喊着的地方，他又早已不在。这个坏蛋比我脚步快得多，我越是追得快，他可逃走得更快，使我在黑暗崎岖的路上绊跌了一次。让我在这儿休息一下吧。（躺下）来吧，你仁心的白昼！只要你一露出你的一线灰白的微光，我就可以看见狄米特律斯而洗雪这次仇恨了。（睡去）

迫克及狄米特律斯重上。

迫克　哈！哈！哈！懦夫！你为什么不来？

狄米特律斯　要是你有胆量的话，等着我吧；我全然明白你跑在我前面，从这儿窜到那儿，不敢站住，也不敢当着我的面，你现在在什么地方？

迫克　过来，我在这儿。

狄米特律斯　哼，你在摆布我。要是天亮了我看见你的面孔，你好好地留点儿神；现在，去你的吧！疲乏逼着我倒在这寒冷的地上，等候着白天的降临。（躺下睡去）

海丽娜重上。

海丽娜　疲乏的夜啊！冗长的夜啊！减少一些你的时辰吧！从东方出来的安慰，快照耀起来吧！好让我借着晨光回到雅典去，离开这一群人，他们大家都讨厌可怜的我。慈悲的睡眠，有时你闭上了悲伤的眼睛，求你暂时让我忘却了自己的存在吧！（躺下睡去）

迫克　两男加两女，四个无错误；

三个已在此，一人在何处？

哈哈她来了，满脸愁云罩；

爱神真不好，惯惹人烦恼！

赫米娅重上。

赫米娅　从来不曾这样疲乏过，从来不曾这样伤心过！我的身上沾满了露水，我的衣裳为荆棘所抓破；我跑也跑不动，爬也爬不动了；我的两条腿再也不能听从我的心愿。让我在这儿休息一下以待天明。要是他们真要格斗的话，愿天保佑拉山德吧！（躺下睡去）

迫克　梦将残，睡方酣，

神仙药，祛幻觉，

百般迷梦全消却。（挤草汁于拉山德眼上）

醒眼见，旧人脸，

乐满心，情不禁，

从此欢爱复深深。

一句俗语说得好，

各人各有各的宝，

待你醒来就知晓：

哥儿爱姐儿，

两两无参差；

失马复得马，

一场大笑话！（下）

第五幕

第一场　雅典　忒修斯宫廷

忒修斯、希波吕忒、菲劳斯特莱特及大臣侍从等上。

希波吕忒　忒修斯，这些恋人们所说的话真是奇怪得很。

忒修斯　奇怪得不像是真实的。我永不相信这种古怪的传说和神仙的游戏。情人们和疯子们都富于纷乱的思想和成形的幻觉，他们所理会到的永远不是冷静的理智所能充分了解的。疯子、情人和诗人，都是空想的产儿：疯子眼中所见的鬼，多过于广大的地狱所能容纳的；情人，同样是那么疯狂，能从埃及人的黑脸上看见海伦28的美貌；诗人的眼睛在神奇的狂放的一转中，便能从天上看到地下，从地下看到天上。想象会把不知名的事物用一种方式呈现出来，诗人的笔再使它们具有如实的形象，空虚的无物也会有了居处和名字。强烈的想象往往具有这种本领，只要一领略到一些快乐，就会相信那种快乐的背后有一个赐予的人；夜间一转到恐惧的念头，一株灌木一下子便会变成一头熊。

希波吕忒　但他们所说的一夜间全部的经历，以及他们大家心理上都受到同样影响的事实，可以证明那不会是幻想。虽然那故事是怪异而惊人的，却并不令人不能置信。

忒修斯　这一班恋人们高高兴兴地来了。

拉山德、狄米特律斯、赫米娅、海丽娜上。

忒修斯　恭喜，好朋友们！恭喜！愿你们心灵里永远享受着没有阴翳的爱情日子！

拉山德　愿更大的幸福永远追随着殿下的起居！

忒修斯　来，我们应当用什么假面剧或是舞蹈来消磨在尾餐和就寝之间的三点钟悠长的岁月呢？我们一向掌管戏乐的人在哪里？有哪几种余兴准备着？有没有一出戏剧可以祛除难挨的时辰里按捺不住的焦灼呢？叫菲劳斯特莱特过来。

菲劳斯特莱特　有，伟大的忒修斯。

忒修斯　说，你有些什么可以缩短这黄昏的节目？有些什么假面剧？有些什么音乐？要是一点儿娱乐都没有，我们怎么把这迟迟的时间消度过去呢？

菲劳斯特莱特　这是一张预备好的各种戏目的单子，请殿下自己拣选哪一项先来。（呈上单子）

忒修斯　“身毒29之战，由一个雅典太监和竖琴而唱。”那个我们不要听；我已经告诉过我的爱人这一段表彰我的姻兄赫拉克勒斯武功的故事了。“醉酒者之狂暴，色雷斯歌人惨遭肢裂的始末。”30那是老调，当我上次征服底比斯凯旋回来的时候就已经表演过了。“九缪斯神31痛悼学术的沦亡。”那是一段犀利尖刻的讽刺，不适合于婚礼时的表演。“关于年轻的皮拉摩斯及其爱人提斯柏的冗长的短戏，非常悲哀的趣剧。”悲哀的趣剧！冗长的短戏！那简直是说灼热的冰，发烧的雪。这种矛盾怎么能调和起来呢？

菲劳斯特莱特　殿下，一出一共只有十来个字那么长的戏，当然是再短不过了；即使只有十个字，也会嫌太长，叫人看了厌倦；因为在全剧之中，没有一个字是用得恰当的，没有一个演员是支配得恰如其分的。那本戏的确很悲哀，殿下，因为皮拉摩斯在戏里要把自己杀死。那一场我看他们预演的时候，我得承认确曾使我的眼中充满眼泪，但那些泪都是在纵声大笑的时候忍俊不住而流着的，再没有人流过比那更开心的泪了。

忒修斯　扮演这戏的是些什么人呢？

菲劳斯特莱特　都是在这雅典城里做工过活的胼手胝足的汉子。他们从来不曾用过头脑，今番为了准备参加殿下的婚礼，才辛辛苦苦地把这本戏记诵起来。

忒修斯　好，就让我们听一下吧。

菲劳斯特莱特　不，殿下，那是不配烦渎您的耳朵的。我已经听完过他们一次，简直一无足取；除非你嘉纳他们的一片诚心和苦苦背诵的辛勤。

忒修斯　我要把那本戏听一次，因为淳朴和忠诚所呈献的礼物，总是可取的。去把他们带来。各位夫人女士们，大家请坐下。（菲劳斯特莱特下）

希波吕忒　我不欢喜看见微贱的人做他们力量所不及的事，忠诚因为努力的狂妄而变得毫无价值。

忒修斯　啊，亲爱的，你不会看见他们糟到那地步。

希波吕忒　他说他们根本不会演戏。

忒修斯　那更显得我们的宽宏大度，虽然他们的劳力毫无价值，他们仍能得到我们的嘉纳。我们可以把他们的错误作为取笑的资料。我们不必较量他们那可怜的忠诚所不能达到的成就，而该重视他们的辛勤。凡是我所到的地方，那些有学问的人都预先准备好欢迎词迎接我；但是一看见了我，便发抖脸色变白，句子没有说完便中途顿住，话儿梗在喉中，吓得说不出来，结果是一句欢迎我的话都没有说。相信我，亲爱的，从这种无言中我却领受了他们一片欢迎的诚意；在诚惶诚恐的忠诚的畏怯上表示出来的意味，并不少于一条娓娓动听的辩舌。因此，爱人，照我所观察到的，无言的淳朴所表示的情感，才是最丰富的。

菲劳斯特莱特重上。

菲劳斯特莱特　请殿下示意，念开场诗的预备登场了。

忒修斯　让他上来吧。（喇叭奏花腔）

昆斯上，念开场诗。

昆斯　要是咱们，得罪了请原谅。

咱们本来是，一片的好意，

想要显一显。薄薄的伎俩，

那才是咱们原来的本意。

因此列位咱们到这儿来。

为的要让列位欢笑，

否则就是不曾。到这儿来，

如果咱们。惹动列位气恼，

一个个演员，都将，要登场，

你们可以仔细听个端详。32

忒修斯　这家伙简直乱来。

拉山德　他念他的开场诗就像骑一匹顽劣的小马一样，乱冲乱撞，该停的地方不停，不该停的地方偏偏停下。殿下，这是一个好教训：单是会讲话不能算数，要讲话总该讲得有个路数。

希波吕忒　真的，他就像一个小孩子学吹笛，呜哩呜哩了一下，可是全不入调。

忒修斯　他的话像是一段纠缠在一起的索链，并没有毛病，可是全弄乱了。跟着是谁登场呢？

皮拉摩斯及提斯柏、墙、月亮、狮子上。

昆斯　列位大人，也许你们会奇怪这一班人跑出来干吗，不必寻根究底，自然而然地你们总会明白过来。这个人是皮拉摩斯，要是你们想要知道的话；这位美丽的姑娘不用说便是提斯柏啦。这个人身上涂着石灰和黏土，是代表着墙头，那堵隔开这两个情人的坏墙头；他们这两个可怜的人只好在墙缝里低声谈话，这是要请大家明白的。这个人提着灯笼，牵着犬，拿着柴枝，是代表着月亮；因为你们要知道，这两个情人只在月光底下才肯在尼纳斯的坟头聚首谈情。这一头可怕的畜生名叫狮子，那晚上忠实的提斯柏先到约会的地方，给它吓跑了，或者不如说是被它惊走了，她在逃走的时候脱落了她的外套，那件外套因为给那恶狮子咬在它那张血嘴里，所以沾满了血斑。隔了不久，皮拉摩斯，那个高个儿的美少年，也来了，一见他那忠实的提斯柏的外套“死”在地上，便哧的一声拔出一把血淋淋的剑来，对准他那热辣辣的胸脯里豁啦啦地刺了进去。那时提斯柏却躲在桑树的树荫里，等到她发现了这回事，便把他身上的剑拔出来，结果了她自己的性命。至于其余的一切，可以让狮子、月亮、墙头和两个情人详详细细地告诉你们，当他们上场的时候。（昆斯及皮拉摩斯、提斯柏、狮子、月亮同下）

忒修斯　我不知道狮子要不要说话。

狄米特律斯　殿下，这可不用怀疑，要是一班驴子都会讲人话，狮子当然也会说话啦。

墙　小子斯诺特是也，在这本戏文里扮作墙头；须知此墙不是他墙，乃是一堵有裂缝的墙，在那条裂缝里，皮拉摩斯和提斯柏两个情人常常偷偷地低声谈话。这一把石灰、这一撮黏土、这一块砖头，表明咱是一堵真正的墙头，并非滑头冒牌之流。这便是那个鬼缝儿，这两个胆小的情人在那儿谈着知心话儿的。

忒修斯　石灰和泥土筑成的东西，居然这样会说话，难得难得！

狄米特律斯　殿下，这是我所听到的中间最俏皮的一段。

忒修斯　皮拉摩斯走近墙边来了。静听！

皮拉摩斯重上。

皮拉摩斯　板着脸孔的夜啊！漆黑的夜啊！

夜啊，白天一去，你就来啦！

夜啊！夜啊！唉呀！唉呀！唉呀！

咱担心咱的提斯柏要失约啦！

墙啊！亲爱的，可爱的墙啊！

你硬生生地隔开了咱们两人的家！

墙啊！亲爱的，可爱的墙啊！

露出你的裂缝，让咱向里头瞧瞧吧！

（墙举手叠指做裂缝状）

谢谢你，殷勤的墙！上帝大大保佑你！

但是咱瞧见些什么呢？咱瞧不见伊。

刁恶的墙啊！不让咱瞧见可爱的伊；

愿你倒霉吧，因为你竟这样把咱欺！

忒修斯　这墙并不是没有知觉的，我想他应当反骂一下。

皮拉摩斯　没有的事，殿下，真的，他不能。“把咱欺”是该提斯柏接下去的尾白；她现在就要上场啦，咱就要在墙缝里看她。你们瞧着吧，下面做下去正跟咱告诉你们的完全一样，那边她来啦。

提斯柏重上。

提斯柏　墙啊！你常常听得见咱的呻吟，

怨你生生把咱与他两两分拆！

咱的樱唇常跟你的砖石亲吻，

你那用水泥胶得紧紧的砖石。

皮拉摩斯　咱瞧见一个声音；让咱去望望，

不知可能听见提斯柏的脸庞。

提斯柏！

提斯柏　你是咱的好人儿，咱想。

皮拉摩斯　尽你想吧，咱是你风流的情郎。

好像里芒德33，咱此心永无变更。

提斯柏　咱就像海伦，到死也决不变心。

皮拉摩斯　沙发勒斯对待普洛克勒斯不过如此。34

提斯柏　你就是普洛克勒斯，咱就是沙发勒斯。

皮拉摩斯　啊，在这堵万恶的墙缝中请给咱一吻！

提斯柏　咱吻着墙缝，可全然吻不到你的嘴唇。

皮拉摩斯　你肯不肯到宁尼的坟头去跟咱相聚？

提斯柏　活也好，死也好，咱一准立刻动身前去。（二人下）

墙　现在咱已把墙头扮好，

因此咱便要拔脚去了。（下）

忒修斯　现在隔在这两户人家之间的墙头已经倒下了。

狄米特律斯　殿下，墙头要是都像这样随随便便偷听人家的谈话起来，可真无法想象。

希波吕忒　我从来没有听到过比这更蠢的东西。

忒修斯　最好的戏剧也不过是人生的一个缩影；最坏的只要用想象补足一下，也就不会坏到什么地方去。

希波吕忒　那该是你的想象，而不是他们的想象。

忒修斯　要是我们对于他们的想象并不比他们对于自己的想象更坏，那么他们也可以算得顶好的人。两只好东西登场了，一只是人，一只是狮子。

狮子及月亮重上。

狮子　各位太太小姐们，你们那柔弱的心一见了地板上爬着的一只顶小的老鼠就会害怕，现在看见一头凶暴的狮子发狂地怒吼，多少要发起抖来的吧？但是请你们放心，咱其实是细木工匠斯纳格，既不是凶猛的公狮，也不是一头母狮；要是咱真的是一头狮子而冲到这儿来，那咱才大倒其霉！

忒修斯　一头非常善良的畜生，有一颗好良心。

狄米特律斯　殿下，这是我所看见过的最好的畜生了。

拉山德　这头狮子按勇气说只好算是一只狐狸。

忒修斯　对了，而且按他那小心翼翼的样子说起来倒像是一只鹅，好，别管他吧，让我们听月亮说话。

月亮　这盏灯笼代表着角儿弯弯的新月——

狄米特律斯　他应当把角装在头上。35

忒修斯　他并不是新月，圆圆的哪里有个角儿？

月亮　这盏灯笼代表着角儿弯弯的新月，咱好像就是月亮里的仙人。

忒修斯　这该是最大的错误了。应该把这个人放进灯笼里去，否则他怎么会是月亮里的仙人呢？

狄米特律斯　他因为怕蜡烛不敢进去。瞧，他恼了。

希波吕忒　这月亮真使我厌倦，他应该变化变化才好！

忒修斯　照他那知觉欠缺的样子看起来，他大概是一个残月；但是为着礼貌和一切的理由，我们得忍耐一下。

拉山德　说下去，月亮。

月亮　总而言之，咱要告诉你们的是，这灯笼便是月亮，咱便是月亮里的仙人；这柴枝是咱的柴枝，这狗是咱的狗。

狄米特律斯　嗨，这些都应该放进灯笼里去才对，因为它们都是在月亮里的。但是静些，提斯柏来了。

提斯柏重上。

提斯柏　这是宁尼老人的坟。咱的好人儿呢？

狮子　（吼）呜——（提斯柏奔下）

狄米特律斯　吼得好，狮子！

忒修斯　奔得好，提斯柏！

希波吕忒　照得好，月亮！真的，月亮照的姿势很好。（狮子撕破提斯柏的外套后下）

忒修斯　撕得好，狮子！

皮拉摩斯重上。

狄米特律斯　于是皮拉摩斯来了。

拉山德　于是狮子不见了。

皮拉摩斯　可爱的月亮，咱多谢你的月光；

谢谢你，因为你照得这么皎洁！

靠着你那慈和的闪烁的金光，

咱将要饱餐着提斯柏的秀色。

但是且住，啊该死！

瞧哪，可怜的武士，

这是一场什么惨景！

眼睛，你看没看见？

这种事怎会出现？

可爱的宝贝啊，亲亲！

你的好外套一件，

怎么全都是血点？

过来吧，狰狞的凶神！

快把生命的羁缠，

从此后一刀割断；

今朝咱了结了残生！

忒修斯　这一种情感再加上一个好朋友的死，很可以使一个人脸带愁容。

希波吕忒　该死！我倒真有点可怜这个人。

皮拉摩斯　苍天啊！你为什么要造下狮子，

让它在这里蹂躏了咱的爱人？

她在一切活着爱着的人中，是

一个最美最美最最美的美人。

淋漓地流吧，眼泪！

咱要把宝剑一挥，

当着咱的胸头划破：

一剑刺过了左胸，

叫心儿莫再跳动，

这样咱就死喽死喽！（以剑自刺）

现在咱已经身死，

现在咱已经去世，

咱灵魂儿升到天堂。

太阳，不要再照耀！

月亮，给咱拔脚跑！（月亮下）

咱已一命、一命丧亡。（死）

狄米特律斯　不是双亡，是单亡，因为他是孤零零地死去。

拉山德　他现在死去，不但成不了双，而且成不了单；他已经变成“没有”啦。

忒修斯　要是就去请外科医生来，也许还可以把他医活过来，叫他做一头驴子。

希波吕忒　提斯柏还要回来看见她的爱人，月亮怎么这样性急便去了呢？

忒修斯　她可以在星光底下看见他的，现在她来了。她再痛哭流涕一下子，戏文也就完了。

提斯柏重上。

希波吕忒　我想对于这样一个宝货皮拉摩斯，她可以不必浪费口舌；我希望她说得短一点儿。

狄米特律斯　她跟皮拉摩斯较量起来真是半斤对八两。上帝保佑我们不要嫁到这种男人，也保佑我们不要娶着这种妻子！

拉山德　她那秋波已经看见他了。

狄米特律斯　于是悲声而言曰：——

提斯柏　睡着了吗，好人儿？

啊！死了，咱的鸽子？

皮拉摩斯啊，快醒醒！

说呀！说呀！哑了吗？

唉，死了！一堆黄沙

将要盖住你的美睛。

嘴唇像百合花开，

鼻子像樱桃可爱，

黄花像是你的脸孔，

一齐消失，消失了，

有情人同声哀悼！

他眼睛绿得像青葱。

命运主宰三女神，

快快到我的身边，

伸出玉手似白雪，

鲜血里面泡一泡。

咔嚓声中一剪刀，

剪断生命似琴弦。

舌头，不许再多言！

凭着这一柄好剑，

赶快把咱胸膛刺穿。（以剑自刺）

再会，亲爱的朋友！

提斯柏已经毕命；

再见吧，再见吧，再见！（死）

忒修斯　他们的丧事要让月亮和狮子来料理了吧？

狄米特律斯　是的，还有墙头。

波顿（跳起）不，咱对你们说，那堵隔开他们两家的墙早已经倒了。你们要不要瞧瞧收场诗，或者听一场咱们两个伙计的贝加莫36舞？

忒修斯　请把收场诗免了吧，因为你们的戏剧无需再有什么解释；扮戏的人一个个死了，我们还能责怪谁不成？真的，要是写那本戏的人自己来扮皮拉摩斯，把他自己吊死在提斯柏的袜带上，那倒真是一出绝妙的悲剧。你们这次实在演得很不错。现在把你们的收场诗搁在一旁，还是跳起你们的贝加莫舞来吧。（跳舞）夜钟已经敲过了十二点；恋人们，睡觉去吧，现在已经差不多是神仙们游戏的时间了。我担心我们明天早晨会起不来，因为今天晚上睡得太迟，这出粗劣的戏剧却使我们不觉得时间已过去。好朋友们，去睡吧。我们要用半月工夫把这喜庆延续，夜夜有不同的寻欢作乐。（众下）

第二场　同前景

迫克上。

迫克　饿狮在高声咆哮；

豺狼在向月长嗥；

农夫们鼾息沉沉，

完毕一天的辛勤。

火把还留着残红，

鸱鸮叫得人胆战，

传进愁人的耳中，

仿佛见殓衾飘飐。

现在夜已经深深，

坟墓都裂开大口，

吐出了百千幽灵，

荒野里四散奔走。

我们跟着赫卡忒37，

离开了阳光赫奕，

像一场梦景幽凄，

追随黑暗的踪迹。

且把这空屋打扫，

供大家一场欢闹；

驱走扰人的小鼠，

还得揩干净门户。

奥布朗、提泰妮娅及侍从等上。

奥布朗　屋中消沉的火星

微微地尚在闪耀；

跳跃着每个精灵

像花枝上的小鸟；

随我唱一支曲调，

一齐轻轻地舞蹈。

提泰妮娅　先要把歌儿练熟，

每个字玉润珠圆；

然后齐声唱祝福，

手携手缥缈回旋。（歌舞）

奥布朗　趁东方没有发白，

让我们满屋溜达；

先去看一看新床，

祝福它吉利祯祥。

这三对新婚伉俪，

愿他们永无离贰；

生下来小小儿郎，

一个个相貌堂堂；

不生黑痣不缺唇，

更没有半点瘢痕。

凡是不祥的胎记，

不会在身上发现。

用这神圣的野露，

你们去浇洒门户，

祝福屋子的主人，

永享着福禄康宁。

快快去，莫犹豫；

天明时我们重聚。（除迫克外皆下）

迫克（向观众）

要是我们这班影子

有拂了诸位的尊意，

就请你们这样思量，

一切便可得到补偿；

这种种幻景的显现，

不过是梦中的妄念；

这一段无聊的情节，

真同诞梦一样无力。

先生们，请不要见笑！

倘蒙原宥，定当补报，

万一我们幸而免脱

这一遭嘘嘘的指斥，

我们决不忘记大恩，

迫克生平不会骗人。

再会了！肯赏个脸儿的话，

就请拍两下手，多谢多谢！（下）

ACT 1.

SCENE 1.Athens.the Palace of THESEUS.

[Enter THESEUS, HIPPOLYTA, PHILOSTRATE, and ATTENDANTS.]

THESEUS. Now, fair Hippolyta, our nuptial hour

Draws on apace：four happy days bring in

Another moon；But O！methinks, how slow

This old moon wanes：She lingers my desires，

Like to a step-dame or a dowager

Long withering out a young man's revenue.

HIPPOLYTA. Four days will quickly steep themselves in night；

Four nights will quickly dream away the time；

And then the moon, like to a silver bow

New-bent in heaven, shall behold the night

Of our solemnities.

THESEUS. Go, Philostrate，

Stir up the Athenian youth to merriments；

Awake the pert and nimble spirit of mirth；

Turn melancholy forth to funerals；

The pale companion is not for our pomp.

[Exit PHILOSTRATE.]

Hippolyta, I woo'd thee with my sword，

And won thy love doing thee injuries；

But I will wed thee in another key，

With pomp, with triumph, and with revelling.

[Enter EGEUS, HERMIA, LYSANDER, and DEMETRIUS.]

EGEUS. Happy be Theseus, our renowned duke！

THESEUS. Thanks, good Egeus；what's the news with thee?

EGEUS. Full of vexation come I, with complaint

Against my child, my daughter Hermia.

Stand forth, Demetrius. My noble lord，

This man hath my consent to marry her.

Stand forth, Lysander：and, my gracious duke，

This man hath bewitch'd the bosom of my child：

Thou, thou, Lysander, thou hast given her rhymes，

And interchang'd love-tokens with my child；

Thou hast by moonlight at her window sung，

With feigning voice, verses of feigning love；

And stol'n the impression of her fantasy

With bracelets of thy hair, rings, gawds, conceits，

Knacks, trifes, nosegays, sweetmeats, messengers

Of strong prevailment in unhardened youth；

With cunning hast thou flch'd my daughter's heart；

Turn'd her obedience, which is due to me，

To stubborn harshness. And, my gracious duke，

Be it so she will not here before your grace

Consent to marry with Demetrius，

I beg the ancient privilege of Athens，

As she is mine I may dispose of her；

Which shall be either to this gentleman，

Or to her death, according to our law

Immediately provided in that case.

THESEUS. What say you, Hermia?Be advis'd, fair maid.

To you, your father should be as a god；

One that compos'd your beauties, yea, and one

To whom you are but as a form in wax，

By him imprinted, and within his power

To leave the fgure, or disfgure it.

Demetrius is a worthy gentleman.

HERMIA. So is Lysander.

THESEUS. In himself he is；

But, in this kind, wanting your father's voice，

The other must be held the worthier.

HERMIA. I would my father look'd but with my eyes.

THESEUS. Rather your eyes must with his judgment look.

HERMIA. I do entreat your grace to pardon me.

I know not by what power I am made bold，

Nor how it may concern my modesty

In such a presence here to plead my thoughts；

But I beseech your grace, that I may know

The worst that may befall me in this case，

If I refuse to wed Demetrius.

THESEUS. Either to die the death, or to abjure

For ever the society of men.

Therefore, fair Hermia, question your desires；

Know of your youth, examine well your blood，

Whether, if you yield not to your father's choice，

You can endure the livery of a nun，

For aye to be in shady cloister mew'd，

To live a barren sister all your life，

Chanting faint hymns to the cold fruitless moon.

Thrice-blessed they that master so their blood

To undergo such maiden pilgrimage；

But earthlier happy is the rose distill'd

Than that which withering on the virgin thorn

Grows, lives, and dies, in single blessedness.

HERMIA. So will I grow, so live, so die, my lord，

Ere I will yield my virgin patent up

Unto his lordship, whose unwished yoke

My soul consents not to give sovereignty.

THESEUS. Take time to pause；and, by the next new moon—

The sealing-day betwixt my love and me

For everlasting bond of fellowship—

Upon that day either prepare to die

For disobedience to your father's will，

Or else to wed Demetrius, as he would；

Or on Diana's altar to protest

For aye austerity and single life.

DEMETRIUS. Relent, sweet Hermia；And, Lysander, yield

Thy crazed title to my certain right.

LYSANDER. You have her father's love, Demetrius；

Let me have Hermia's：do you marry him.

EGEUS. Scornful Lysander！true, he hath my love，

And what is mine my love shall render him；

And she is mine, and all my right of her

I do estate unto Demetrius.

LYSANDER. I am, my lord, as well deriv'd as he，

As well possess'd；my love is more than his；

My fortunes every way as fairly rank'd，

If not with vantage, as Demetrius'；

And, which is more than all these boasts can be，

I am belov'd of beauteous Hermia.

Why should not I then prosecute my right?

Demetrius, I'll avouch it to his head，

Made love to Nedar's daughter, Helena，

And won her soul；and she, sweet lady, dotes，

Devoutly dotes, dotes in idolatry，

upon this spotted and inconstant man.

THESEUS. I must confess that I have heard so much，

And with Demetrius thought to have spoke thereof；

But, being over-full of self-affairs，

My mind did lose it. But, Demetrius, come；

And come, Egeus；you shall go with me，

I have some private schooling for you both.

For you, fair Hermia, look you arm yourself

To ft your fancies to your father's will，

Or else the law of Athens yields you up，

Which by no means we may extenuate，

To death, or to a vow of single life.

Come, my Hippolyta：what cheer, my love?

Demetrius and Egeus, go along：

I must employ you in some business

Against our nuptial, and confer with you

Of something nearly that concerns yourselves.

EGEUS. With duty and desire we follow you.

[Exeunt THESEUS, HIPPOLYTA, EGEUS, DEMETRIUS，

and Train.]

LYSANDER. How now, my love！Why is your cheek so pale?

How chance the roses there do fade so fast?

HERMIA. Belike for want of rain, which I could well

Beteem them from the tempest of mine eyes.

LYSANDER. Ay me！For aught that I could ever read，

Could ever hear by tale or history，

The course of true love never did run smooth；

But, either it was different in blood—

HERMIA. O cross！too high to be enthrall'd to low.

LYSANDER. Or else misgraffed in respect of years—

HERMIA. O spite！too old to be engag'd to young.

LYSANDER. Or else it stood upon the choice of friends—

HERMIA. O hell！to choose love by another's eye.

LYSANDER. Or, if there were a sympathy in choice，

War, death, or sickness did lay siege to it，

Making it momentary as a sound，

Swift as a shadow, short as any dream，

Brief as the lightning in the collied night，

That, in a spleen, unfolds both heaven and earth，

And ere a man hath power to say，'Behold！'

The jaws of darkness do devour it up：

So quick bright things come to confusion.

HERMIA. If then true lovers have ever cross'd，

It stands as an edict in destiny：

Then let us teach our trial patience，

Because it is a customary cross，

As due to love as thoughts and dreams and sighs，

Wishes and tears, poor fancy's followers.

LYSANDER. A good persuasion：therefore, hear me, Hermia.

I have a widow aunt, a dowager

Of great revenue, and she hath no child：

From Athens is her house remote seven leagues；

And she respects me as her only son.

There, gentle Hermia, may I marry thee，

And to that place the sharp Athenian law

Cannot pursue us. If thou lovest me then，

Steal forth thy father's house to-morrow night，

And in the wood, a league without the town，

Where I did meet thee once with Helena，

To do observance to a morn of May，

There will I stay for thee.

HERMIA. My good Lysander！

I swear to thee by Cupid's strongest bow，

By his best arrow with the golden head，

By the simplicity of Venus'doves，

By that which knitteth souls and prospers loves，

And by that fre which burn'd the Carthage queen，

When the false Troyan under sail was seen，

By all the vows that ever men have broke—

In number more than ever women spoke—

In that same place thou hast appointed me，

To-morrow truly will I meet with thee.

LYSANDER. Keep promise, love.Look, here comes Helena.

[Enter HELENA.]

HERMIA. God speed fair Helena！Whither away?

HELENA. Call you me fair?that fair again unsay.

Demetrius loves your fair：O happy fair！

Your eyes are lode-stars！and your tongue's sweet air

More tuneable than lark to shepherd's ear，

When wheat is green, when hawthorn buds appear.

Sickness is catching：O！were favour so，

Yours would I catch, fair Hermia, ere I go；

My ear should catch your voice, my eye your eye，

My tongue should catch your tongue's sweet melody.

Were the world mine, Demetrius being bated，

The rest I'd give to be to you translated.

O！teach me how you look, and with what art

You sway the motion of Demetrius'heart.

HERMIA. I frown upon him, yet he loves me still.

HELENA. O！that your frowns would teach my smiles such skill.

HERMIA. I give him curses, yet he gives me love.

HELENA. O！that my prayers could such affection move.

HERMIA. The more I hate, the more he follows me.

HELENA. The more I love, the more he hateth me.

HERMIA. His folly, Helena, is no fault of mine.

HELENA. None, but your beauty：would that fault were mine！

HERMIA. Take comfort：he no more shall see my face；

Lysander and myself will fy this place.

Before the time I did Lysander see，

Seem'd Athens as a paradise to me：

O！then, what graces in my love do dwell，

That he hath turn'd a heaven unto a hell.

LYSANDER. Helen, to you our minds we will unfold.

To-morrow night, when Phoebe doth behold

Her silver visage in the wat'ry glass，

Decking with liquid pearl the bladed grass—

A time that lovers'fights doth still conceal—

Through Athens'gates have we devis'd to steal.

HERMIA. And in the wood, were often you and I

Upon faint primrose-beds were wont to lie，

Emptying our bosoms of their counsel sweet，

There my Lysander and myself shall meet；

And thence from Athens turn away our eyes，

To seek new friends and stranger companies.

Farewell, sweet playfellow：pray thou for us；

And good luck grant thee thy Demetrius！

Keep word, Lysander：we must starve our sight

From lovers'food till morrow deep midnight.

LYSANDER. I will, my Hermia.[Exit HERMIA.]

Helena, adieu：

As you on him, Demetrius dote on you！[Exit.]

HELENA. How happy some o'er other some can be！

Through Athens I am thought as fair as she：

But what of that?Demetrius thinks not so；

He will not know what all but he do know：

And as he errs, doting on Hermia's eyes，

So I, admiring of his qualities.

Things base and vile, holding no quantity，

Love can transpose to form and dignity.

Love looks not with the eyes, but with the mind，

And therefore is wing'd Cupid painted blind.

Nor hath Love's mind of any judgment taste；

Wings and no eyes fgure unheedy haste：

And therefore is Love said to be a child，

Because in choice he is so oft beguil'd.

As waggish boys in game themselves forswear，

So the boy Love is perjur'd every where；

For ere Demetrius look'd on Hermia's eyne，

He hail'd down oaths that he was only mine；

And when this hail some heat from Hermia felt，

So he dissolv'd, and showers of oaths did melt.

I will go tell him of fair Hermia's fight：

Then to the wood will he to-morrow night

Pursue her；and for this intelligence

If I have thanks, it is a dear expense.

But herein mean I to enrich my pain，

To have his sight thither and back again.[Exit.]

SCENE 2.Athens.QUINCE’s House.

[Enter QUINCE, SNUG, BOTTOM, FLUTE, SNOUT, and STARVELING.]

QUINCE. Is all our company here?

BOTTOM. You were best to call them generally, man by man, according to the scrip.

QUINCE. Here is the scroll of every man's name which is thought fit, through all Athens, to play in our interlude before the duke and the duchess on his wedding-day at night.

BOTTOM. First, good Peter Quince, say what the play treats on；then read the names of the actors；and so grow to a point.

QUINCE. Marry, our play is, The most lamentable comedy, and most cruel death of Pyramus and Thisby.

BOTTOM. A very good piece of work, I assure you, and a merry.Now, good Peter Quince, call forth your actors by the scroll.Masters, spread yourselves.

QUINCE. Answer as I call you.Nick Bottom, the weaver.

BOTTOM. Ready.Name what part I am for, and proceed.

QUINCE. You, Nick Bottom, are set down for Pyramus.

BOTTOM. What is Pyramus?A lover, or a tyrant?

QUINCE. A lover, that kills himself most gallant for love.

BOTTOM. That will ask some tears in the true performing of it：If I do it, let the audience look to their eyes；I will move storms；I will condole in some measure.To the rest：yet my chief humour is for a tyrant.I could play Ercles rarely, or a part to tear a cat in, to make all split.

The raging rocks

And shivering shocks

Shall break the locks

Of prison gates；

And Phibbus'car

Shall shine from far

And make and mar

The foolish Fates.

This was lofty！Now name the rest of the players. This is Ercles'vein, a tyrant's vein；a lover is more condoling.

QUINCE. Francis Flute, the bellows-mender.

FLUTE. Here, Peter Quince.

QUINCE. You must take Thisby on you.

FLUTE. What is Thisby?a wandering knight?

QUINCE. It is the lady that Pyramus must love.

FLUTE. Nay, faith, let not me play a woman；I have a beard coming.

QUINCE. That's all one：you shall play it in a mask, and you may speak as small as you will.

BOTTOM. An I may hide my face, let me play Thisby too.I'll speak in a monstrous little voice：‘Thisne, Thisne！'‘Ah Pyramus, my lover dear；thy Thisby dear, and lady dear！'

QUINCE. No, no；you must play Pyramus；and Flute, you Thisby.

BOTTOM. Well, proceed.

QUINCE. Robin Starveling, the tailor.

STARVELING. Here, Peter Quince.

QUINCE. Robin Starveling, you must play Thisby's mother.Tom Snout, the tinker.

SNOUT. Here, Peter Quince.

QUINCE. You, Pyramus'father；myself, Thisby's father；Snug, the joiner, you the lion's part：And, I hope, here is a play ftted.

SNUG. Have you the lion's part written?Pray you, if it be, give it me, for I am slow of study.

QUINCE. You may do it extempore, for it is nothing but roaring.

BOTTOM. Let me play the lion too.I will roar, that I will do any man's heart good to hear me；I will roar, that I will make the duke say‘Let him roar again, let him roar again.'

QUINCE. An you should do it too terribly, you would fright the duchess and the ladies, that they would shriek；and that were enough to hang us all.

ALL. That would hang us, every mother's son.

BOTTOM. I grant you, friends, if that you should fright the ladies out of their wits, they would have no more discretion but to hang us；but I will aggravate my voice so that I will roar you as gently as any sucking dove；I will roar you as'twere any nightingale.

QUINCE. You can play no part but Pyramus；for Pyramus isa sweet-faced man；a proper man, as one shall see in a summer's day；a most lovely, gentleman-like man；therefore, you must needs play Pyramus.

BOTTOM. Well, I will undertake it.What beard were I best to play it in?

QUINCE. Why, what you will.

BOTTOM. I will discharge it in either your straw-colour beard, your orange-tawny beard, your purple-in-grain beard, or your French-crown colour beard, your perfect yellow.

QUINCE. Some of your French crowns have no hair at all, and then you will play bare-faced.But masters, here are your parts；and I am to entreat you, request you, and desire you, to con them by to-morrow night, and meet me in the palace wood, a mile without the town, by moonlight：there will we rehearse；for if we meet in the city, we shall be dogg'd with company, and our devices known.In the meantime I will draw a bill of properties, such as our play wants.I pray you, fail me not.

BOTTOM. We will meet；and there we may rehearse most obscenely and courageously.Take pains；be perfect；adieu.

QUINCE. At the Duke's oak we meet.

BOTTOM. Enough；hold, or cut bow-strings.

[Exeunt.]

ACT 2.

SCENE 1.A Wood near Athens.

[Enter a Fairy at one side, and PUCK on the aother.]

PUCK. How now, spirit！Whither wander you?

FAIRY. Over hill, over dale，

Thorough bush, thorough brier，

Over park, over pale，

Thorough food, thorough fre，

I do wander every where，

Swifter than the moon's sphere；

And I serve the fairy queen，

To dew her orbs upon the green：

The cowslips tall her pensioners be；

In their gold coats spots you see；

Those be rubies, fairy favours，

In their freckles live their savours：

I must go seek some dewdrops here，

And hang a pearl in every cowslip's ear.

Farewell, thou lob of spirits：I'll be gone.

Our queen and all her elves come here anon.

PUCK. The king doth keep his revels here tonight.

Take heed the queen come not within his sight；

For Oberon is passing fell and wrath，

Because that she as her attendant hath

A lovely boy, stolen from an Indian king；

She never had so sweet a changeling；

And jealous Oberon would have the child

Knight of his train, to trace the forests wild；

But she, perforce, withholds the loved boy，

Crowns him with fowers, and makes him all her joy.

And now they never meet in grove or green，

By fountain clear, or spangled starlight sheen，

But they do square；that all their elves for fear，

Creep into acorn-cups and hide them there.

FAIRY. Either I mistake your shape and making quite，

Or else you are that shrewd and knavish sprite

Call'd Robin Goodfellow：are not you he

That frights the maidens of the villagery；

Skim milk, and sometimes labour in the quern，

And bootless make the breathless housewife churn；

And sometime make the drink to bear no barm；

Mislead night-wanderers, laughing at their harm?

Those that Hobgoblin call you and sweet Puck，

You do their work, and they shall have good luck：

Are not you he?

PUCK. Fairy, thou speakest aright：

I am that merry wanderer of the night.

I jest to Oberon, and make him smile，

When I a fat and bean-fed horse beguile

Neighing in likeness of a flly foal：

And sometime lurk I in a gossip's bowl，

In very likeness of a roasted crab；

And, when she drinks, against her lips I bob，

And on her withered dewlap pour the ale.

The wisest aunt, telling the saddest tale，

Sometime for three-foot stool mistaketh me；

Then slip I from her bum, down topples she，

And‘tailor'cries, and falls into a cough；

And then the whole quire hold their hips and loff；

And waxen in their mirth, and neeze, and swear.

A merrier hour was never wasted there.

But, room, fairy！here comes Oberon.

FAIRY. And here my mistress.Would that he were gone！

[Enter OBERON from one side, with his Train；and TITANIA

from the other, with hers.]

OBERON. Ill met by moonlight, proud Titania.

TITANIA. What！jealous Oberon, Fairies, skip hence：

I have forsworn his bed and company.

OBERON. Tarry, rash wanton！am not I thy lord?

TITANIA. Then I must be thy lady；but I know

When thou hast stolen away from fairy land，

And in the shape of Corin sat all day，

Playing on pipes of corn, and versing love

To amorous Phillida. Why art thou here，

Come from the farthest steppe of India?

But that, forsooth, the bouncing Amazon，

Your buskin'd mistress and your warrior love，

To Theseus must be wedded, and you come

To give their bed joy and prosperity.

OBERON. How canst thou thus for shame, Titania，

Glance at my credit with Hippolyta，

Knowing I know thy love to Theseus?

Didst not thou lead him through the glimmering night

From Perigouna, whom he ravished?

And make him with fair Aegles break his faith，

With Ariadne, and Antiopa?

TITANIA. These are the forgeries of jealousy：

And never, since the middle summer's spring，

Met we on hill, in dale, forest, or mead，

By paved fountain, or by rushy brook，

Or in the beached margent of the sea，

To dance our ringlets to the whistling wind，

But with thy brawls thou hast disturb'd our sport.

Therefore the winds, piping to us in vain，

As in revenge, have suck'd up from the sea

Contagious fogs；Which, falling in the land，

Have every pelting river made so proud

That they have overborne their continents：

The ox hath therefore stretch'd his yoke in vain，

The ploughman lost his sweat, and the green corn

Hath rotted ere his youth attain'd a beard：

The fold stands empty in the drowned feld，

And crows are fatted with the murrion fock；

The nine men's morris is fll'd up with mud，

And the quaint mazes in the wanton green，

For lack of tread are undistinguishable：

The human mortals want their winter here：

No night is now with hymn or carol blest：

Therefore the moon, the governess of foods，

Pale in her anger, washes all the air，

That rheumatic diseases do abound：

And thorough this distemperature we see

The seasons alter：hoary-headed frosts

Fall in the fresh lap of the crimson rose，

And on old Hiems'thin and icy crown

An odorous chaplet of sweet summer buds

Is, as in mockery, set. The spring, the summer，

The childing autumn, angry winter, change

Their wonted liveries, and the mazed world，

By their increase, now knows not which is which.

And this same progeny of evils comes

From our debate, from our dissension：

We are their parents and original.

OBERON. Do you amend it, then；it lies in you.

Why should Titania cross her Oberon?

I do but beg a little changeling boy，

To be my henchman.

TITANIA. Set your heart at rest；

The fairy land buys not the child of me.

His mother was a votares of my order：

And, in the spiced Indian air, by night，

Full often hath she gossip'd by my side，

And sat with me on Neptune's yellow sands，

Marking the embarked traders on the food；

When we have laugh'd to see the sails conceive

And grow big-bellied with the wanton wind；

Which she, with pretty and with swimming gait

Following，—her womb then rich with my young squire，—

Would imitate, and sail upon the land，

To fetch me trifes, and return again，

As from a voyage, rich with merchandise.

But she, being mortal, of that boy did die；

And for her sake do I rear up her boy，

And for her sake I will not part with him.

OBERON. How long within this wood intend you stay?

TITANIA. Perchance, till after Theseus'wedding-day.

If you will patiently dance in our round，

And see our moonlight revels, go with us；

If not, shun me, and I will spare your haunts.

OBERON. Give me that boy and I will go with thee.

TITANIA. Not for thy fairy kingdom.Fairies, away！

We shall chide downright, if I longer stay.

[Exit TITANIA with her Train.]

OBERON. Well, go thy way：thou shalt not from this grove

Till I torment thee for this injury.

My gentle Puck, come hither. Thou rememb'rest

Since once I sat upon a promontory，

And heard a mermaid on A dolphin's back

Uttering such dulcet and harmonious breath，

That the rude sea grew civil at her song，

And certain stars shot madly from their spheres

To hear the Sea-maid's music.

PUCK. I remember.

OBERON. That very time I saw, but thou couldst not，

Flying between the cold moon and the earth，

Cupid all arm'd：a certain aim he took

At a fair vestal throned by the west，

And loos'd his love-shaft smartly from his bow，

As it should pierce a hundred thousand hearts；

But I might see young Cupid's fery shaft

Quench'd in the chaste beams of the wat'ry moon；

And the imperial votaress passed on，

In maiden meditation, fancy-free.

Yet mark'd I where the bolt of Cupid fell：

It fell upon a little western fower，

Before milk-white, now purple with love's wound，

And maidens call it, love-in-idleness.

Fetch me that fower, the herb I showed thee once.

The juice of it on sleeping eyelids laid

Will make or man or woman madly dote

Upon the next live creature that it sees.

Fetch me this herb；and be thou here again

Ere the leviathan can swim a league.

PUCK. I'll put a girdle round about the earth

In forty minutes.[Exit.]

PUCK OBERON. Having once this juice，

I'll watch Titania when she is asleep，

And drop the liquor of it in her eyes；

The next thing then she waking looks upon，

Be it on lion, bear, or wolf, or bull，

On meddling monkey, or on busy ape，

She shall pursue it with the soul of love：

And ere I take this charm from off her sight，

As I can take it with another herb，

I'll make her render up her page to me.

But who comes here?I am invisible，

And I will overhear their conference.

[Enter DEMETRIUS, HELENA following him.]

DEMETRIUS. I love thee not, therefore pursue me not.

Where is Lysander and fair Hermia?

The one I'll slay, the other slayeth me.

Thou told'st me they were stol'n into this wood；

And here am I, and wood within this wood，

Because I cannot meet my Hermia.

Hence！get thee gone, and follow me no more.

HELENA. You draw me, you hard-hearted adamant：

But yet you draw not iron, for my heart

Is true as steel：leave you your power to draw，

And I shall have no power to follow you.

DEMETRIUS. Do I entice you?Do I speak you fair?

Or, rather, do I not in plainest truth

Tell you I do not nor I cannot love you?

HELENA. And even for that do I love you the more.

I am your spaniel；and, Demetrius，

The more you beat me, I will fawn on you：

Use me but as your spaniel, spurn me, strike me，

Neglect me, lose me；only give me leave，

Unworthy as I am, to follow you.

What worser place can I beg in your love，

And yet a place of high respect with me，

Than to be used as you use your dog?

DEMETRIUS. Tempt not too much the hatred of my spirit，

For I am sick when I do look on thee.

HELENA. And I am sick when I look not on you.

DEMETRIUS. You do impeach your modesty too much，

To leave the city, and commit yourself

Into the hands of one that loves you not；

To trust the opportunity of night，

And the ill counsel of a desert place，

With the rich worth of your virginity.

HELENA. Your virtue is my privilege：for that

It is not night when I do see your face，

Therefore I think I am not in the night；

Nor doth this wood lack worlds of company，

For you in my respect are all the world.

Then how can it be said I am alone.

When all the world is here to look on me?

DEMETRIUS. I'll run from thee and hide me in the brakes，

And leave thee to the mercy of wild beasts.

HELENA. The wildest hath not such a heart as you.

Run when you will, the story shall be chang'd；

Apollo fies, and Daphne holds the chase；

The dove pursues the griffn；the mild hind

Makes speed to catch the tiger：bootless speed，

When cowardice pursues and valour fies.

DEMETRIUS. I will not stay thy questions：let me go；

Or, if thou follow me, do not believe

But I shall do thee mischief in the wood.

HELENA. Ay, in the temple, in the town, the feld，

You do me mischief. Fie, Demetrius！

Your wrongs do set a scandal on my sex.

We cannot fght for love, as men may do；

We should be woo'd and were not made to woo.

[Exit DEMETRIUS.]

DEMETRIUS. I'll follow thee and make a heaven of hell，

To die upon the hand I love so well.[Exit.]

OBERON. Fare thee well, nymph：ere he do leave this grove，

Thou shalt fy him, and he shall seek thy love.

[Re-enter PUCK.]

Hast thou the fower there?Welcome, wanderer.

PUCK. Ay, there it is.

OBERON. I pray thee, give it me.

I know a bank where the wild thyme blows，

Where oxlips and the nodding violet grows

Quite over-canopied with luscious woodbine，

With sweet musk-roses, and with eglantine：

There sleeps Titania some time of the night，

Lull'd in these fowers with dances and delight；

And there the snake throws her enamell'd skin，

Weed wide enough to wrap a fairy in：

And with the juice of this I'll streak her eyes，

And make her full of hateful fantasies.

Take thou some of it, and seek through this grove：

A sweet Athenian lady is in love

With a disdainful youth：anoint his eyes；

But do it when the next thing he espies

May be the lady. Thou shalt know the man

By the Athenian garments he hath on.

Effect it with some care, that he may prove

More fond on her than she upon her love.

And look thou meet me ere the frst cock crow.

PUCK. Fear not, my lord：your servant shall do so.[Exeunt.]

SCENE 2.Another Part of the Wood.

[Enter TITANIA, with her Train.]

TITANIA. Come, now a roundel and a fairy song；

Then, for the third part of a minute, hence；

Some to kill cankers in the musk-rose buds；

Some war with rere-mice for their leathern wings，

To make my small elves coats, and some keep back

The clamorous owl, that nightly hoots, and wonders

At our quaint spirits. Sing me now asleep；

Then to your offces, and let me rest.

[The Fairies sing.]

FIRst FAIRY. You spotted snakes with double tongue，

Thorny hedge-hogs, be not seen；

Newts, and blind-worms, do no wrong；

Come not near our fairy queen.

Philomel, with melody，

Sing in our sweet lullaby；

Lulla, lulla, lullaby；

lulla, lulla, lullaby；

Never harm，

Nor spell, nor charm，

Come our lovely lady nigh；

So, good night, with lullaby.

seConD FAIRY. Weaving spiders come not here；

Hence, you long-legg'd spinners, hence！

Beetles black, approach not near；

Worm nor snail, do no offence.

Philomel, with melody, etc.

FIRst FAIRY. Hence, away！now all is well.

One aloof stand sentinel.

[Exeunt Fairies. TITANIA sleeps.]

[Enter OBERON, and squeezes the flower on TITANIA's

eyelids.]

OBERON. What thou seest when thou dost wake，

Do it for thy true-love take；

Love and languish for his sake：

Be it ounce, or cat, or bear，

Pard, or boar with bristled hair，

In thy eye that shall appear

When thou wak'st, it is thy dear.

Wake when some vile thing is near.[Exit.]

[Enter LYSANDER and HERMIA.]

LYSANDER. Fair love, you faint with wandering in the wood；

And to speak troth, I have forgot our way：

We'll rest us, Hermia, if you think it good，

And tarry for the comfort of the day.

HERMIA. Be it so, Lysander：fnd you out a bed，

For I upon this bank will rest my head.

LYSANDER. One turf shall serve as pillow for us both；

One heart, one bed, two bosoms, and one troth.

HERMIA. Nay, good Lysander；for my sake, my dear，

Lie further off yet；do not lie so near.

LYSANDER. O！take the sense, sweet, of my innocence，

Love takes the meaning in love's conference.

I mean that my heart unto yours is knit，

So that but one heart we can make of it；

Two bosoms interchained with an oath，

So then two bosoms and a single troth.

Then by your side no bed-room me deny，

For, lying so, Hermia, I do not lie.

HERMIA. Lysander riddles very prettily：

Now much beshrew my manners and my pride，

If Hermia meant to say Lysander lied.

But, gentle friend, for love and courtesy

Lie further off；in human modesty，

Such separation as may well be said

Becomes a virtuous bachelor and a maid，

So far be distant；and, good night, sweet friend.

Thy love ne'er alter till thy sweet life end！

LYSANDER. Amen, amen, to that fair prayer, say I；and then

end life when I end loyalty！[Retire a little distance.]

Here is my bed：sleep give thee all his rest！

HERMIA. With half that wish the wisher's eyes be press'd！

[They sleep.]

[Enter PUCK.]

PUCK. Through the forest have I gone，

But Athenian found I none，

On whose eyes I might approve

This fower's force in stirring love.

Night and silence！Who is here?

Weeds of Athens he doth wear：

This is he, my master said，

Despised the Athenian maid；

And here the maiden, sleeping sound，

On the dank and dirty ground.

Pretty soul！she durst not lie

Near this lack-love, this kill-courtesy.

[Squeezes the fower on LYANER'S eyelids.]

Churl, upon thy eyes I throw

All the power this charm doth owe.

When thou wak'st, let love forbid

Sleep his seat on thy eyelid：

So awake when I am gone；

For I must now to Oberon.[Exit.]

[Enter DEMETRIUS and HELENA, running.]

HELENA. Stay, though thou kill me, sweet Demetrius.

DEMETRIUS. I charge thee, hence, and do not haunt me thus.

HELENA. O！wilt thou darkling leave me?do not so.

DEMETRIUS. Stay, on thy peril：I alone will go.[Exit DEMETRIUS.]

HELENA. O！I am out of breath in this fond chase.

The more my prayer, the lesser is my grace.

Happy is Hermia, wheresoe'er she lies；

For she hath blessed and attractive eyes.

How came her eyes so bright?Not with salt tears：

If so, my eyes are oftener wash'd than hers.

No, no, I am as ugly as a bear；

For beasts that meet me run away for fear；

Therefore no marvel though Demetrius

Do, as a monster, fy my presence thus.

What wicked and dissembling glass of mine

Made me compare with Hermia's sphery eyne?

But who is here?Lysander！On the ground！

Dead?or asleep?I see no blood, no wound.

Lysander, if you live, good sir, awake.

LYSANDER.[Awaking.]And run through fire I will for thy

sweet sake.

Transparent Helena！Nature shows art，

That through thy bosom makes me see thy heart.

Where is Demetrius?O！how ft a word

Is that vile name to perish on my sword.

HELENA. Do not say so, Lysander；say not so.

What though he love your Hermia?Lord！what though?

Yet Hermia still loves you：then be content.

LYSANDER. Content with Hermia！No：I do repent

The tedious minutes I with her have spent.

Not Hermia, but Helena I love：

Who will not change a raven for a dove?

The will of man is by his reason sway'd，

And reason says you are the worthier maid.

Things growing are not ripe until their season；

So I, being young, till now ripe not to reason；

And touching now the point of human skill，

Reason becomes the marshal to my will，

And leads me to your eyes；where I o'erlook

Love's stories written in love's richest book.

HELENA. Wherefore was I to this keen mockery born?

When at your hands did I deserve this scorn?

Is't not enough, is't not enough, young man，

That I did never, no, nor never can，

Deserve a sweet look from Demetrius'eye，

But you must fout my insuffciency?

Good troth, you do me wrong, good sooth, you do，

In such disdainful manner me to woo.

But fare you well：perforce I must confess

I thought you lord of more true gentleness.

O！that a lady of one man refus'd

Should of another therefore be abus'd！[Exit.]

LYSANDER. She sees not Hermia.Hermia, sleep thou there；

And never mayst thou come Lysander near.

For, as a surfeit of the sweetest things

The deepest loathing to the stomach brings；

Or, as the heresies that men do leave

Are hated most of those they did deceive：

So thou, my surfeit and my heresy，

Of all be hated, but the most of me！

And, all my powers, address your love and might

To honour Helen, and to be her knight！[Exit.]

HERMIA.[Awaking.]Help me, Lysander, help me！do thy best

To pluck this crawling serpent from my breast.

Ay me, for pity！What a dream was here！

Lysander, look how I do quake with fear：

Methought a serpent eat my heart away，

And you sat smiling at his cruel prey.

Lysander！What！remov'd?—Lysander！lord！

What！out of hearing?gone?no sound, no word?

Alack！where are you?speak, an if you hear；

Speak, of all loves！I swoon almost With fear.

No！Then I well perceive you are not nigh.

Either death or you I'll fnd immediately.[Exit.]

ACT 3.

SCENE 1.A Wood.TITANIA lying asleep.

[Enter QUINCE, SNUG, BOTTOM, FLUTE, SNOUT, and STARVELING.]

BOTTOM. Are we all met?

QUINCE. Pat, pat；and here's a marvellous convenient place for our rehearsal.This green plot shall be our stage, this hawthorn-brake our tiring-house；and we will do it in action as we will do it before the duke.

BOTTOM. Peter Quince，—

QUINCE. What sayest thou, bully Bottom?

BOTTOM. There are things in this comedy of Pyramus and Thisby that will never please.First, Pyramus must draw a sword to kill himself, which the ladies cannot abide.How answer you that?

SNOUT. By'r lakin, a parlous fear.

STARVELING. I believe we must leave the killing out, when all is done.

BOTTOM. Not a whit：I have a device to make all well.Write me a prologue；and let the prologue seem to say, we will do no harm with our swords, and that Pyramus is not kill'd ；indeed；and for the more better assurance, tell them that I, Pyramus, am not Pyramus, but Bottom the weaver：this will put them out of fear.

QUINCE. Well, we will have such a prologue, and it shall be written in eight and six.

BOTTOM. No, make it two more；let it be written in eight and eight.

SNOUT. Will not the ladies be afeard of the lion?

STARVELING. I fear it, I promise you.

BOTTOM. Masters, you ought to consider with yourselves：to bring in，—God shield us！—a lion among ladies, is a most dreadful thing；for there is not a more fearful wild-fowl than your lion living, and we ought to look to it.

SNOUT. Therefore, another prologue must tell he is not a lion.

BOTTOM. Nay, you must name his name, and half his face must be seen through the lion's neck；and he himself must speak through, saying thus, or to the same defect，‘Ladies，'or，‘Fair ladies，'‘I would wish you'or，‘I would request you'or，‘I would entreat you, not to fear, not to tremble：my life for yours.If you think I come hither as a lion, it were pity of my life：no, I am no such thing：I am a man as other men are；’And there indeed let him name his name, and tell them plainly he is Snug the joiner.

QUINCE. Well, it shall be so.But there is two hard things, that is, to bring the moonlight into a chamber；for, you know, Pyramus and Thisby meet by moonlight.

SNOUT. Doth the moon shine that night we play our play?

BOTTOM. A calendar, a calendar！Look in the almanack；find out moonshine, fnd out moonshine.

QUINCE. Yes, it doth shine that night.

BOTTOM. Why, then may you leave a casement of the great chamber-window, where we play, open；and the moon may shine in at the casement.

QUINCE. Ay；or else one must come in with a bush of thorns and a lantern, and say he comes to disfgure, or to present, the person of Moonshine.Then, there is another thing：we must have a wall in the great chamber：for Pyramus and Thisby, says the story, did talk through the chink of a wall.

SNOUT. You can never bring in a wall.What say you, Bottom?

BOTTOM. Some man or other must present Wall；and let him have some plaster, or some loam, or some rough-cast about him, to signify wall；and let him hold his fngers thus, and through that cranny shall Pyramus and Thisby whisper.

QUINCE. If that may be, then all is well.Come, sit down, every mother's son, and rehearse your parts.Pyramus, you begin：when you have spoken your speech, enter into that brake；and so every one according to his cue.

[Enter PUCK behind.]

PUCK. What hempen home-spuns have we swaggering here，

so near the cradle of the fairy queen?

What！a play toward；I'll be an auditor；

An actor too perhaps, if I see cause.

QUINCE. Speak, Pyramus.—Thisby, stand forth.

BOTTOM. Thisby, the flowers of odious savours sweet，—

QUINCE. Odious, odorous.

BOTTOM.—odours savours sweet：

So hath thy breath, my dearest Thisby dear.

But hark, a voice！Stay thou but here awhile，

And by and by I will to thee appear.[Exit.]

PUCK. A stranger Pyramus than e'er played here！[Exit.]

FLUTE. Must I speak now?

QUINCE. Ay, marry, must you；for you must understand, he goes but to see a noise that he heard, and is to come again.

FLUTE. Most radiant Pyramus, most lily-white of hue，

Of colour like the red rose on triumphant brier，

Most brisky juvenal, and eke most lovely Jew，

As true as truest horse that would never tire，

I'll meet thee, Pyramus, at Ninny's tomb.

QUINCE.‘Ninus'tomb，'man. Why, you must not speak that yet；that you answer to Pyramus：You speak all your part at once, cues, and all.Pyramus, enter：your cue is past；it is‘never tire.'

FLUTE. O！—As true as truest horse, that yet would never tire.

[Re-enter PUCK, and BOTTOM with an ass's head.]

BOTTOM. If I were, fair Thisby, I were only thine.

QUINCE. O monstrous！O strange！We are haunted.

Pray, masters！Fly, masters！—Help！

[Exeunt Clowns.]

PUCK. I'll follow you；I'll lead you about a round，

Through bog, through bush, through brake, through brier：Sometime a horse I'll be, sometime a hound，

A hog, a headless bear, sometime a fre；

And neigh, and bark, and grunt, and roar, and burn，

Like horse, hound, hog, bear, fre, at every turn.[Exit.]

BOTTOM. Why do they run away?This is a knavery of them to make me afeard.

[Re-enter SNOUT.]

SNOUT. O Bottom, thou art changed！What do I see on thee?

BOTTOM. What do you see?You see an ass-head of your own, do you?[Exit SNOUT.]

[Re-enter QUINCE.]

QUINCE. Bless thee, Bottom！bless thee！thou art translated.

[Exit.]

BOTTOM. I see their knavery：this is to make an ass of me；to fright me, if they could.But I will not stir from this place, do what they can：I will walk up and down here, and I will sing, that they shall hear I am not afraid.

The ousel cock, so black of hue，

With orange-tawny bill，

The throstle with his note so true，

The wren with little quill.

TITANIA.[Awaking.]What angel wakes me from my fowery bed?

BOTTOM. The finch, the sparrow, and the lark，

The plain-song cuckoo grey，

Whose note full many a man doth mark，

And dares not answer, nay；

for indeed, who would set his wit to so foolish a bird?Whowould give a bird the lie, though he cry‘cuckoo'never so?

TITANIA. I pray thee, gentle mortal, sing again：

Mine ear is much enamoured of thy note；

So is mine eye enthralled to thy shape；

And thy fair virtue's force, perforce, doth move me，

On the frst view, to say, to swear, I love thee.

BOTTOM. Methinks, mistress, you should have little reason for that：and yet, to say the truth, reason and love keep little company together now-a-days.The more the pity, that some honest neighbours will not make them friends.Nay, I can gleek upon occasion.

TITANIA. Thou art as wise as thou art beautiful.

BOTTOM. Not so, neither；but if I had wit enough to get out of this wood, I have enough to serve mine own turn.

TITANIA. Out of this wood do not desire to go；

Thou shalt remain here, whether thou wilt or no.

I am a spirit of no common rate，

The summer still doth tend upon my state；

And I do love thee；therefore, go with me.

I'll give thee fairies to attend on thee；

And they shall fetch thee jewels from the deep，

And sing, while thou on pressed fowers dost sleep：

And I will purge thy mortal grossness so

That thou shalt like An airy spirit go.

Pease-blossom！Cobweb！Moth！And Mustardseed！

[Enter Four Fairies.]

PeAse-BLossoM. Ready.

COBWEB. And I.

MOTH. And I.

MUstARD-seeD. And I.

ALL. Where shall we go?

TITANIA. Be kind and courteous to this gentleman；

Hop in his walks and gambol in his eyes；

Feed him with apricocks and dewberries，

With purple grapes, green fgs, and mulberries.

The honey-bags steal from the humble-bees，

And for night-tapers crop their waxen thighs，

And light them at the fery glow-worm's eyes，

To have my love to bed and to arise；

And pluck the wings from painted butterfies，

To fan the moonbeams from his sleeping eyes.

Nod to him, elves, and do him courtesies.

PeAse-BLossoM. Hail, mortal！

COBWEB. Hail！

MOTH. Hail！

MUstARD-seeD. Hail！

BOTTOM. I cry your worships mercy, heartily：I beseech your worship's name.

COBWEB. Cobweb.

BOTTOM. I shall desire you of more acquaintance, good Master Cobweb：If I cut my fnger, I shall make bold with you.Your name, honest gentleman?

PeAse-BLossoM. Pease-blossom.

BOTTOM. I pray you, commend me to Mistress Squash, yourmother, and to Master Peascod, your father.Good Master Pease-blossom, I shall desire you of more acquaintance too.Your name, I beseech you, sir?

MUstARD-seeD. Mustard-seed.

BOTTOM. Good Master Mustard-seed, I know your patience well：that same cowardly, giant-like ox-beef hath devour'd many a gentleman of your house.I promise you, your kindred hath made my eyes water ere now.I desire you of more acquaintance, good Master Mustard-seed.

TITANIA. Come, wait upon him；lead him to my bower.

The moon methinks, looks with a watery eye；

And when she weeps, weeps every little fower，

Lamenting some enforced chastity.

Tie up my love's tongue, bring him silently.[Exeunt.]

SCENE 2.Another Part of the Wood.

[Enter OBERON.]

OBERON. I wonder if Titania be awak'd；

Then, what it was that next came in her eye，

Which she must dote on in extremity.

Here comes my messenger.

[Enter PUCK.]

How now, mad spirit！

What night-rule now about this haunted grove?

PUCK. My mistress with a monster is in love.

Near to her close and consecrated bower，

While she was in her dull and sleeping hour，

A crew of patches, rude mechanicals，

That work for bread upon Athenian stalls，

Were met together to rehearse a play

Intended for great Theseus'nuptial day.

The shallowest thick-skin of that barren sort，

Who Pyramus presented in their sport.

Forsook his scene, and ent'red in a brake.

When I did him at this advantage take；

An ass's nowl I fxed on his head：

Anon his Thisbe must be answered，

And forth my mimick comes. When they him spy，

As wild geese that the creeping fowler eye，

Or russet-pated choughs, many in sort，

Rising and cawing at the gun's report，

Sever themselves, and madly sweep the sky；

So, at his sight, away his fellows fy，

And, at our stamp, here, o'er and o'er one falls；

He murder cries, and help from Athens calls.

Their sense thus weak, lost with their fears thus strong，

Made senseless things begin to do them wrong；

For briers and thorns at their apparel snatch；

Some sleeves, some hats, from yielders all things catch.

I led them on in this distracted fear，

And left sweet Pyramus translated there；

When in that moment, so it came to pass，

Titania wak'd and straightway lov'd an ass.

OBERON. This falls out better than I could devise.

But hast thou yet latch'd the Athenian's eyes

With the love-juice, as I did bid thee do?

PUCK. I took him sleeping，—that is fnish'd too，—

And the Athenian woman by his side；

That, when he wak'd, of force she must be ey'd.

[Enter DEMETRIUS and HERMIA.]

OBERON. Stand close：this is the same Athenian.

PUCK. This is the woman, but not this the man.

DEMETRIUS. O！why rebuke you him that loves you so?

Lay breath so bitter on your bitter foe.

HERMIA. Now I but chide；but I should use thee worse，

For thou, I fear, hast given me cause to curse.

If thou hast slain Lysander in his sleep，

Being o'er shoes in blood, plunge in knee deep，

And kill me too.

The sun was not so true unto the day

As he to me. Would he have stolen away

From sleeping Hermia?I'll believe as soon

This whole earth may be bor'd, and that the moon

May through the centre creep, and so displease

Her brother's noontide with the Antipodes.

It cannot be but thou hast murd'red him；

So should a murderer look, so dead, so grim.

DEMETRIUS. So should the murdered look, and so should I，

Pierc'd through the heart with your stern cruelty；

Yet you, the murderer, look as bright, as clear，

As yonder Venus in her glimmering sphere.

HERMIA. What's this to my Lysander?Where is he?

Ah！good Demetrius, wilt thou give him me?

DEMETRIUS. I had rather give his carcass to my hounds.

HERMIA. Out, dog！Out, cur！thou driv'st me past the bounds

Of maiden's patience. Hast thou slain him, then?

Henceforth be never numb'red among men！

O！once tell true, tell true, even for my sake；

Durst thou have look'd upon him being awake，

And hast thou kill'd him sleeping?O brave touch！

Could not a worm, an adder, do so much?

An adder did it；for with doubler tongue

Than thine, thou serpent, never adder stung.

DEMETRIUS. You spend your passion on a mispris'd mood：

I am not guilty of Lysander's blood，

Nor is he dead, for aught that I can tell.

HERMIA. I pray thee, tell me then that he is well.

DEMETRIUS. An if I could, what should I get therefore?

HERMIA. A privilege never to see me more.

And from thy hated presence part I so；

See me no more whether he be dead or no.[Exit.]

DEMETRIUS. There is no following her in this ferce vein：

Here therefore for awhile I will remain.

So sorrow's heaviness doth heavier grow

For debt that bankrupt sleep doth sorrow owe；

Which now in some slight measure it will pay，

If for his tender here I make some stay.[Lies down and sleeps.]

OBERON. What hast thou done?thou hast mistaken quite，

And laid the love-juice on some true-love's sight：

Of thy misprision must perforce ensue

Some true-love turn'd, and not a false turn'd true.

PUCK. Then fate o'er-rules, that, one man holding troth，

A million fail, confounding oath on oath.

OBERON. About the wood go swifter than the wind，

And Helena of Athens look thou fnd：

All fancy-sick she is, and pale of cheer

With sighs of love, that costs the fresh blood dear.

By some illusion see thou bring her here；

I'll charm his eyes against she do appear.

PUCK. I go, I go；look how I go；

Swifter than arrow from the Tartar's bow.[Exit.]

OBERON. Flower of this purple dye，

Hit with Cupid's archery，

Sink in apple of his eye.

When his love he doth espy，

Let her shine as gloriously

As the Venus of the sky.

When thou wak'st, if she be by，

Beg of her for remedy.

[Re-enter PUCK.]

PUCK. Captain of our fairy band，

Helena is here at hand，

And the youth, mistook by me，

Pleading for a lover's fee.

Shall we their fond pageant see?

Lord, what fools these mortals be！

OBERON. Stand aside：the noise they make

Will cause Demetrius to awake.

PUCK. Then will two at once woo one.

That must needs be sport alone；

And those things do best please me

That befall preposterously.

[Enter LYSANDER and HELENA.]

LYSANDER. Why should you think that I should woo in scorn?Scorn and derision never come in tears：

Look, when I vow, I weep；and vows so born，

In their nativity all truth appears.

How can these things in Me seem scorn to you，

Bearing the badge of faith, to prove them true?

HELENA. You do advance your cunning more and more.

When truth kills truth, O devilish-holy fray！

These vows are Hermia's：will you give her o'er?

Weigh oath with oath, and you will nothing weigh：

Your vows to her and me, put in two scales，

Will even weigh, and both as light as tales.

LYSANDER. I had no judgment when to her I swore.

HELENA. Nor none, in my mind, now you give her o'er.

LYSANDER. Demetrius loves her, and he loves not you.

DEMETRIUS.[Awaking.]O Helen！goddess, nymph, perfect, divine！

To what, my love, shall I compare thine eyne?

Crystal is Muddy. O！how ripe in show

Thy lips, those kissing cherries, tempting grow；

This pure Congealed white, high Taurus'snow，

Fann'd with the eastern wind, turns to a crow

When thou hold'st up thy hand. O！let me kiss

That princess of pure white, this seal of bliss.

HELENA. O spite！O hell！I see you all are bent

To set against me for your merriment：

If you were civil and knew courtesy，

You would not do me thus much injury.

Can you not hate me, as I know you do，

But you must join in souls to mock me too?

If you were men, as men you are in show，

You would not use a gentle lady so；

To vow, and swear, and superpraise my parts，

When I am sure you hate me with your hearts.

You both are rivals, and love Hermia，

And now both rivals, to mock Helena：

A trim exploit, a manly enterprise，

To conjure tears up in a poor maid's eyes

With your derision！None of noble sort

Would so offend a virgin, and extort

A poor soul's patience, all to make you sport.

LYSANDER. You are unkind, Demetrius；be not so；

For you love Hermia；this you know I know：

And here, with All good will, with all my heart，

In Hermia's love I yield you up my part；

And yours of Helena to me bequeath，

Whom I do love and will do to my death.

HELENA. Never did mockers waste more idle breath.

DEMETRIUS. Lysander, keep thy Hermia；I will none：

If e'er I lov'd her, all that love is gone.

My heart to her but as guest-wise sojourn'd，

And now to Helen is it home return'd，

There to remain.

LYSANDER. Helen, it is not so.

DEMETRIUS. Disparage not the faith thou dost not know, Lest, to thy peril, thou aby it dear.

Look！where thy love comes：yonder is thy dear.

[Enter HERMIA.]

HERMIA. Dark night, that from the eye his function takes，

The ear more quick of apprehension makes；

Wherein it doth impair the seeing sense，

It pays the hearing double recompense.

Thou art not by mine eye, Lysander, found；

Mine ear, I thank it, brought me to thy sound.

But why unkindly didst thou leave me so?

LYSANDER. Why should he stay, whom love doth press to go?

HERMIA. What love could press Lysander from my side?

LYSANDER. Lysander's love, that would not let him bide，

Fair Helena, who more engilds the night

Than all yon fery oes and eyes of light.

Why seek'st thou me?Could not this make thee know

The hate I bare thee made me leave thee so?

HERMIA. You speak not as you think：it cannot be.

HELENA. Lo！she is one of this confederacy.

Now I perceive they have conjoin'd all three

To fashion this false sport in spite of me.

Injurious Hermia！Most ungrateful maid！

Have you conspir'd, have you with these contriv'd，

To bait me with this foul derision?

Is all the counsel that we two have shar'd，

The sisters'vows, the hours that we have spent，

When we have chid the hasty-footed time

For parting us, O！is it all forgot?

All school-days'friendship, childhood innocence?

We, Hermia, like two artificial gods，

Have with our needles created both one fower，

Both on one sampler, sitting on one cushion，

Both warbling of one song, both in one key，

As if our hands, our sides, voices, and minds，

Had been incorporate. so we grew together，

Like to a double cherry, seeming parted，

But yet an union in partition；

Two lovely berries moulded on one sterm；

So, with two seeming bodies, but one heart；

Two of the first, like coats in heraldry，

Due but to one, and crowned with one crest.

And will you rent our ancient love asunder，

To join with men in scorning your poor friend?

It is not friendly，'tis not maidenly；

Our sex, as well as I, may chide you for it，

Though I alone do feel the injury.

HERMIA. I am amazed at your passionate words，

I scorn you not：it seems that you scorn me.

HELENA. Have you not set Lysander, as in scorn，

To follow me and praise my eyes and face，

And made your other love, Demetrius，—

Who even but now did spurn me with his foot，—

To call me Goddess, nymph, divine, and rare，

Precious, celestial?Wherefore speaks he this

To her he hates?And wherefore doth Lysander

Deny your Love, so rich within his soul，

And tender me, forsooth, affection，

But by your setting on, by your consent?

What though I be not so in grace as you，

So hung upon with love, so fortunate，

But miserable most to love unlov'd?

This you should pity rather than despise.

HERMIA. I understand not what you mean by this.

HELENA. Ay, do, persever, counterfeit sad looks，

Make mouths upon me when I turn my back；

Wink each at other；hold the sweet jest up：

This sport, well carried, shall be chronicled.

If you have any pity, grace, or manners，

You would not make me such an argument.

But, fare ye well：'tis partly my own fault，

Which death, or absence, soon shall remedy.

LYSANDER. Stay, gentle Helena！hear my excuse：

My love, my life, my soul, fair Helena！

HELENA. O excellent！

HERMIA. Sweet, do not scorn her so.

DEMETRIUS. If she cannot entreat, I can compel.

LYSANDER. Thou canst compel no more than she entreat：

Thy threats have no more strength than her weak prayers

Helen, I love thee, by my life I do：

I swear by that which I will lose for thee

To prove him false that says I love thee not.

DEMETRIUS. I say I love thee more than he can do.

LYSANDER. If thou say so, withdraw, and prove it too.

DEMETRIUS. Quick, come！

HERMIA. Lysander, whereto tends all this?

LYSANDER. Away, you Ethiope！

DEMETRIUS. No, no, he'll……

Seem to break loose；take on, as you would follow，

But yet come not：you are a tame man；go！

LYSANDER.[To HERMIA.]Hang off, thou cat, thou burr！vile thing, let loose，

Or I will shake thee from me like a serpent.

HERMIA. Why are you grown so rude?What change is this, Sweet love?—

LYSANDER. Thy love！Out, tawny Tartar, out！

Out, loathed medicine！hated potion, hence！

HERMIA. Do you not jest?

HELENA. Yes, sooth；and so do you.

LYSANDER. Demetrius, I will keep my word with thee.

DEMETRIUS. I would I had your bond, for I perceive

A weak bond holds you：I'll not trust your word.

LYSANDER. What！should I hurt her, strike her, kill her dead?

Although I hate her, I'll not harm her so.

HERMIA. What！Can you do me greater harm than hate?

Hate me！wherefore?O me！What news, my love?

Am not I Hermia?Are not you Lysander?

I am as fair now as I was erewhile.

Since night you lov'd me；yet since night you left me：

Why, then, you left me，—O, the gods forbid！—

In earnest, shall I say?

LYSANDER. Ay, by my life！

And never did desire to see thee more.

Therefore be out of hope, of question, doubt；

Be certain, nothing truer：'tis no jest

That I do hate thee and love Helena.

HERMIA. O me！you juggler！You canker-blossom！

You thief of love！What！Have you come by night，

And stol'n my love's heart from him?

HELENA. Fine, i'faith！

Have you no modesty, no maiden shame，

No touch of bashfulness?What！Will you tear

Impatient answers from my gentle tongue?

Fie, fe！you counterfeit, you puppet you！

HERMIA. Puppet！Why, so：ay, that way goes the game.

Now I perceive that she hath made compare

Between our statures：she hath urg'd her height；

And with her personage, her tall personage，

Her height, forsooth, she hath prevail'd with him.

And are you grown so high in his esteem，

Because I am so dwarfsh and so low?

How low am I, thou painted maypole?Speak；

How low am I?I am not yet so low

But that my nails can reach unto thine eyes.

HELENA. I pray you, though you mock me, gentlemen，

Let her not hurt me：I was never curst；

I have no gift at all in shrewishness；

I am a right maid for my cowardice：

Let her not strike me. you perhaps may think，

Because she is something lower than myself，

Than I can match her.

HERMIA. Lower！hark, again.

HELENA. Good Hermia, do not be so bitter with me.

I evermore did love you, Hermia，

Did ever keep your counsels, never wrong'd you；

Save that, in love unto Demetrius，

I told him of your stealth unto this wood.

He followed you；for love I followed him；

But he hath chid me hence, and threat'ned me

To strike me, spurn me, nay, to kill me too：

And now, so you will let me quiet go，

To Athens will I bear my folly back，

And follow you no further：let me go.

You see how simple and how fond I am.

HERMIA. Why, get you gone.Who is't that hinders you?

HELENA. A foolish heart, that I leave here behind.

HERMIA. What！With Lysander?

HELENA. With Demetrius.

LYSANDER. Be not afraid：she shall not harm thee, Helena.

DEMETRIUS. No, sir；she shall not, though you take her part.

HELENA. O！when she is angry, she is keen and shrewd.

She was a vixen when she went to school：

And though she be but little, she is ferce.

HERMIA.‘Little'again！Nothing but‘low'and‘little'！

Why will you suffer her to fout me thus?

Let me come to her.

LYSANDER. Get you gone, you dwarf；

You minimus, of hind'ring knotgrass made；

You bead, you acorn！

DEMETRIUS. You are too offcious

In her behalf that scorns your services.

Let her alone；speak not of Helena；

Take not her part, for, if thou dost intend

Never so little show of love to her，

Thou shalt aby it.

LYSANDER. Now she holds me not；

Now follow, if thou dar'st, to try whose right，

Of thine or mine, is most in Helena.

DEMETRIUS. Follow！Nay, I'll go with thee, cheek by jole.

[Exeunt LYSANDER and DEMETRIUS.]

HERMIA. You, mistress, all this coil is long of you.

Nay, go not back.

HELENA. I will not trust you, I，

Nor longer stay in your curst company.

Your hands than mine are quicker for a fray，

My legs are longer though, to run away.[Exit.]

HERMIA. I am amaz'd, and know not what to say.[Exit.]

OBERON. This is thy negligence.Still thou mistak'st，

Or else committ'st thy knaveries wilfully.

PUCK. Believe me, king of shadows, I mistook.

Did not you tell me I should know the man

By the Athenian garments he had on?

And so far blameless proves my enterprise

That I have'nointed an Athenian's eyes；

And so far am I glad it so did sort，

As this their jangling I esteem a sport.

OBERON. Thou seest these lovers seek a place to fght；

Hie therefore, Robin, overcast the night；

The starry welkin cover thou anon

With drooping fog as black as Acheron，

And lead these testy rivals so astray

As one come not within Another's way.

Like to Lysander sometime frame thy tongue，

Then stir Demetrius up with bitter wrong；

And sometime rail thou like Demetrius；

And from each other look thou lead them thus，

Till o'er their brows death-counterfeiting sleep

With leaden legs and batty wings doth creep.

Then crush this herb into Lysander's eye；

Whose liquor hath this virtuous property，

To take from thence all error with his might

And make his eyeballs roll with wonted sight.

When they next wake, all this derision

Shall seem a dream and fruitless vision；

And back to Athens shall the lovers wend

With league whose date till death shall never end.

Whiles I in this affair do thee employ，

I'll to my queen, and beg her Indian boy；

And then I will her charmed eye release

From monster's view, and all things shall be peace.

PUCK. My fairy lord, this must be done with haste，

For night's swift dragons cut the clouds full fast，

And yonder shines Aurora's harbinger；

At whose approach, ghosts, wand'ring here and there，

Troop home to churchyards：Damned spirits all

That in cross-ways and foods have burial，

Already to their wormy beds are gone；

For fear lest day should look their shames upon；

They wilfully themselves exil'd from light，

And must for aye consort with black-brow'd night.

OBERON. But we are spirits of another sort.

I with the morning's love have oft made sport；

And, like a forester, the groves may tread

Even till the eastern gate, all fery-red，

Opening on Neptune with fair blessed beams，

Turns into yellow gold his salt green streams.

But, notwithstanding, haste, make no delay；

We may effect this business yet ere day.[Exit OBERON.]

PUCK. Up and down, up and down；

I will lead them up and down.

I am fear'd in feld and town.

Goblin, lead them up and down.

Here comes one.

[Re-enter LYSANDER.]

LYSANDER. Where art thou, proud Demetrius?speak thou now.

PUCK. Here, villain！drawn and ready.Where art thou?

LYSANDER. I will be with thee straight.

PUCK. Follow me, then, to plainer ground.

[Exit LYSANDER as following the voice.]

[Re-enter DEMETRIUS.]

DEMETRIUS. Lysander！speak again.

Thou runaway, thou coward, art thou fed?

Speak！In some bush?Where dost thou hide thy head?

PUCK. Thou coward！Art thou bragging to the stars，

Telling the bushes that thou look'st for wars，

And wilt not come?Come, recreant；come, thou child；

I'll whip thee with a rod. He is defl'd

That draws a sword on thee.

DEMETRIUS. Yea, art thou there?

PUCK. Follow my voice：we'll try no manhood here.[Exeunt.]

[Re-enter LYSANDER.]

LYSANDER. He goes before me, and still dares me on：

When I come where he calls, then he is gone.

The villain is much lighter heel'd than I：

I followed fast, but faster he did fy，

That fallen am I in dark uneven way，

And here will rest me.[Lies down.]Come, thou gentle day！

For if but once thou show me thy grey light，

I'll fnd Demetrius and revenge this spite.[Sleeps.]

[Re-enter PUCK and DEMETRIUS.]

PUCK. Ho, ho, ho！Coward, why com'st thou not?

DEMETRIUS. Abide me, if thou dar'st；for well I wot

Thou run'st before me, shifting every place，

And dar'st not stand, nor look me in the face.

Where art thou now?

PUCK. Come hither；I am here.

DEMETRIUS. Nay, then, thou mock'st me.Thou shalt buy this dear，

If ever I thy face by daylight see：

Now, go thy way. Faintness constraineth me

To measure out my length on this cold bed：

By day's approach look to be visited.[Lies down and sleeps.]

[Re-enter HELENA.]

HELENA. O weary night！O long and tedious night，

Abate thy hours！Shine, comforts from the east！

That I may back to Athens by daylight，

Trom these that my poor company detest.

And sleep, that sometimes shuts up sorrow's eye，

Steal me awhile from mine own company.[Lies down and sleeps.]

PUCK. Yet but three?Come one more；

Two of both kinds makes up four.

Here she comes, curst and sad.

Cupid is a knavish lad，

Thus to make poor females mad.

[Re-enter HERMIA.]

HERMIA. Never so weary, never so in woe，

Bedabbled with the dew and torn with briers，

I can no further crawl, no further go；

My legs can keep no pace with my desires.

Here will I rest me till the break of day.

Heavens shield Lysander, if they mean a fray！

[Lies down and sleeps.]

PUCK. On the ground

Sleep sound：

I'll apply

To your eye，

Gentle lover, remedy.

[Squeezing the juice on LYSANDER's eyes.]

When thou wak'st，

Thou tak'st

True delight

In the sight

Of thy former lady's eye：

And the country proverb known，

That every man should take his own，

In your waking shall be shown：

Jack shall have Jill；

Nought shall go ill；

The man shall have his mare again，

And all shall be well.[Exit.]

ACT 4.

SCENE 1.A Wood.LYSANDER, DEMETRIUS, HELENA, and HERMIA, lying asleep.

[Enter TITANIA and BOTTOM, fairies attending；OBERON behind unseen.]

TITANIA. Come, sit thee down upon this fowery bed，

While I thy amiable cheeks do coy，

And stick musk-roses in thy sleek smooth head，

And kiss thy fair large ears, my gentle joy.

BOTTOM. Where's Pease-blossom?

PeAse-BLossoM. Ready.

BOTTOM. Scratch my head, Pease-blossom.Where's Mounsieur Cobweb?

COBWEB. Ready.

BOTTOM. Mounsieur Cobweb, good mounsieur, get you your weapons in your hand, and kill me a red-hipp'd humble-bee on the top of a thistle；and, good mounsieur, bring me the honey-bag.Do not fret yourself too much in the action, mounsieur；and, good mounsieur, have a care the honey-bag break not；I would be loath to have you overflown with a honey-bag, signior.Where's Mounsieur Mustard-seed?

MUstARD-seeD. Ready.

BOTTOM. Give me your neaf, Mounsieur Mustard-seed.Pray you, leave your curtsy, good mounsieur.

MUSTARDSEED. What's your will?

BOTTOM. Nothing, good mounsieur, but to help Cavalery Cobweb to scratch.I must to the barber's, mounsieur, for methinks I am marvellous hairy about the face；and I am such a tender ass, if my hair do but tickle me, I must scratch.

TITANIA. What, wilt thou hear some music, my sweet love?

BOTTOM. I have a reasonable good ear in music.Let's have the tongs and the bones.

TITANIA. Or say, sweet love, what thou desirest to eat.

BOTTOM. Truly, a peck of provender：I could munch your good dry oats.Methinks I have a great desire to a bottle of hay：good hay, sweet hay, hath no fellow.

TITANIA. I have a venturous fairy that shall seek

The squirrel's hoard, and fetch thee new nuts.

BOTTOM. I had rather have a handful or two of dried pease.But, I pray you, let none of your people stir me：I have an exposition of sleep come upon me.

TITANIA. Sleep thou, and I will wind thee in my arms.

Fairies, be gone, and be all ways away.[Exeunt Fairies.]

So doth the woodbine the sweet honeysuckle

Gently entwist；the female ivy so

Enrings the barky fngers of the elm.

O！how I love thee；how I dote on thee！[They sleep.]

[Enter PUCK.]

OBERON.[Advancing.]Welcome, good Robin.

Seest thou this sweet sight?

Her dotage now I do begin to pity：

For, meeting her of late behind the wood，

Seeking sweet favours for this hateful fool，

I did upbraid her and fall out with her；

For she his hairy temples then had rounded

With coronet of fresh and fragrant fowers；

And that same dew, which sometime on the buds

Was wont to swell like round and orient pearls，

Stood now within the pretty fowerets'eyes

Like tears that did their own disgrace bewail.

When I had at my pleasure taunted her，

And she in mild terms begg'd my patience，

I then did ask of her her changeling child；

Which straight she gave me, and her fairy sent

To bear him to my bower in fairy land.

And now I have the boy, I will undo

This hateful imperfection of her eyes：

And, gentle Puck, take this transformed scalp

From off the head of this Athenian swain，

That he, awaking when the other do，

May all to Athens back again repair，

And think no more of this night's accidents

But as the ferce vexation of a dream.

But frst I will release the fairy queen.

[Touching her eyes with an herb.]

Be as thou wast wont to be；

See as thou was wont to see：

Dian's bud o'er Cupid's fower

Hath such force and blessed power.

Now, my Titania；wake you, my sweet queen.

TITANIA. My Oberon！What visions have I seen！

Methought I was enamour'd of an ass.

OBERON. There lies your love.

TITANIA. How came these things to pass?

O！how mine eyes do loathe his visage now.

OBERON. Silence, awhile.Robin, take off this head.

Titania, music call；and strike more dead

Than common sleep of all these fve the sense.

TITANIA. Music, ho！music！such as charmeth sleep！[Music.]

PUCK. When thou wak'st, with thine own fool's eyes peep.

OBERON. Sound, music！[Still, music.]Come, my Queen, take hands with me，

And rock the ground whereon these sleepers be.

Now thou and I are new in amity，

And will to-morrow midnight solemnly

Dance in Duke Theseus'house triumphantly，

And bless it to all fair prosperity.

There shall the pairs of faithful lovers be

Wedded, with Theseus, an in jollity.

PUCK. Fairy king, attend and mark：

I do hear the morning lark.

OBERON. Then, my queen, in silence sad，

Trip we after night's shade；

We the globe can compass soon，

Swifter than the wandering moon.

TITANIA. Come, my lord；and in our fight

Tell me how it came this night

That I sleeping here was found

With these mortals on the ground.

[Exeunt. Horns winded within.]

[Enter THESEUS, HIPPOLYTA, EGEUS, and Train.]

THESEUS. Go, one of you, find out the forester；

For now our observation is perform'd，

and since we have the vaward of the day，

My love shall hear the music of my hounds.

Uncouple in the western valley；let them go：

Dispatch, I say, and fnd the forester.

We will, fair queen, up to the mountain's top，

And mark the musical confusion

Of hounds and echo in conjunction.

HIPPOLYTA. I was with Hercules and Cadmus once，

When in a wood of Crete they bay'd the bear

With hounds of Sparta：never did I hear

Such gallant chiding, for, besides the groves，

The skies, the fountains, every region near

Seem'd all one mutual cry. I never heard

So musical a discord, such sweet thunder.

THESEUS. My hounds are bred out of the Spartan kind，

So few'd, so sanded；and their heads are hung

With ears that sweep away the morning dew；

Crook-knee'd and dew-lapp'd like Thessalian bulls；

Slow in pursuit, but match'd in mouth like bells，

Each under each. A cry more tuneable

Was never holla'd to, nor cheer'd with horn，

In Crete, in Sparta, nor in Thessaly.

Judge, when you hear. But, soft, what nymphs are these?

EGEUS. My lord, this is my daughter here asleep；

And this, Lysander, this Demetrius is；

This Helena, old Nedar's Helena：

I wonder of their being here together.

THESEUS. No doubt they rose up early to observe

The rite of May, and, hearing our intent，

Came here in grace of our solemnity.

But speak, Egeus；is not this the day

That Hermia should give answer of her choice?

EGEUS. It is, my lord.

THESEUS. Go, bid the huntsmen wake them with their horns.

[Horns and shout within LYSANDER, DEMETRUS, HERMIA，

and HELENA, wake and start up.]

Good-morrow, friends. Saint Valentine is past：

Begin these wood-birds but to couple now?

LYSANDER. Pardon, my lord.[He and the rest kneel.]

THESEUS. I pray you all, stand up.

I know you two are rival enemies；

How comes this gentle concord in the world，

That hatred is so far from jealousy，

To sleep by hate, and fear no enmity?

LYSANDER. My lord, I shall reply amazedly，

Half sleep, half waking；but as yet, I swear，

I cannot truly say how I came here，

But, as I think，—for truly would I speak，

And now I do bethink me, so it is，—

I came with Hermia hither：our intent

Was to be gone from Athens, where we might，

Without the peril of the Athenian law—

EGEUS. Enough, enough, my lord；you have enough：

I beg the law, the law upon his head.

They would have stol'n away；they would, Demetrius，

Thereby to have defeated you and me；

You of your wife, and me of my consent，

Of my consent that she should be your wife.

DEMETRIUS. My lord, fair Helen told me of their stealth，

Of this their purpose hither to this wood；

And I in fury hither followed them，

Fair Helena in fancy following me.

But, my good lord, I wot not by what power，—

But by some power it is，—my love to Hermia，

Melted as dith the snow, seems to me now

As the remembrance of an idle gaud

Which in my childhood I did dote upon；

And all the faith, the virtue of my heart，

The object and the pleasure of mine eye，

Is only Helena. To her, my lord，

Was I betroth'd ere I saw Hermia：

But, like in sickness, did I loathe this food；

But, as in health, come to my natural taste，

Now I do wish it, love it, long for it，

And will for evermore be true to it.

THESEUS. Fair lovers, you are fortunately met：

Of this discourse we more will hear anon.

Egeus, I will overbear your will，

For in the temple, by and By, with us，

These couples shall eternally be knit.

And, for the morning now is something worn，

Our purpos'd hunting shall be set aside.

Away with us, to Athens：three and three，

We'll hold a feast in great solemnity.

Come, Hippolyta.

[Exeunt THESEUS, HIPPOLYTA, EGEUS, and Train.]

DEMETRIUS. These things seem small and undistinguishable，

like far-off mountains turned into clouds.

HERMIA. Methinks I see these things with parted eye，

When every thing seems double.

HELENA. So methinks；

And I have found Demetrius, like a jewel，

Mine own, and not mine own.

DEMETRIUS. Are you sure

That we are awake?It seems to me

That yet we sleep, we dream. do not you think

The Duke was here, and bid us follow him?

HERMIA. Yea；and my father.

HELENA. And Hippolyta.

LYSANDER. And he did bid us follow to the temple.

DEMETRIUS. Why, then, we are awake.let's follow him；And by the way let us recount our dreams.[Exeunt.]

BOTTOM.[Awaking.]When my cue comes, call me, and I will answer：My next is‘Most fair Pyramus.'Heighho！Peter Quince！Flute, the bellows-mender！Snout, the tinker！Starveling！God's my life！stol'n hence, and left me asleep！I have had a most rare vision. I have had a dream, past the wit of man to say what dream it was：man is but an ass if he go about to expound this dream.Methought I was—there is no man can tell what.Methought I was—and methought I had—but man is but a patched fool, if he will offer to say what methought I had.The eye of man hath not heard, the ear of man hath not seen, man's hand is not able to taste, his tongue to conceive, nor his heart to report, what my dream：was.I will get Peter Quince to write a ballad of this dream.It shall be call'd‘Bottom’s Dream，’because it hath no bottom；and I will sing it in the latter end of a play, before the duke.Peradventure, to make it the more gracious, I shall sing it at her death.[Exit.]

SCENE 2.Athens.QUINCE’s House.

[Enter QUINCE, FLUTE, SNOUT, and STARVELING.]

QUINCE. Have you sent to Bottom's house?Is he come home yet?

STARVELING. He cannot be heard of.Out of doubt he is transported.

FLUTE. If he come not, then the play is marred：it goes not forward, doth it?

QUINCE. It is not possible：You have not a man in all Athens able to discharge Pyramus but he.

FLUTE. No；he hath simply the best wit of any handicraft man in Athens.

QUINCE. Yea, and the best person too；and he is a very paramour for a sweet voice.

FLUTE. You must say‘paragon：'a paramour is, God bless us！a thing of naught.

[Enter SNUG.]

SNUG. Masters, the duke is coming from the temple, and there is two or three lords and ladies more married：if our sport had gone forward, we had all been made men.

FLUTE. O sweet bully Bottom！Thus hath he lost sixpence a day during his life；he could not have, scaped sixpence ；a day：an the duke had not given him sixpence a day for playing Pyramus, I'll be hanged；he would have deserved it：sixpence a day in Pyramus, or nothing.

[Enter BOTTOM.]

BOTTOM. Where are these lads?Where are these hearts?

QUINCE. Bottom！O most courageous day！O most happy hour！

BOTTOM. Masters, I am to discourse wonders：but ask me not what；for if I tell you, I am no true Athenian.I will tell you everything, right as it fell out.

QUINCE. Let us hear, sweet Bottom.

BOTTOM. Not a word of me.All that I will tell you is, that the Duke hath dined.Get your apparel together, good strings to your beards, new ribbons to your pumps；meet presently at the palace；every man look o'er his part；for the short and the long is, our play is preferr'd.In any case, let Thisby have clean linen；and let not him that plays the lion pare his nails, for they shall hang out for the lion's claws.And, most dear actors, eat no onions nor garlic, for we are to utter sweet breath, and I do not doubt but to hear them say, it is a sweet comedy.No more words：away！go；away.[Exeunt.]

ACT 5.

SCENE 1.Athens.An Apartment in the Palace of THESEUS.

[Enter THESEUS, HIPPOLYTA, PHILOSTRATE, Lords，

and Attendants.]

HIPPOLYTA.'Tis strange, my Theseus, that these lovers speak of.

THESEUS. More strange than true.I never may believe

These antique fables, nor these fairy toys.

Lovers and madmen have such seething brains，

Such shaping fantasies, that apprehend

More than cool reason ever comprehends.

The lunatic, the lover, and the poet，

Are of imagination all compact：

One sees more devils than vast hell can hold，

That is, the madman；the lover, all as frantic，

Sees Helen's beauty in a brow of Egypt：

The poet's eye, in a fne frenzy rolling，

Doth glance from heaven to earth, from earth to heaven；

And, as imagination bodies forth

The forms of things unknown, the poet's pen

Turns them to shapes, and gives to airy nothing

A local habitation and a name.

Such tricks hath strong imagination，

That, if it would but apprehend some joy，

It comprehends Some bringer of that joy；

Or in the night, imagining some fear，

How easy is a bush suppos'd a bear！

HIPPOLYTA. But all the story of the night told over，

And all their minds transfgur'd so together，

More witnesseth than fancy's images，

And grows to something of great constancy，

But, howsoever, strange and admirable.

THESEUS. Here come the lovers, full of joy and mirth.

[Enter LYSANDER, DEMETRIUS, HERMIA, and HELENA.]

Joy, gentle friends！joy, and fresh days of love

Accompany your hearts！

LYSANDER. More than to us

Wait in your royal walks, your board, your bed！

THESEUS. Come now；what masques, what dances shall we have，

To wear away this long age of three hours

Between our after-supper and bed-time?

Where is our usual manager of mirth?

What revels are in hand?Is there no play，

To ease the anguish of a torturing hour?

Call Philostrate.

PHILOSTRATE. Here, mighty Theseus.

THESEUS. Say, what abridgment have you for this evening?

What masque?What music?How shall we beguile

The lazy time, if not with some delight?

PHILOSTRATE. There is a brief how many sports are ripe；Make choice of which your highness will see frst.[Gives a paper]

THESEUS. The battle with the Centaurs, to be sung

by an Athenian eunuch to the harp.

We'll none of that：that have I told my love，

in glory of my kinsman Hercules.

The riot of the tipsy Bacchanals，

Tearing the Thracian singer in their rage.

That is an old device；and it was play'd

When I from Thebes came last a conqueror.

The thrice three Muses mourning for the death

of Learning, late deceas'd in beggary.

That is some satire, keen and critical，

Not sorting with a nuptial ceremony.

A tedious brief scene of young Pyramus

And his love Thisbe：very tragical mirth.

Merry and tragical！Tedious and brief！

That is hot ice and wondrous strange snow.

How shall we fnd the concord of this discord?

PHILOSTRATE. A play there is, my lord, some ten words long，

Which is as brief as I have known a play；

But by ten words, my lord, it is too long，

Which makes it tedious；for in all the play

There is not one word apt, one player ftted.

And tragical, my noble lord, it is；

For Pyramus therein doth kill himself.

Which when I saw rehears'd, I must confess，

Made mine eyes water；but more merry tears

The passion of loud laughter never shed.

THESEUS. What are they that do play it?

PHILOSTRATE. Hard-handed men, that work in Athens here，

Which never labour'd in their minds till now，

And now have toil'd their unbreathed memories

With this same play, against your nuptial.

THESEUS. And we will hear it.

PHILOSTRATE. No, my noble lord；

It is not for you：I have heard it over，

And it is nothing, nothing in the world；

Unless you can fnd sport in their intents，

Extremely stretch'd and conn'd with cruel pain，

To do you service.

THESEUS. I will hear that play；

For never anything can be amiss

When simpleness and duty tender it.

Go, bring them in：and take your places, ladies.

[Exit PHILOSTRATE.]

HIPPOLYTA. I love not to see wretchedness o'er-charged，

And duty in his service perishing.

THESEUS. Why, gentle sweet, you shall see no such thing.

HIPPOLYTA. He says they can do nothing in this kind.

THESEUS. The kinder we, to give them thanks for nothing.

Our sport shall be to take what they mistake：

And what poor duty cannot do, noble respect

Takes it in might, not merit.

Where I have come, great clerks have purposed

To greet me with premeditated welcomes；

Where I have seen them shiver and look pale，

Make periods in the midst of sentences，

Throttle their practis'd accent in their fears，

And, in conclusion, dumbly have broke off，

Not paying me a welcome. Trust me, sweet，

Out of this silence yet I pick'd a welcome；

And in the modesty of fearful duty

I read as much as from the rattling tongue

Of saucy and audacious eloquence.

Love, therefore, and tongue-tied simplicity

In least speak most to my capacity.

[Re-enter PHILOSTRATE.]

PHILOSTRATE. So please your Grace, the Prologue is address'd.

THESEUS. Let him approach.[Flourish of trumpets.]

[Enter QUINCE for the Prologue.]

PRoLoGUe. If we offend, it is with our good will.

That you should think, we come not to offend，

But with good will. To show our simple skill，

That is the true beginning of our end.

Consider then we come but in despite.

We do not come as minding to content you，

Our true intent is. All for your delight

We are not here. That you should here repent you，

The actors are at band；and, by their show，

You shall know all that you are like to know.

THESEUS. This fellow doth not stand upon points.

LYSANDER. He hath rid his prologue like a rough colt；he knows not the stop.A good moral, my lord：it is not enough to speak, but to speak true.

HIPPOLYTA. Indeed he hath played on his prologue like a child on a recorder；a sound, but not in government.

THESEUS. His speech was like a tangled chain；nothing im-paired, but all disordered.Who is next?

[Enter PYRAMUS and THISBY, WALL, MOONSHINE, and

LION, as in dumb show.]

PRoLoGUe. Gentles, perchance you wonder at this show；

But wonder on, till truth make all things plain.

This man is Pyramus, if you would know；

This beauteous lady Thisby is, certain.

This man, with lime and rough-cast, doth present

Wall, that vile Wall which did these lovers sunder；

And through Walls chink, poor souls, they are content

To whisper, at the which let no man wonder.

This man, with lanthorn, dog, and bush of thorn，

Presenteth Moonshine；for, if you will know，

By moonshine did these lovers think no scorn

To meet at Ninus'tomb, there, there to woo.

This grisly beast, which Lion hight by name，

The trusty Thisby, coming first by night，

Did scare away, or rather did affright；

And as she fled, her mantle she did fall，

Which Lion vile with bloody mouth did stain.

Anon comes Pyramus, sweet youth and tall，

And finds his trusty Thisby's mantle slain；

Whereat, with blade, with bloody blameful blade，

He bravely broach'd his boiling bloody breast；

And Thisby, tarrying in mulberry shade，

His dagger drew, and died. For all the rest，

Let Lion, Moonshine, Wall, and lovers twain，

At large discourse, while here they do remain.

[Exeunt PROLOGUE, PYRAMUS, THISBY, LION, and

MOONSHINE.]

THESEUS. I wonder, if the lion be to speak.

DEMETRIUS. No wonder, my lord：one lion may, when many asses do.

WALL. In this same interlude it doth befall

That I, one Snout by name, present a wall；

And such a wall as I would have you think

That had in it a crannied hole or chink，

Through which the lovers, Pyramus and Thisby，

Did whisper often very secretly.

This loam, this rough-cast, and this stone doth show

That I am that same wall；the truth is so；

And this the cranny is, right and sinister，

Through which the fearful lovers are to whisper.

THESEUS. Would you desire lime and hair to speak better?

DEMETRIUS. It is the wittiest partition that ever I heard discourse, my lord.

THESEUS. Pyramus draws near the wall：silence！

[Re-enter PYRAMUS.]

PYRAMUs. O grim-look'd night！O night with hue so black！

O night, which ever art when day is not！

O night！O night！alack, alack, alack！

I fear my Tisby's promise is forgot.

And thou, O wall！O sweet, O lovely wall！

Tat stand'st between her father's ground and mine；

Tou wall, O wall！O sweet, and lovely wall！

Show me thy chink to blink through with mine eyne.[WALL

holds up his fngers.]

Tanks, courteous wall：Jove shield thee well for this！

But what see I?No Tisby do I see.

O wicked wall！through whom I see no bliss；

Curs'd be thy stones for thus deceiving me！

THESEUS. The wall, methinks, being sensible, should curse again.

PYRAMUs. No, in truth, sir, he should not.‘Deceiving me'is Thisby's cue.She is to enter now, and I am to spy her through the wall.You shall see, it will fall pat as I told you.Yonder she comes.

[Re-enter THISBY.]

tHIsBY. O wall！Full often hast thou beard my moans，

For parting my fair Pyramus and me：

My cherry lips have often kiss'd thy stones，

Thy stones with lime and hair knit up in thee.

PYRAMUs. I see a voice：now will I to the chink，

To spy an I can hear my Thisby's face. Thisby！

tHIsBY. My love！thou art my love, I think.

PYRAMUs. Think what thou wilt, I am thy lover's grace；And, like Limander, am I trusty still.

tHIsBY. And I like Helen, till the Fates me kill.

PYRAMUs. Not Shafalus to Procrus was so true.

tHIsBY. As Shafalus to Procrus, I to you.

PYRAMUs. O！kiss me through the hole of this vile wall.

tHIsBY. I kiss the wall's hole, not your lips at all.

PYRAMUs. Wilt thou at Ninny's tomb meet me straightway?

tHIsBY.'Tide life，'tide death, I come without delay.

[Exeunt PYRAMUS and THISBY.]

WALL. Thus have I, Wall, my part discharged so；

And, being done, thus Wall away doth go.[Exit.]

THESEUS. Now is the mural down between the two neighbours.

DEMETRIUS. No remedy, my lord, when walls are so wilful to hear without warning.

HIPPOLYTA. This is the silliest stuff that ever I heard.

THESEUS. The best in this kind are but shadows, and the worst

are no worse, if imagination amend them.

HIPPOLYTA. It must be your imagination then, and not theirs.

THESEUS. If we imagine no worse of them than they of themselves, they may pass for excellent men.Here come two noble beasts in, a man and a lion.

[Re-enter LION and MOONSHINE.]

LIon. You, ladies, you, whose gentle hearts do fear

The smallest monstrous mouse that creeps on floor，

May now, perchance, both quake and tremble here，

When lion rough in wildest rage doth roar.

Then know that I, one Snug the joiner, am

A lion-fell, nor else no lion's dam：

For, if I should as lion come in strife

Into this place，'twere pity on my life.

THESEUS. A very gentle beast, and of a good conscience.

DEMETRIUS. The very best at a beast, my lord, that e'er I saw.

LYSANDER. This lion is a very fox for his valour.

THESEUS. True；and a goose for his discretion.

DEMETRIUS. Not so, my lord；for his valour cannot carry his discretion, and the fox carries the goose.

THESEUS. His discretion, I am sure, cannot carry his valour, for the goose carries not the fox.It is well：leave it to his discretion, and let us listen to the moon.

MoonsHIne. This lanthorn doth the horned moon present—

DEMETRIUS. He should have worn the horns on his head.

THESEUS. He is no crescent, and his horns are invisible within the circumference.

MoonsHIne. This lanthorn doth the horned moon present；Myself the man i'th'Moon do seem to be.

THESEUS. This is the greatest error of all the rest.The man should be put into the lantern：how is it else the man i'th'moon?

DEMETRIUS. He dares not come there for the candle；for, you see, it is already in snuff.

HIPPOLYTA. I am aweary of this moon：Would he would change！

THESEUS. It appears, by his small light of discretion, that he is in the wane；but yet, in courtesy, in all reason, we must stay the time.

LYSANDER. Proceed, Moon.

Moon. All that I have to say, is, to tell you that the lanthorn is the moon；I, the man in the Moon；this thorn-bush, my thorn-bush；and this dog, my dog.

DEMETRIUS. Why, all these should be in the lantern；for all these are in the moon.But, silence！here comes Thisbe.

[Re-enter THISBY.]

tHIsBY. This is old Ninny's tomb.Where is my love?

LIon.[Roaring.]Oh—[THISBY runs off.]

DEMETRIUS. Well roared, Lion.

THESEUS. Well run, Thisbe.

HIPPOLYTA. Well shone, Moon.Truly, the moon shines with a good grace.

[The LION tears THISBY's mantle, and exit.]

THESEUS. Well moused, Lion.

DEMETRIUS. And then came Pyramus.

LYSANDER. And so the lion vanished.

[Re-enter PYRAMUS.]

PYRAMUs. Sweet Moon, I thank thee for thy sunny beams；

I thank thee, Moon, for shining now so bright，

For, by thy gracious, golden, glittering streams，

I trust to take of truest Thisby's sight.

But stay, O spite！

But mark, poor knight，

What dreadful dole is here！

Eyes, do you see?

How can it he?

O dainty duck！O dear！

Thy mantle good，

What！stain'd with blood！

Approach, ye Furies fell.

O Fates, come, come；

Cut thread and thrum；

Quail, crush, conclude, and quell！

THESEUS. This passion, and the death of a dear friend, would go near to make a man look sad.

HIPPOLYTA. Beshrew my heart, but I pity the man.

PYRAMUs. O！wherefore, Nature, didst thou lions frame?

Since lion vile hath here deflower'd my dear?

Which is—no, no—which was the fairest dame

That liv'd, that lov'd, that lik'd, that look'd with cheer.

Come tears, confound；

Out, sword, and wound

The pap of Pyramus；

Ay, that left pap，

Where heart doth hop.

Thus die I, thus, thus, thus.[Stabs himself.]

Now am I dead，

Now am I fled；

My soul is in the sky.

Tongue, lose thy light！

Moon, take thy flight！

[Exit MOONSHINE.]

Now die, die, die, die, die.[Dies.]

DEMETRIUS. No die, but an ace, for him；for he is but one.

LYSANDER. Less than an ace, man, for he is dead；he is nothing.

THESEUS. With the help of a surgeon, he might yet recover and

yet prove an ass.

HIPPOLYTA. How chance Moonshine is gone before Thisbe

comes back and fnds her lover?

THESEUS. She will fnd him by starlight.Here she comes；and

her passion ends the play.

[Re-enter THISBY.]

HIPPOLYTA. Methinks she should not use a long one for such a

Pyramus：I hope she will be brief.

DEMETRIUS. Amote will turn the balance, which Pyramus，

which Thisbe, is the better：he for a man, God warrant us：

she for a woman, God bless us！

LYSANDER. She hath spied him already with those sweet eyes.

DEMETRIUS. And thus she moans, videlicet：—

tHIsBY. Asleep, my love?

What, dead, my dove?

O Pyramus, arise！

Speak, speak！Quite dumb?

Dead, dead！A tomb

Must cover thy sweet eyes.

These lily lips，

This cherry nose，

These yellow cowslip cheeks.

Are gone, are gone：

Lovers, make moan！

His eyes were green as leeks.

O, Sisters Three，

Come, come to me，

With hands as pale as milk；

Lay them in gore，

Since you have shore

With shears his thread of silk.

Tongue, not a word：

Come, trusty sword：

Come, blade, my breast imbrue.[Stabs herself.]

And farewell, friends；

Thus Thisby ends：

Adieu, adieu, adieu.

[Dies.]

THESEUS. Moonshine and Lion are left to bury the dead.

DEMETRIUS. Ay, and Wall too.

BOTTOM. No, I assure you；the wall is down that parted their fathers.Will it please you to see the epilogue, or to hear a Bergomask dance between two of our company?

THESEUS. No epilogue, I pray you；for your play needs no excuse.Never excuse；for when the players are all dead there need none to be blamed.Marry, if he that writ it had ；played Pyramus, and hanged himself in Thisbe's garter, it would have been a fne tragedy：and so it is, truly, and very notably discharg'd.But come, your Bergomask：let your epilogue alone.[A dance.]

The iron tongue of midnight hath told twelve.

Lovers, to bed；'tis almost fairy time.

I fear we shall out-sleep the coming morn，

As much as we this night have overwatch'd.

This palpable-gross play hath well beguil'd

The heavy gait of night. Sweet friends, to bed.

A fortnight hold we this solemnity，

In nightly revels and new jollity.[Exeunt.]

SCENE 2

[Enter PUCK.]

PUCK. Now the hungry lion roars，

And the wolf behowls the moon；

Whilst the heavy ploughman snores，

All with weary task fordone.

Now the wasted brands do glow，

Whilst the screech-owl, screeching loud，

Puts the wretch that lies in woe

In remembrance of a shroud.

Now it is the time of night

That the graves, all gaping wide，

Every one lets forth his sprite，

In the church-way paths to glide：

And we fairies, that do run

By the triple Hecate's team，

From the presence of the sun，

Following darkness like a dream，

Now are frolic；Not a mouse

Shall disturb this hallowed house：

I am sent with broom before，

To sweep the dust behind the door.

[Enter OBERON and TITANIA, with their Train.]

OBERON. Through the house give glimmering light，

By the dead and drowsy fre；

Every elf and fairy sprite

Hop as light as bird from brier；

And this ditty after me，

Sing and dance it trippingly.

TITANIA. First, rehearse your song by rote，

To each word a warbling note：

Hand in hand, with fairy grace，

Will we sing, and bless this place.

[Song and dance.]

OBERON. Now, until the break of day，

Through this house each fairy stray.

To the best bride-bed will we，

Which by us shall blessed be；

And the issue there create

Ever shall be fortunate.

So shall all the couples three

Ever true in loving be；

And the blots of Nature's hand

Shall not in their issue stand：

Never mole, hare-lip, nor scar，

Nor mark prodigious, such as are

Despised in nativity，

Shall upon their children be.

With this feld-dew consecrate，

Every fairy take his gait，

And each several chamber bless，

Through this palace, with sweet peace；

And the owner of it blest

Ever shall in safety rest，

And the owner of it blest.

Trip away；

Make no stay；

Meet me all by break of day.

[Exeunt OBERON, TITANIA, and Train.]

PUCK. If we shadows have offended，

Think but this, and all is mended，

That you have but slumb'red here

While these visions did appear.

And this weak and idle theme，

No more yielding but a dream，

Gentles, do not reprehend：

If you pardon, we will mend.

And, as I am an honest Puck，

If we have unearned luck

Now to scape the serpent's tongue，

We will make amends ere long；

Else the Puck a liar call：

So, good night unto you all.

Give me your hands, if we be friends，

And Robin shall restore amends.[Exit.]

[1]忒修斯远征阿玛宗（Amazon），克之，娶其女王希波吕忒。

[2]黛安娜（Diana），月之女神；其实应当作阿耳忒弥斯（Artemis），黛安娜是罗马名字。

[3]旧俗于5月1日早起以露盥身，采花唱歌。

[4]丘比特（Cupid），爱神，背生两翼，手持弓箭；他的金镞箭主爱，铅镞箭主爱情的冷淡。

[5]古代迦太基（Carthage）女王是狄多（Dido），爱特洛伊（Troy）英雄埃涅阿斯（Aeneas），失恋自焚而死。

[6]厄剌克勒斯为赫拉克勒斯（Hercules）之讹，古希腊著名英雄。

[7]野地上有时发现环形的茂草，传谓仙人夜间在此跳舞所成。

[8]皆忒修斯情人，先后为其所弃。

[9]传说中仙人常于夜间将人家美丽小儿窃去，以愚蠢的妖童换置其处。

[10]此段及下一段中的寓意自来有各种猜测。据云美人鱼影射苏格兰女王玛丽；玛丽才貌无双，为伊丽莎白女王所嫉杀，举世悼之。玛丽尝婚法国王太子，故云“骑在海豚的背上”，因法国王太子的称号Dauphin与海豚（dolphin）发音相似。“星星跳出轨道”云者，指英廷党玛丽的大臣。莎士比亚因恐犯忌讳，故特以隐语出之。

[11]当指伊丽莎白女王。女王终身不嫁，故云。

[12]阿波罗（Apollo）是太阳神，爱仙女达芙妮（Daphne），达芙妮避之而化为月桂树。

[13]八音节六音节相间的诗体。

[14]指一句特定的名词。第一个演员念到“尾白”时，第二个演员便开始接话。

[15]宁尼（Ninny）是尼纳斯（Ninus）之讹，尼尼微城的建立者。Ninny照字面讲有“傻子”之意。

[16]杜鹃下卵于他鸟的巢中，故用以喻奸夫，但其后cuckold（由cuckoo化出）一词却用作奸妇本夫的代名词。杜鹃的鸣声即为cuckoo，不啻骂人为“乌龟”。但因闻者不能知其妻子是否贞洁，故虽恼而不敢做声。

[17]俗云蛛丝能止血。

[18]希腊神话中，月神菲碧（Phoebe）是太阳神福玻斯（Phoebus）的妹妹。

[19]在罗马神话中，金星被称为维纳斯。

[20]此句意义很曲折。大意谓沉忧唯睡眠可以补偿，但因沉忧过多，而睡眠不足，故睡眠负沉忧之债。

[21]这里的海伦是海丽娜的爱称。

[22]小亚细亚山脉名。

[23]原文“You Ethiop！”因赫米娅肤色微黑，故云。第二幕中有“把乌鸦换白鸽”之语，亦此意；海丽娜肤色白皙，故云白鸽也。

[24]牛蒡（burdock）所结的子，上有针刺，易攀附人衣。

[25]卡德摩斯（Cadmus）是底比斯（Thebes）的创建者。克里特（Crete）为地中海岛名。

[26]色萨利（Thessaly），希腊地名。

[27]情人节（St.Valentine’s Day）在2月14日，众鸟于是日择偶。

[28]这里的海伦指希腊神话里的美人，特洛伊战争即是因她而起。

[29]身毒（Centaurs）一名乃借译，是希腊神话中一种半人半马的怪物，赫拉克勒斯曾战而胜之。

[30]色雷斯（Thrace）歌人指俄耳甫斯（Orpheus），其歌声能感动百兽草木，后被酗酒妇人肢裂而死。

[31]九缪斯神（Nine Muses），即司文学艺术的九女神。

[32]此段句读完全错误。

[33]里芒德（Limander）是利安德（Leander）之讹，传说中的情人，爱恋少女希罗（Hero），泳过赫勒思滂河（Hellespont）以赴约，卒遭灭顶。下行弗鲁特误以海伦（Helen）为希罗。

[34]沙发勒斯（Shafalus）为刻法罗斯（Cephalus）之讹，为黎明女神欧若拉（Aurora）所恋，但彼卒忠于其妻普洛克里斯（Procris），此处误为普洛克勒斯（Procrus）。

[35]头上出角是西方讥人作“乌龟”的俗话。

[36]贝加莫（Bergamo）为意大利米兰（Milan）东北地名，以产小丑著名。

[37]赫卡忒（Hecate）为下界的女神，原文作“triple Hecate”，其像有时为三个身体三个头，有时为一个身体三个头，相背而立。

第一幕

第一场　威尼斯　街道

安东尼奥、萨拉里诺及萨莱尼奥上。

安东尼奥　真的，我不知道我为什么这样闷闷不乐。你们说你们见我这样子，也觉得很厌烦，这真叫我厌烦。可是我怎么会让忧愁沾上了身，这种忧愁究竟是怎么一种东西，它是从什么地方产生的，我却全不知道；忧愁已经使我变成了一个傻子，我简直有点自己也不懂得自己起来了。

萨拉里诺　您的心是跟着您那些扯着满帆的大船在海洋上簸荡着呢；它们就像水上的达官富绅，炫示着它们的豪华，那些小商船向它们点头敬礼，它们却睬也不睬地凌风直驶。

萨莱尼奥　相信我，老兄，要是我也有这么一笔买卖在外洋，我一定要用大部分的心思牵挂它；我一定常常拔草观测风吹的方向，在地图上查看港口码头的名字；凡是足以使我担心我的货物的命运的一切事情，不用说都会引起我的忧愁。

萨拉里诺　吹凉我的粥的一口气，也会吹痛我的心，当我想到海面上的一阵暴风将会造成怎样一场灾祸的时候。一看见沙漏的时计，我就会想起海边的沙滩，仿佛看见我那艘富丽的商船倒插在沙里，船底朝天，它的高高的桅樯吻着它的葬身之地。要是我到教堂里去，看见那用石块筑成的神圣殿堂，我怎么会不立刻想起那些危险的礁石？它们只要略微碰一碰我那艘好船的船舷，就会把满船的香料倾泻在水里，让汹涌的波涛披戴着我的绸缎绫罗；方才还是价值连城的，转瞬间尽归乌有？要是我想到了这种情形，我怎么会不因为担心这种情形也许果然会发生而忧愁起来呢？不用对我说，我知道安东尼奥是因为想到他的货物而忧愁。

安东尼奥　不，相信我，感谢我的命运，我的买卖的成败，并不完全寄托在一艘船上，更不是倚赖着一处地方；我的全部财产，也不会因为这一年的盈亏而受到影响，所以我的货物并不能使我忧愁。

萨拉里诺　啊，那么您是在恋爱了。

安东尼奥　呸！哪儿的话！

萨拉里诺　也不是在恋爱吗？那么让我们说，您因为不快乐，所以忧愁；这就像瞧您笑笑跳跳，就说您因为不忧愁，所以才快乐一样，再简单不过了。凭二脸神雅努斯1起誓，老天造下人来，真是无奇不有：有的人老是眯着眼睛笑，好像鹦鹉见了一个吹风笛的人一样；有的人终日皱着眉头，即使涅斯托2发誓说那笑话很可笑，他也不肯露一露他的牙齿，装出一个笑容来。

巴萨尼奥、罗兰佐及葛莱西安诺上。

萨莱尼奥　您的一位最尊贵的朋友，巴萨尼奥，跟葛莱西安诺、罗兰佐都来了。再见，您现在有了更好的同伴，我们可以少陪啦。

萨拉里诺　倘不是因为您的好朋友来了，我一定要叫您快乐了才走。

安东尼奥　你们的友谊是我十分看重的，照我看来，恐怕还是你们自己有事，所以借着这个机会想抽身离去吧？

萨拉里诺　早安，各位大爷。

巴萨尼奥　两位先生，咱们什么时候再聚在一起谈谈笑笑？你们近来跟我十分疏远，这是为了什么呢？

萨拉里诺　您什么时候有空，我们一定奉陪。（萨拉里诺、萨莱尼奥下）

罗兰佐　巴萨尼奥大爷，您现在已经找到安东尼奥。我们也要少陪啦，可是请您千万别忘记吃饭的时候在什么地方会面。

巴萨尼奥　我一定不失约。

葛莱西安诺　安东尼奥先生，您的脸色不大好，您把世间的事情看得太认真了。相信我，您近来真的大大地变了一个人啦。

安东尼奥　葛莱西安诺，我把这世界不过看作一个世界，每一个人必须在这舞台上扮演一个角色，我扮演的是一个悲哀的角色。

葛莱西安诺　让我扮演一个小丑吧，让我在嘻嘻哈哈的欢笑声中不知不觉地老去；宁可用酒温暖我的肠胃，不要用折磨自己的呻吟冰冷我的心。为什么一个身体里面流着热血的人，要那么正襟危坐，就像他祖宗爷爷的石膏像一样呢？明明醒着的时候，为什么偏要像睡去了一般？为什么动不动翻脸生气，把自己气出了一场黄疸病来？我告诉你吧，安东尼奥——因为我爱你，所以我才对你说这样的话：世界上有一种人，他们的脸上装出一副心如止水的神气，故意表示他们的冷静，好让人家称赞他们一声“智慧深沉，思想渊博”；他们的神气之间，好像说：“我的说话都是纶音天语，我要是一张开嘴唇来，不许有一只狗乱叫！”啊，我的安东尼奥，我看透了这一种人，他们只是因为不说话，才博得了智慧的名声；可是我可以确定说一句，要是他们说起话来，听见的人，谁都会骂他们是傻瓜的。等有机会的时候，我再告诉你关于这种人的笑话吧；可是请你千万别再用悲哀做钓饵，去钓这种无聊的名誉了。来，好罗兰佐，回头见；等我吃完了饭，再来向你结束我的劝告。

罗兰佐　好，咱们在吃饭的时候再见吧。我大概也就是他所说的那种以不说话为聪明的人，因为葛莱西安诺不让我有说话的机会。

葛莱西安诺　嘿，你只要再跟我两年，就会连你自己说话的声音也听不出来。

安东尼奥　再见，我会把自己慢慢儿训练得多说话一点儿的。

葛莱西安诺　那就再好不过了；只有干牛舌和没人要的老处女，才是应该沉默的。（葛莱西安诺、罗兰佐下）

安东尼奥　他说的这一番话有些什么意思？

巴萨尼奥　葛莱西安诺比全威尼斯城里无论哪一个人都更会拉上一大堆废话。他的道理就像藏在两桶砻糠里的两粒麦子，你必须费去整天工夫才能够把它们找到，可是找到了它们以后，你又会觉得费这许多气力找它们出来，是一点儿也不值得的。

安东尼奥　好，您答应今天告诉我您立誓要去秘密拜访的那位姑娘的名字，现在请您告诉我吧。

巴萨尼奥　安东尼奥，您知道我怎样为了维持我外强中干的体面，把一份微薄的资产消耗殆尽的情形，您是知道得很清楚的；对于因为家道中落而造成的生活上的紧缩，现在我倒也不以为意；我最大的烦恼，是怎样可以摆脱我背上这一重重由于浪费而积欠下来的债务。无论在钱财方面或是友谊方面，安东尼奥，我欠您的债都是顶多的；因为你我交情深厚，我才敢大胆把我心里所打算的怎样了清这一切债务的计划全部告诉您。

安东尼奥　好巴萨尼奥，请您告诉我吧。只要您的计划跟您向来的立身行事一样光明正大，那么我的钱囊可以让您任意取用，我自己也可以供您驱使；我愿意用我所有的力量，帮助您达到目的。

巴萨尼奥　我在学校里练习射箭的时候，每次把一支箭射得不知去向，便用另一支箭向着同一方向射过去，眼睛看准了它掉在什么地方，这样往往可以把那失去的箭也找回来。我提起这一件儿童时代的往事作为譬喻，因为我将要对您说的话，完全是一种很天真的思想。我欠了您很多的债，而且像一个不听话的孩子一样，把借来的钱一起挥霍完了；可是您要是愿意向着您放射第一支箭的方向，再把您的第二支箭射过去，那么这一回我一定会把目标看准，即使不把两支箭一起找回来，至少也可以把第二支箭交还给您，让我仍旧对于您先前给我的援助做一个知恩图报的负债者。

安东尼奥　您是知道我的为人的，现在您用这种比喻的话来试探我的友谊，不过是浪费时间罢了；要是您怀疑我不肯尽力相助，那就要比把我所有的钱一起花掉还要对不起我。所以您只要对我说我应该怎么做，如果您知道哪件事是我的力量所能办到的，我一定会给您办到。您说吧。

巴萨尼奥　在贝尔蒙特有一位富家的嗣女，生得非常美貌，尤其值得称道的是，她有非常卓越的德行；从她的眼睛里，我有时接到她脉脉含情的流盼。她的名字叫鲍西娅，比起古代凯图3的女儿、勃鲁托斯的贤妻鲍西娅4来，毫无逊色。这广大的世界也没有漠视她的好处，四方的风从每一处海岸上带来了声名藉藉的求婚者；她光亮的长发就像是传说中的金羊毛，把她所住的贝尔蒙特变作了神话中的王国，引诱着无数的伊阿宋5前来追求她。啊，我的安东尼奥！只要我有相当的财力，可以和他们中间无论哪一个人匹敌，那么我觉得我有充分的把握，一定会达到愿望的。

安东尼奥　你知道我的全部财产都在海上；我现在既没有钱，也没有可以变换做一笔现款的货物。所以我们还是去试一试我的信用，看它在威尼斯城里有些什么效力吧；我一定凭着我这一点儿面子，尽力供给你到贝尔蒙特去见那位美貌的鲍西娅。走，我们两人就去分头打听什么地方可以借到钱，我就用我的信用做担保，或者用我自己的名义给你借下来。（同下）

第二场　贝尔蒙特　鲍西娅家中一室

鲍西娅及尼莉莎上。

鲍西娅　真的，尼莉莎，我这小小的身体已经厌倦了这个广大的世界了。

尼莉莎　好小姐，您的不幸要是跟您的好运气一样大，那么难怪您会厌倦这个世界的；可是照我的愚见看来，吃得太饱的人，跟挨着饿不吃东西的人，一样是会害病的，所以中庸之道才是最大的幸福：富贵催人生白发，布衣蔬食易长年。

鲍西娅　很好的句子。

尼莉莎　要是能够照着它去做，那就更好了。

鲍西娅　倘使做一件事情，就跟知道什么事情是应该做的一样容易，那么小教堂都要变成大礼拜堂，穷人的草屋都要变成王侯的宫殿了。一个好的说教师才会遵从他自己的训诲；我可以教训二十个人，吩咐他们应该做些什么事，可是要我做这二十个人中间的一个，履行我自己的教训，我就要敬谢不敏了。理智可以制定法律来约束感情，可是热情激动起来，就会把冷酷的法令蔑弃不顾：年轻人是一只不受拘束的野兔，它会跳过老年人所设立的理智的藩篱。可是我这样大发议论，是不会帮助我选择一个丈夫的。唉，说什么选择！我既不能选择我所中意的人，又不能拒绝我所憎厌的人，一个活着的女儿的意志，却要被一个死了的父亲的遗嘱所钳制。尼莉莎，像我这样不能选择，也不能拒绝，不是太叫人难堪了吗？

尼莉莎　老太爷生前道高德重，大凡有道君子临终之时，必有神悟；他既然定下这抽签取决的方法，叫谁能够在这金、银、铅三匣之中选中了他预定的一只，便可以跟您匹配成亲，那么能够选中的人，一定是值得您倾心相爱的。可是在这些已经到来向您求婚的王孙公子中间，您对于哪一个最有好感呢？

鲍西娅　请你列举他们的名字，当你提到什么人的时候，我就对他下几句评语；凭着我的评语，你就可以知道我对他们各人的印象。

尼莉莎　第一个是那不勒斯的亲王。

鲍西娅　嗯，他真是一匹小马；他不讲话则已，讲起话来，老是说他的马怎么怎么；他因为能够自己替他的马装上蹄铁，算是一种天大的本领。我很有点儿疑心他的母亲大人是跟铁匠有过勾搭的。

尼莉莎　还有那位巴拉廷伯爵6呢？

鲍西娅　他一天到晚皱着眉头，好像说，“你要是不爱我，随你的便。”他听见笑话也不露一丝笑容。我看他年纪轻轻，就这么愁眉苦脸，到老来只好一天到晚痛哭流涕了。我宁愿嫁给一个骷髅，也不愿嫁给这两个中间的任何一个；上帝保佑我不要落在这两个人手里！

尼莉莎　您说那位法国贵族勒·滂先生怎样？

鲍西娅　既然上帝造下他来，就算他是个人吧。凭良心说，我知道讥笑人家是一桩罪过，可是他！嘿！他的马比那不勒斯亲王那一匹好一点，他皱眉头的坏脾气也胜过那位巴拉廷伯爵。什么人的坏处他都有一点儿，可是一点儿没有他自己的特色；听见画眉鸟唱歌，他就会手舞足蹈；见了自己的影子，也会跟它比剑。我倘然嫁给他，等于嫁给二十个丈夫，要是他瞧不起我，我会原谅他，因为即使他爱我爱到发狂，我也是永远不会报答他的。

尼莉莎　那么您说那个英国的少年男爵，福康勃立琪呢？

鲍西娅　你知道我没有对他说过一句话，因为我的话他听不懂，他的话我也听不懂；他不会说拉丁话、法国话、意大利话；至于我的英国话的高明程度，你是可以替我出席法庭作证的。他的模样倒还长得不错，可是唉！谁高兴跟一个哑巴做手势谈话呀？他的装束多么古怪！我想他的紧身衣是在意大利买的，他的长筒袜是在法国买的，他的软帽是在德国买的，至于他的行为举止，那是他从四面八方学来的。

尼莉莎　您觉得他的邻居，那位苏格兰贵族怎样？

鲍西娅　他很懂得礼尚往来的睦邻之道，因为那个英国人曾经赏给他一记耳光，他就发誓说“一有机会，立即奉还”；我想那法国人是他的保人，他已经签署契约，声明将来加倍报偿哩。

尼莉莎　您看那位德国少爷，萨克逊公爵的侄子怎样？

鲍西娅　他在早上清醒的时候，就已经很坏了，一到下午喝醉了酒，尤其坏透；当他顶好的时候，叫他是个人还有点不够资格，当他顶坏的时候，他简直比畜生好不了多少。要是最不幸的祸事降临到我身上，我也希望永远不要跟他在一起。

尼莉莎　要是他要求选择，结果居然给他选中了预定的匣子，那时候您倘然拒绝嫁给他，那不是违背了老太爷的遗命吗？

鲍西娅　为了预防万一起见，我要请你替我在错误的匣子上放好一杯满满的莱茵河葡萄酒；要是魔鬼在他的心里，诱惑在他的面前，我相信他一定会选中那一只匣子的。什么事情我都愿意做，尼莉莎，只要不让我嫁给一个酒鬼。

尼莉莎　小姐，您放心吧，您再也不会嫁给这些贵人中间的任何一个的。他们已经把他们的决心告诉了我，说除了您父亲所规定的用选择匣子决定取舍的办法以外，要是他们不能用别的方法取得您的应允，那么他们决定动身回国，不再麻烦您了。

鲍西娅　要是没有人愿意照我父亲的遗命把我娶去，那么即使我活到一千岁7，也只好终身不嫁，我很高兴这一群求婚者都是这么懂事，因为他们中间没有一个人不是我唯望其速去的。求上帝赐给他们一路顺风吧！

尼莉莎　小姐，您还记不记得，当老太爷在世的时候，有一个跟着蒙特佛拉侯爵到这儿来的才兼文武的威尼斯人？

鲍西娅　是的，是的，那是巴萨尼奥；我想这是他的名字。

尼莉莎　正是，小姐，照我这双痴人的眼睛看起来，他是一切男子中最值得匹配一位佳人的。

鲍西娅　我很记得他，他确实值得你的夸奖。

一仆人上。

鲍西娅　啊！什么事？

仆人　小姐，那四位客人要来向您告别；另外还有第五位客人，摩洛哥亲王，差了一个人先来报信，说他的主人亲王殿下今天晚上就要到这儿来了。

鲍西娅　要是我能够竭诚欢迎这第五位客人，就像我竭诚欢送那四位客人一样，那就好了。假如他有圣人般的德行，偏偏生着一副魔鬼样的面貌，那么与其让他做我的丈夫，还不如让他听我的忏悔。来，尼莉莎，你前面带路。正是——垂翅狂蜂方出户，寻芳浪蝶又登门。（同下）

第三场　威尼斯　广场

巴萨尼奥及夏洛克上。

夏洛克　三千块钱，嗯？

巴萨尼奥　是的，大叔，三个月为期。

夏洛克　三个月为期，嗯？

巴萨尼奥　我已经对你说过了，这一笔钱可以由安东尼奥签立借据。

夏洛克　安东尼奥签立借据，嗯？

巴萨尼奥　你愿意帮助我吗？你愿意应承我吗？可不可以让我知道你的答复？

夏洛克　三千块钱，借三个月，安东尼奥签立借据。

巴萨尼奥　你的答复呢？

夏洛克　安东尼奥是个好人。

巴萨尼奥　你有没有听见人家说过他不是个好人？

夏洛克　啊，不，不，不，不，我说他是个好人，我的意思是说他是个有身价的人。可是他的财产却还有些问题：他有一艘商船开到特里坡利斯，另外一艘开到西印度群岛，我在交易所里还听人说起，他有第三艘船在墨西哥，第四艘到英国去了，此外还有遍布在海外各国的买卖；可是船不过是几块木板钉起来的东西，水手也不过是些血肉之躯，岸上有旱老鼠，水里也有水老鼠，有陆地的强盗，也有海上的强盗，还有风波礁石各种危险。不过虽然这么说，他这个人还是靠得住的。三千块钱，我想我可以接受他的契约。

巴萨尼奥　你放心吧，不会有错的。

夏洛克　我一定要放了心才敢把债放出去，所以还是让我再考虑考虑吧。我可不可以跟安东尼奥谈谈？

巴萨尼奥　不知道你愿不愿意陪我们吃一顿饭？

夏洛克　是的，叫我去闻猪肉的味道，吃你们那拿撒勒先知8把魔鬼赶进去的脏东西的身体！我可以跟你们做买卖、讲交易、谈天散步，以及诸如此类的事情，可是我不能陪你们吃东西喝酒做祷告。交易所里有些什么消息？那边来的是谁？

安东尼奥上。

巴萨尼奥　这位就是安东尼奥先生。

夏洛克　（旁白）他的样子多么像一个摇尾乞怜的税吏！我恨他因为他是个基督徒，可是尤其因为他是个傻子，借钱给人不取利钱，把咱们在威尼斯城里放债的这一行的利息都压低了。要是我有一天抓住他的把柄，一定要痛痛快快地向他报复我的深仇宿怨。他憎恶我们神圣的民族，甚至在商人会集的地方当众辱骂我，辱骂我的交易，辱骂我辛辛苦苦赚下来的钱，说那些都是盘剥得来的腌臜钱。要是我饶过了他，让我们的民族永远没有翻身的日子。

巴萨尼奥　夏洛克，你听见了吗？

夏洛克　我正在估计我手头的现款，照我大概记得起来的数目，要一时凑足三千块钱，恐怕办不到。可是那没有关系，我们族里有一个犹太富翁杜伯尔，可以供给我必要的数目。且慢！您打算借几个月？（向安东尼奥）您好，好先生；哪一阵好风把尊驾吹了来啦？

安东尼奥　夏洛克，虽然我跟人家互通有无，从来不讲利息，可是为了我的朋友的急需，这回我要破一次例。（向巴萨尼奥）他有没有知道你需要多少？

夏洛克　嗯，嗯，三千块钱。

安东尼奥　三个月为期。

夏洛克　我倒忘了，正是三个月，您对我说过的。好，您的借据呢？让我瞧一瞧。可是听着，好像您说您从来借钱不讲利息。

安东尼奥　我从来不讲利息。

夏洛克　当雅各替他的舅父拉班牧羊的时候9——这个雅各是我们圣祖亚伯兰10的后裔，他聪明的母亲设计使他做第三代的族长，是的，他是第三代——

安东尼奥　为什么说起他呢？他也是取利息的吗？

夏洛克　不，不是取利息，不是像你们所说的那样直接取利息。听好雅各用些什么手段：拉班跟他约定，生下来的小羊凡是有条纹斑点的，都归雅各所有，作为他牧羊的酬劳；到晚秋的时候，那些母羊因为淫情发动，跟公羊交合，这个狡狯的牧人就乘着这些毛畜正在进行传种工作的当儿，削好了几根木棒，插在淫浪的母羊的面前，它们这样怀下了孕，一到生产的时侯，产下的小羊都是有斑纹的，所以都归雅各所有。这是致富的妙法，上帝也祝福他；只要不是偷窃，会打算盘总是好事。

安东尼奥　雅各虽然幸而获中，可是这也是他按约应得的酬报；上天的意旨成全了他，却不是出于他自己的力量。你提起这一件事，是不是要证明取利息是一件好事？还是说金子银子就是你的公羊母羊？

夏洛克　这我倒不能说，我只是叫它像母羊生小羊一样地快快生利息。可是先生，您听我说。

安东尼奥　你听，巴萨尼奥，魔鬼也会引证《圣经》来替自己辩护哩。一个指着神圣的名字作证的恶人，就像一个脸带笑容的奸徒，又像一只外观美好中心腐烂的苹果。唉，奸伪的表面是多么动人！

夏洛克　三千块钱，这是一笔可观的整数。一年除去三个月，让我看看利钱应该有多少。

安东尼奥　好，夏洛克，我们可不可以仰仗你这一次？

夏洛克　安东尼奥先生，好多次您在交易所里骂我，说我盘剥取利，我总是忍气吞声，耸耸肩膀，没有跟您争辩，因为忍受迫害本来是我们民族的特色。您骂我异教徒、杀人的狗，把唾沫吐在我的犹太长袍上，只因为我用我自己的钱博取几个利息。好，看来现在是您来向我求助了；您跑来见我，您说，“夏洛克，我们要几个钱”，您这样对我说。您把唾沫吐在我的胡子上，用您的脚踢我，好像我是您门口的一条野狗一样；现在您却来问我要钱，我应该怎样对您说呢？我要不要这样说：“一条狗会有钱吗？一条恶狗能够借人三千块钱吗？”或者我应不应该弯下身子，像一个奴才似的低声下气，恭恭敬敬地说：“好先生，您在上星期三用唾沫吐在我身上；有一天您用脚踢我；还有一天您骂我是狗；为了报答您这许多恩典，所以我应该借给您这些钱吗？”

安东尼奥　我恨不得再这样骂你、唾你、踢你。要是你愿意把这钱借给我，不要把它当作借给你的朋友——哪有朋友之间通融几个臭钱也要斤斤计较地计算利息的道理？——你就把它当作借给你的仇人吧；倘使我失了信用，你尽管拉下脸来照约处罚就是。

夏洛克　哎哟，瞧您生这么大的气！我愿意跟您交个朋友，大家要好好的；您从前加在我身上的种种羞辱，我愿意完全忘掉；您现在需要多少钱，我愿意如数供给您，而且不要您一个子儿的利息；可是您却不愿意听我说下去。我这完全是一片好心哩。

安东尼奥　这倒果然是一片好心。

夏洛克　我要叫你们看看我到底是不是一片好心。跟我去找一个公证人，就在那儿签好了约。我们不妨开个玩笑，在约里载明要是您不能按照约中所规定的条件，在什么日子、什么地点还给我一笔什么数目的钱，就得随我的意思，在您身上的任何部分割下一磅白肉，作为处罚。

安东尼奥　很好，就这么办吧；我愿意签下这样一张约，还要对人家说这个犹太人的心肠倒不坏呢。

巴萨尼奥　我宁愿安守贫困，也不能让你为了我的缘故签这样的约。

安东尼奥　老兄，你怕什么，我绝不会受罚的。就在这两个月之内，距离签约的满期还有一个月，我就可以有十倍于这借款的数目进门。

夏洛克　亚伯兰老祖宗啊！瞧这些基督徒因为自己待人刻薄，所以疑心人家对他们不怀好意。请您告诉我，要是他到期不还，我照着约上规定的条款向他执行处罚了，那对我又有什么好处？从人身上割下来的一磅肉，它的价值可以比得上一磅羊肉、牛肉或是山羊肉吗？我为了要博得他的好感，所以才向他卖了这样一个交情；要是他愿意接受我的条件，很好，否则就算了。请你们千万不要误会了我这一番诚意。

安东尼奥　好，夏洛克，我愿意签约。

夏洛克　那么就请您先到公证人的地方等我，告诉他这一张游戏的契约怎么个写法；我马上就去把钱凑起来，还要回到家里去瞧瞧，让一个靠不住的奴才看守门户，有点放心不下，然后我立刻就来找您。

安东尼奥　那么你去吧，善良的犹太人。（夏洛克下）这犹太人快要变作基督徒了，他的心肠变得好多啦。

巴萨尼奥　我不喜欢口蜜腹剑的人。

安东尼奥　好了好了，这又有什么要紧？再过两个月，我的船就要回来了。（同下）

ACT 1.

SCENE 1.Venice.A street.

[Enter ANTONIO, SALARINO, and SALANIO.]

ANTONIO. In sooth, I know not why I am so sad；

It wearies me；you say it wearies you；

But how I caught it, found it, or came by it，

What stuff'tis made of, whereof it is born，

I am to learn；

And such a want-wit sadness makes of me

That I have much ado to know myself.

SALARINO. Your mind is tossing on the ocean；

There where your argosies, with portly sail—

Like signiors and rich burghers on the food，

Or as it were the pageants of the sea—

Do overpeer the petty traffckers，

That curtsy to them, do them reverence，

As they fy by them with their woven wings.

SALANIO. Believe me, sir, had I such venture forth，

The better part of my affections would

Be with my hopes abroad. I should be still

Plucking the grass to know where sits the wind，

Peering in maps for ports, and piers, and roads；

And every object that might make me fear

Misfortune to my ventures, out of doubt

Would make me sad.

SALARINO. My wind, cooling my broth

Would blow me to an ague, when I thought

What harm a wind too great might do at sea.

I should not see the sandy hour-glass run

But I should think of shallows and of fats，

And see my wealthy Andrew dock'd in sand，

Vailing her high top lower than her ribs

To kiss her burial. Should I go to church

And see the holy edifce of stone，

And not bethink me straight of dangerous rocks，

Which, touching but my gentle vessel's side，

Would scatter all her spices on the stream，

Enrobe the roaring waters with my silks，

And, in a word, but even now worth this，

And now worth nothing?Shall I have the thought

To think on this, and shall I lack the thought

That such a thing bechanc'd would make me sad?

But tell not me；I know Antonio

Is sad to think upon his merchandise.

ANTONIO. Believe me, no；I thank my fortune for it，

My ventures are not in one bottom trusted，

Nor to one place；nor is my whole estate

Upon the fortune of this present year；

Therefore my merchandise makes me not sad.

SALARINO. Why, then you are in love.

ANTONIO. Fie, fe！

SALARINO. Not in love neither?Then let us say you are sad

Because you are not merry；and'twere as easy

For you to laugh and leap and say you are merry，

Because you are not sad. Now, by two-headed Janus，

Nature hath fram'd strange fellows in her time：

Some that will evermore peep through their eyes，

And laugh like parrots at a bag-piper；

And other of such vinegar aspect

That they'll not show their teeth in way of smile

Though Nestor swear the jest be laughable.

[Enter BASSANIO, LORENZO, and GRATIANO.]

SALANIO. Here comes Bassanio, your most noble kinsman，

Gratiano, and Lorenzo. Fare ye well；

We leave you now with better company.

SALARINO. I would have stay'd till I had made you merry，

If worthier friends had not prevented me.

ANTONIO. Your worth is very dear in my regard.

I take it your own business calls on you，

And you embrace th'occasion to depart.

SALARINO. Good morrow, my good lords.

BASSANIO. Good signiors both, when shall we laugh?Say when.

You grow exceeding strange；must it be so?

SALARINO. We'll make our leisures to attend on yours.

[Exeunt SALARINO and SALANIO.]

LORENZO. My Lord Bassanio, since you have found Antonio，

We two will leave you；but at dinner-time，

I pray you, have in mind where we must meet.

BASSANIO. I will not fail you.

GRATIANO. You look not well, Signior Antonio；

You have too much respect upon the world；

They lose it that do buy it with much care.

Believe me, you are marvellously chang'd.

ANTONIO. I hold the world but as the world, Gratiano；

A stage, where every man must play a part，

And mine a sad one.

GRATIANO. Let me play the fool；

With mirth and laughter let old wrinkles come；

And let my liver rather heat with wine

Than my heart cool with mortifying groans.

Why should a man whose blood is warm within

Sit like his grandsire cut in alabaster，

Sleep when he wakes, and creep into the jaundice

By being peevish?I tell thee what, Antonio—

I love thee, and'tis my love that speaks—

There are a sort of men whose visages

Do cream and mantle like a standing pond，

And do a wilful stillness entertain，

With purpose to be dress'd in an opinion

Of wisdom, gravity, profound conceit；

As who should say‘I am Sir Oracle，

And when I ope my lips let no dog bark.'

O my Antonio, I do know of these

That therefore only are reputed wise

For saying nothing；when, I am very sure，

If they should speak, would almost damn those ears

Which, hearing them, would call their brothers fools.

I'll tell thee more of this another time.

But fsh not with this melancholy bait，

For this fool gudgeon, this opinion.

Come, good Lorenzo. Fare ye well awhile；

I'll end my exhortation after dinner.

LORENZO. Well, we will leave you then till dinner-time.

I must be one of these same dumb wise men，

For Gratiano never lets me speak.

GRATIANO. Well, keep me company but two years moe，

Thou shalt not know the sound of thine own tongue.

ANTONIO. Fare you well；I'll grow a talker for this gear.

GRATIANO. Thanks, i'faith, for silence is only commendable

In a neat's tongue dried, and a maid not vendible.

[Exeunt GRATIANO and LORENZO.]

ANTONIO. Is that anything now?

BASSANIO. Gratiano speaks an infnite deal of nothing, more than any man in all Venice.His reasons are as two grains of wheat hid in two bushels of chaff：you shall seek all day ere you fnd them, and when you have them they are not worth the search.

ANTONIO. Well；tell me now what lady is the same To whom you swore a secret pilgrimage，

That you to-day promis'd to tell me of?

BASSANIO.'Tis not unknown to you, Antonio，

How much I have disabled mine estate

By something showing a more swelling port

Than my faint means would grant continuance；

Nor do I now make moan to be abridg'd

From such a noble rate；but my chief care

Is to come fairly off from the great debts

Wherein my time, something too prodigal，

Hath left me gag'd. To you, Antonio，

I owe the most, in money and in love；

And from your love I have a warranty

To unburden all my plots and purposes

How to get clear of all the debts I owe.

ANTONIO. I pray you, good Bassanio, let me know it；

And if it stand, as you yourself still do，

Within the eye of honour, be assur'd

My purse, my person, my extremest means，

Lie all unlock'd to your occasions.

BASSANIO. In my school-days, when I had lost one shaft，

I shot his fellow of the self-same fight

The self-same way, with more advised watch，

To fnd the other forth；and by adventuring both

I oft found both. I urge this childhood proof，

Because what follows is pure innocence.

I owe you much；and, like a wilful youth，

That which I owe is lost；but if you please

To shoot another arrow that self way

Which you did shoot the frst, I do not doubt，

As I will watch the aim, or to fnd both，

Or bring your latter hazard back again

And thankfully rest debtor for the frst.

ANTONIO. You know me well, and herein spend but time

To wind about my love with circumstance；

And out of doubt you do me now more wrong

In making question of my uttermost

Than if you had made waste of all I have.

Then do but say to me what I should do

That in your knowledge may by me be done，

And I am prest unto it；therefore, speak.

BASSANIO. In Belmont is a lady richly left，

And she is fair and, fairer than that word，

Of wondrous virtues. Sometimes from her eyes

I did receive fair speechless messages：

Her name is Portia—nothing undervalu'd

To Cato's daughter, Brutus'Portia：

Nor is the wide world ignorant of her worth，

For the four winds blow in from every coast

Renowned suitors, and her sunny locks

Hang on her temples like a golden feece；

Which makes her seat of Belmont Colchos'strond，

And many Jasons come in quest of her.

O my Antonio！had I but the means

To hold a rival place with one of them，

I have a mind presages me such thrift

That I should questionless be fortunate.

ANTONIO. Thou know'st that all my fortunes are at sea；

Neither have I money nor commodity

To raise a present sum；therefore go forth，

Try what my credit can in Venice do；

That shall be rack'd, even to the uttermost，

To furnish thee to Belmont to fair Portia.

Go presently inquire, and so will I，

Where money is；and I no question make

To have it of my trust or for my sake.

[Exeunt.]

SCENE 2.Belmont.A room in PORTIA’S house.

[Enter PORTIA and NERISSA.]

PORTIA. By my troth, Nerissa, my little body is aweary of this great world.

NERISSA. You would be, sweet madam, if your miseries were in the same abundance as your good fortunes are；and yet, for aught I see, they are as sick that surfeit with too much as they that starve with nothing.It is no mean happiness, therefore, to be seated in the mean：superfuity comes sooner by white hairs, but competency lives longer.

PORTIA. Good sentences, and well pronounced.

NERISSA. They would be better, if well followed.

PORTIA. If to do were as easy as to know what were good to do, chapels had been churches, and poor men's cottages princes'palaces.It is a good divine that follows his own instructions；I can easier teach twenty what were good to be done than to be one of the twenty to follow mine own teaching.The brain may devise laws for the blood, but a hot temper leaps o'er a cold decree；such a hare is madness the youth, to skip o'er the meshes of good counsel the cripple.But this reasoning is not in the fashion to choose me a husband.O me, the word‘choose'！I may neither choose who I would nor refuse who I dislike；so is the will of a living daughter curb’d by the will of a dead father.Is it not hard, Nerissa, that I cannot choose one, nor refuse none?

NERISSA. Your father was ever virtuous, and holy men at their death have good inspirations；therefore the lott'ry that he hath devised in these three chests, of gold, silver, and lead, whereof ；who chooses his meaning chooses you, will no doubt never be chosen by any rightly but one who you shall rightly love.But what warmth is there in your affection towards any of these princely suitors that are already come?

PORTIA. I pray thee over-name them；and as thou namest them, I will describe them；and according to my description, level at my affection.

NERISSA. First, there is the Neapolitan prince.

PORTIA. Ay, that's a colt indeed, for he doth nothing but talk of his horse；and he makes it a great appropriation to his own good parts that he can shoe him himself；I am much afeard my lady his mother play'd false with a smith.

NERISSA. Then is there the Count Palatine.

PORTIA. He doth nothing but frown, as who should say‘An you will not have me, choose.'He hears merry tales and smiles not：I fear he will prove the weeping philosopher when he grows old, being so full of unmannerly sadness in his youth.I had rather be married to a death's-head with a bone in his mouth than to either of these.God defend me from these two！

NERISSA. How say you by the French lord, Monsieur Le Bon?

PORTIA. God made him, and therefore let him pass for a man.In truth, I know it is a sin to be a mocker, but he！why, he hath a horse better than the Neapolitan's, a better bad habit of frowning than the Count Palatine；he is every man in no man.If a throstle sing he falls straight a-capering；he will fence with his own shadow；if I should marry him, I should marry twenty husbands.If he would despise me, I would forgive him；for if he love me to madness, I shall never requite him.

NERISSA. What say you, then, to Falconbridge, the young baron of England?

PORTIA. You know I say nothing to him, for he understands not me, nor I him：he hath neither Latin, French, nor Italian, and you will come into the court and swear that I have a poor ；pennyworth in the English.He is a proper man's picture；but alas, who can converse with a dumb-show?How oddly he is suited！I think he bought his doublet in Italy, his round hose in France, his bonnet in Germany, and his behaviour everywhere.

NERISSA. What think you of the Scottish lord, his neighbour?

PORTIA. That he hath a neighbourly charity in him, for he borrowed a box of the ear of the Englishman, and swore he would pay him again when he was able；I think the Frenchman became his surety, and sealed under for another.

NERISSA. How like you the young German, the Duke of Saxony's nephew?

PORTIA. Very vilely in the morning when he is sober, and most vilely in the afternoon when he is drunk：when he is best, he is a little worse than a man, and when he is worst, he is little better than a beast.An the worst fall that ever fell, I hope I shall make shift to go without him.

NERISSA. If he should offer to choose, and choose the right casket, you should refuse to perform your father's will, if you should refuse to accept him.

PORTIA. Therefore, for fear of the worst, I pray thee set a deep glass of Rhenish wine on the contrary casket；for if the devil be within and that temptation without, I know he will choose it.I will do anything, Nerissa, ere I will be married to a sponge.

NERISSA. You need not fear, lady, the having any of these lords；they have acquainted me with their determinations, which is indeed to return to their home, and to trouble you with no more suit, unless you may be won by some other sort than your father's imposition, depending on the caskets.

PORTIA. If I live to be as old as Sibylla, I will die as chaste as Diana, unless I be obtained by the manner of my father's will.I am glad this parcel of wooers are so reasonable；for there is not one among them but I dote on his very absence, and I pray God grant them a fair departure.

NERISSA. Do you not remember, lady, in your father's time, a Venetian, a scholar and a soldier, that came hither in company of the Marquis of Montferrat?

PORTIA. Yes, yes, it was Bassanio；as I think, so was he called.

NERISSA. True, madam；he, of all the men that ever my foolish eyes looked upon, was the best deserving a fair lady.

PORTIA. I remember him well, and I remember him worthy of thy praise.

[Enter a SERVANT.]

How now！what news?

SERVANT. The four strangers seek for you, madam, to take their leave；and there is a forerunner come from a ffth, the Prince of Morocco, who brings word the Prince his master will be here to-night.

PORTIA. If I could bid the fifth welcome with so good heart as I can bid the other four farewell, I should be glad of his approach；if he have the condition of a saint and the complexion of a devil, I had rather he should shrive me than wive me.Come, Nerissa.Sirrah, go before.Whiles we shut the gate upon one wooer, another knocks at the door.

[Exeunt.]

SCENE 3.Venice.A public place.

[Enter BASSANIO and SHYLOCK.]

SHYLOCK. Three thousand ducats；well?

BASSANIO. Ay, sir, for three months.

SHYLOCK. For three months；well?

BASSANIO. For the which, as I told you, Antonio shall be bound.

SHYLOCK. Antonio shall become bound；well?

BASSANIO. May you stead me?Will you pleasure me?Shall I know your answer?

SHYLOCK. Three thousand ducats, for three months, and Antonio bound.

BASSANIO. Your answer to that.

SHYLOCK. Antonio is a good man.

BASSANIO. Have you heard any imputation to the contrary?

SHYLOCK. Ho, no, no, no, no：my meaning in saying he is a good man is to have you understand me that he is suffcient；yet his means are in supposition：he hath an argosy bound to Tripolis, another to the Indies；I understand, moreover, upon the Rialto, he hath a third at Mexico, a fourth for England, and other ventures he hath, squandered abroad.But ships are but boards, sailors but men；there be land-rats and water-rats, land-thieves and water-thieves，—I mean pirates，—and then there is the peril of waters, winds, and rocks.The man is, notwithstanding, sufficient.Three thousand ducats；I think I may take his bond.

BASSANIO. Be assured you may.

SHYLOCK. I will be assured I may；and, that I may be assured, I will bethink me.May I speak with Antonio?

BASSANIO. If it please you to dine with us.

SHYLOCK. Yes, to smell pork；to eat of the habitation which your prophet, the Nazarite, conjured the devil into.I will buy with you, sell with you, talk with you, walk with you, and so following；but I will not eat with you, drink with you, nor pray with you.What news on the Rialto?Who is he comes here?[Enter ANTONIO.]

BASSANIO. This is Signior Antonio.

SHYLOCK.[Aside]How like a fawning publican he looks！

I hate him for he is a Christian；

But more for that in low simplicity

He lends out money gratis, and brings down

The rate of usance here with us in Venice.

If I can catch him once upon the hip，

I will feed fat the ancient grudge I bear him.

He hates our sacred nation；and he rails，

Even there where merchants most do congregate，

On me, my bargains, and my well-won thrift，

Which he calls interest. Cursed be my tribe

If I forgive him！

BASSANIO. Shylock, do you hear?

SHYLOCK. I am debating of my present store，

And, by the near guess of my memory，

I cannot instantly raise up the gross

Of full three thousand ducats. What of that?

Tubal, a wealthy Hebrew of my tribe，

Will furnish me. But soft！how many months

Do you desire?[To ANTONIO]Rest you fair, good signior；

Your worship was the last man in our mouths.

ANTONIO. Shylock, albeit I neither lend nor borrow

By taking nor by giving of excess，

Yet, to supply the ripe wants of my friend，

I'll break a custom.[To BASSANIO]Is he yet possess'd

How much ye would?

SHYLOCK. Ay, ay, three thousand ducats.

ANTONIO. And for three months.

SHYLOCK. I had forgot；three months；you told me so.Well then, your bond；and, let me see.But hear you, Methought you said you neither lend nor borrow Upon advantage.

ANTONIO. I do never use it.

SHYLOCK. When Jacob graz'd his uncle Laban's sheep，—

This Jacob from our holy Abram was，

As his wise mother wrought in his behalf，

The third possessor；ay, he was the third，—

ANTONIO. And what of him?Did he take interest?

SHYLOCK. No, not take interest；not, as you would say，

Directly interest；mark what Jacob did.

When Laban and himself were compromis'd

That all the eanlings that were streak'd and pied

Should fall as Jacob's hire, the ewes, being rank，

In end of autumn turned to the rams；

And when the work of generation was

Between these woolly breeders in the act，

The skilful shepherd peel'd me certain wands，

And, in the doing of the deed of kind，

He stuck them up before the fulsome ewes，

Who, then conceiving, did in eaning time

Fall parti-colour'd lambs, and those were Jacob's.

This was a way to thrive, and he was blest；

And thrift is blessing, if men steal it not.

ANTONIO. This was a venture, sir, that Jacob serv'd for；

A thing not in his power to bring to pass，

But sway'd and fashion'd by the hand of heaven.

Was this inserted to make interest good?

Or is your gold and silver ewes and rams?

SHYLOCK. I cannot tell；I make it breed as fast.

But note me, signior.

ANTONIO. Mark you this, Bassanio，

The devil can cite Scripture for his purpose.

An evil soul producing holy witness

Is like a villain with a smiling cheek，

A goodly apple rotten at the heart.

O, what a goodly outside falsehood hath！

SHYLOCK. Three thousand ducats；'tis a good round sum.

Three months from twelve；then let me see the rate.

ANTONIO. Well, Shylock, shall we be beholding to you?

SHYLOCK. Signior Antonio, many a time and oft

In the Rialto you have rated me

About my moneys and my usances；

Still have I borne it with a patient shrug，

For suff'rance is the badge of all our tribe；

You call me misbeliever, cut-throat dog，

And spet upon my Jewish gaberdine，

And all for use of that which is mine own.

Well then, it now appears you need my help；

Go to, then；you come to me, and you say

‘Shylock, we would have moneys.'You say so：

You that did void your rheum upon my beard，

And foot me as you spurn a stranger cur

Over your threshold；moneys is your suit.

What should I say to you?Should I not say

‘Hath a dog money?Is it possible

A cur can lend three thousand ducats?'Or

Shall I bend low and, in a bondman's key，

With bated breath and whisp'ring humbleness，

Say this：—

‘Fair sir, you spet on me on Wednesday last；

You spurn'd me such a day；another time

You call'd me dog；and for these courtesies

I'll lend you thus much moneys?'

ANTONIO. I am as like to call thee so again，

To spet on thee again, to spurn thee too.

If thou wilt lend this money, lend it not

As to thy friends，—for when did friendship take

A breed for barren metal of his friend?—

But lend it rather to thine enemy；

Who if he break thou mayst with better face

Exact the penalty.

SHYLOCK. Why, look you, how you storm！

I would be friends with you, and have your love，

Forget the shames that you have stain'd me with，

Supply your present wants, and take no doit

Of usance for my moneys, and you'll not hear me：

This is kind I offer.

BASSANIO. This were kindness.

SHYLOCK. This kindness will I show.

Go with me to a notary, seal me there

Your single bond；and, in a merry sport，

If you repay me not on such a day，

In such a place, such sum or sums as are

Express'd in the condition, let the forfeit

Be nominated for an equal pound

Of your fair fesh, to be cut off and taken

In what part of your body pleaseth me.

ANTONIO. Content, in faith；I'll seal to such a bond，

And say there is much kindness in the Jew.

BASSANIO. You shall not seal to such a bond for me；

I'll rather dwell in my necessity.

ANTONIO. Why, fear not, man；I will not forfeit it；

Within these two months, that's a month before

This bond expires, I do expect return

Of thrice three times the value of this bond.

SHYLOCK. O father Abram, what these Christians are，

Whose own hard dealings teaches them suspect

The thoughts of others. Pray you, tell me this；

If he should break his day, what should I gain

By the exaction of the forfeiture?

A pound of man's fesh, taken from a man，

Is not so estimable, proftable neither，

As fesh of muttons, beefs, or goats. I say，

To buy his favour, I extend this friendship；

If he will take it, so；if not, adieu；

And, for my love, I pray you wrong me not.

ANTONIO. Yes, Shylock, I will seal unto this bond.

SHYLOCK. Then meet me forthwith at the notary's；

Give him direction for this merry bond，

And I will go and purse the ducats straight，

See to my house, left in the fearful guard

Of an unthrifty knave, and presently

I'll be with you.

ANTONIO. Hie thee, gentle Jew.

[Exit SHYLOCK.]

This Hebrew will turn Christian：he grows kind.

BASSANIO. I like not fair terms and a villain's mind.

ANTONIO. Come on；in this there can be no dismay；

My ships come home a month before the day.

[Exeunt.]

ACT 2.

SCENE 1.Belmont.A room in PORTIA’s house.

[Flourish of cornets. Enter the PRINCE of MOROCCO, and his Followers；PORTIA, NERISSA, and Others of her Train.]

PRINCE OF MOROCCO. Mislike me not for my complexion，

The shadow'd livery of the burnish'd sun，

To whom I am a neighbour, and near bred.

Bring me the fairest creature northward born，

Where Phoebus'fre scarce thaws the icicles，

And let us make incision for your love

To prove whose blood is reddest, his or mine.

I tell thee, lady, this aspect of mine

Hath fear'd the valiant；by my love, I swear

The best-regarded virgins of our clime

Have lov'd it too. I would not change this hue，

Except to steal your thoughts, my gentle queen.

PORTIA. In terms of choice I am not solely led

By nice direction of a maiden's eyes；

Besides, the lottery of my destiny

Bars me the right of voluntary choosing；

But, if my father had not scanted me

And hedg'd me by his wit, to yield myself

His wife who wins me by that means I told you，

Yourself, renowned Prince, then stood as fair

As any comer I have look'd on yet

For my affection.

PRINCE OF MOROCCO. Even for that I thank you：

Therefore, I pray you, lead me to the caskets

To try my fortune. By this scimitar，—

That slew the Sophy and a Persian prince，

That won three felds of Sultan Solyman，—

I would outstare the sternest eyes that look，

Outbrave the heart most daring on the earth，

Pluck the young sucking cubs from the she-bear，

Yea, mock the lion when he roars for prey，

To win thee, lady. But, alas the while！

If Hercules and Lichas play at dice

Which is the better man, the greater throw

May turn by fortune from the weaker hand：

So is Alcides beaten by his page；

And so may I, blind Fortune leading me，

Miss that which one unworthier may attain，

And die with grieving.

PORTIA. You must take your chance，

And either not attempt to choose at all，

Or swear before you choose, if you choose wrong，

Never to speak to lady afterward

In way of marriage；therefore be advis'd.

PRINCE OF MOROCCO. Nor will not；come, bring me unto my chance.

PORTIA. First, forward to the temple：after dinner

Your hazard shall be made.

PRINCE OF MOROCCO. Good fortune then！

To make me blest or cursed'st among men！

[Cornets, and exeunt.]

SCENE 2.Venice.A street.

[Enter LAUNCELOT GOBBO.]

LAUNCELOT. Certainly my conscience will serve me to run from this Jew my master.The fiend is at mine elbow and tempts me, saying to me‘Gobbo, Launcelot Gobbo, good Launcelot'or‘good Gobbo'or‘good Launcelot Gobbo, use your legs, take the start, run away.'My conscience says‘No；take heed, honest Launcelot, take heed, honest Gobbo'or, as aforesaid，‘honest Launcelot Gobbo, do not run；scorn running with thy heels.'Well, the most courageous fend bids me pack.‘Via！’says the fend；‘away！’says the fend.‘For the heavens, rouse up a brave mind，’says the fend‘and run.’Well, my conscience, hanging about the neck of my heart, says very wisely to me‘My honest friend Launcelot, being an honest man’s son’—or rather‘an honest woman’s son’；—for indeed my father did something smack, something grow to, he had a kind of taste；—well, my conscience says‘Launcelot, budge not.’‘Budge，’says the fend.‘Budge not，’says my conscience.‘Conscience，’say I，‘you counsel well.’‘Fiend，’say I，‘you counsel well.’To be ruled by my conscience, I should stay with the Jew my master, who, God bless the mark！is a kind of devil；and, to run away from the Jew, I should be ruled by the fend, who, saving your reverence！is the devil himself.Certainly the Jew is the very devil incarnal；and, in my conscience, my conscience is but a kind of hard conscience, to offer to counsel me to stay with the Jew.The fend gives the more friendly counsel：I will run, fend；my heels are at your commandment；I will run.

[Enter OLD GOBBO, with a basket.]

GOBBO. Master young man, you, I pray you；which is the way to Master Jew's?

LAUNCELOT.[Aside]O heavens！This is my true-begotten father, who, being more than sand-blind, high-gravel blind, knows me not：I will try confusions with him.

GOBBO. Master young gentleman, I pray you, which is the way to Master Jew's?

LAUNCELOT. Turn up on your right hand at the next turning, but, at the next turning of all, on your left；marry, at the very next turning, turn of no hand, but turn down indirectly to the Jew's house.

GOBBO. Be God's sonties，'twill be a hard way to hit.Can you tell me whether one Launcelot, that dwells with him, dwell with him or no?

LAUNCELOT. Talk you of young Master Launcelot?[Aside]Mark me now；now will I raise the waters.Talk you of young Master Launcelot?

GOBBO. No master, sir, but a poor man's son；his father, though I say't, is an honest exceeding poor man, and, God be thanked, well to live.

LAUNCELOT. Well, let his father be what a'will, we talk of young Master Launcelot.

GOBBO. Your worship's friend, and Launcelot, sir.

LAUNCELOT. But I pray you, ergo, old man, ergo, I beseech you, talk you of young Master Launcelot?

GOBBO. Of Launcelot, an't please your mastership.

LAUNCELOT. Ergo, Master Launcelot.Talk not of Master Launcelot, father；for the young gentleman，—according to Fates and Destinies and such odd sayings, the Sisters Three and such branches of learning，—is indeed deceased；or, as you would say in plain terms, gone to heaven.

GOBBO. Marry, God forbid！The boy was the very staff of myage, my very prop.

LAUNCELOT.[Aside]Do I look like a cudgel or a hovel-post, a staff or a prop?Do you know me, father?

GOBBO. Alack the day！I know you not, young gentleman；but I pray you tell me, is my boy—God rest his soul！—alive or dead?

LAUNCELOT. Do you not know me, father?

GOBBO. Alack, sir, I am sand-blind；I know you not.

LAUNCELOT. Nay, indeed, if you had your eyes, you might fail of the knowing me：it is a wise father that knows his own child.Well, old man, I will tell you news of your son.Give me your blessing；truth will come to light；murder cannot be hid long；a man's son may, but in the end truth will out.

GOBBO. Pray you, sir, stand up；I am sure you are not Launcelot, my boy.

LAUNCELOT. Pray you, let's have no more fooling about it, but give me your blessing；I am Launcelot, your boy that was, your son that is, your child that shall be.

GOBBO. I cannot think you are my son.

LAUNCELOT. I know not what I shall think of that；but I am Launcelot, the Jew's man, and I am sure Margery your wife is my mother.

GOBBO. Her name is Margery, indeed：I'll be sworn, if thou be Launcelot, thou art mine own flesh and blood.Lord worshipped might he be, what a beard hast thou got！Thou hast got more hair on thy chin than Dobbin my thill-horse has on his tail.

LAUNCELOT. It should seem, then, that Dobbin's tail grows backward；I am sure he had more hair on his tail than I have on my face when I last saw him.

GOBBO. Lord！how art thou changed！How dost thou and thy master agree?I have brought him a present.How'gree you now?

LAUNCELOT. Well, well；but, for mine own part, as I have set up my rest to run away, so I will not rest till I have run some ground.My master's a very Jew.Give him a present！Give him a halter.I am famished in his service；you may tell every fnger I have with my ribs.Father, I am glad you are come；give me your present to one Master Bassanio, who indeed gives rare new liveries.If I serve not him, I will run as far as God has any ground.O rare fortune！Here comes the man：to him, father；for I am a Jew, if I serve the Jew any longer.

[Enter BASSANIO, with LEONARDO, and other Followers.]

BASSANIO. You may do so；but let it be so hasted that supper be ready at the farthest by fve of the clock.See these letters delivered, put the liveries to making, and desire Gratiano to come anon to my lodging.

[Exit a SERVANT.]

LAUNCELOT. To him, father.

GOBBO. God bless your worship！

BASSANIO. Gramercy；wouldst thou aught with me?

GOBBO. Here's my son, sir, a poor boy—

LAUNCELOT. Not a poor boy, sir, but the rich Jew's man, that would, sir，—as my father shall specify—

GOBBO. He hath a great infection, sir, as one would say, to serve—

LAUNCELOT. Indeed the short and the long is, I serve the Jew, and have a desire, as my father shall specify—

GOBBO. His master and he, saving your worship's reverence, are scarce cater-cousins—

LAUNCELOT. To be brief, the very truth is that the Jew, having done me wrong, doth cause me，—as my father, being I hope an old man, shall frutify unto you—

GOBBO. I have here a dish of doves that I would bestow upon your worship；and my suit is—

LAUNCELOT. In very brief, the suit is impertinent to myself, asyour worship shall know by this honest old man；and, though I say it, though old man, yet poor man, my father.

BASSANIO. One speak for both.What would you?

LAUNCELOT. Serve you, sir.

GOBBO. That is the very defect of the matter, sir.

BASSANIO. I know thee well；thou hast obtain'd thy suit.

Shylock thy master spoke with me this day，

And hath preferr'd thee, if it be preferment

To leave a rich Jew's service to become

The follower of so poor a gentleman.

LAUNCELOT. The old proverb is very well parted between my master Shylock and you, sir：you have the grace of God, sir, and he hath enough.

BASSANIO. Thou speak'st it well.Go, father, with thy son.Take leave of thy old master, and inquire

My lodging out.[To a SERVANT]Give him a livery

More guarded than his fellows'；see it done.

LAUNCELOT. Father, in.I cannot get a service, no！I have ne'er a tongue in my head！Well；[Looking on his palm]if any man in Italy have a fairer table which doth offer to swear upon a book, I shall have good fortune.Go to；here's a simple line of life：here's a small trifle of wives；alas, fifteen wives is nothing；a'leven widows and nine maids is a simple coming-in for one man.And then to'scape drowning thrice, and to be in peril of my life with the edge of a feather-bed；here are simple’scapes.Well, if Fortune be a woman, she’s a good wench for this gear.Father, come；I’ll take my leave of the Jew in the twinkling of an eye.

[Exeunt LAUNCELOT and OLD GOBBO.]

BASSANIO. I pray thee, good Leonardo, think on this：

These things being bought and orderly bestow'd，

Return in haste, for I do feast to-night

My best esteem'd acquaintance；hie thee, go.

LEONARDO. My best endeavours shall be done herein.[Enter GRATIANO.]

GRATIANO. Where's your master?

LEONARDO. Yonder, sir, he walks.

[Exit.]

GRATIANO. Signior Bassanio！—

BASSANIO. Gratiano！

GRATIANO. I have suit to you.

BASSANIO. You have obtain'd it.

GRATIANO. You must not deny me：I must go with you to Belmont.

BASSANIO. Why, then you must.But hear thee, Gratiano；

Thou art too wild, too rude, and bold of voice；

Parts that become thee happily enough，

And in such eyes as ours appear not faults；

But where thou art not known, why there they show

Something too liberal. Pray thee, take pain

To allay with some cold drops of modesty

Thy skipping spirit, lest through thy wild behaviour

I be misconstrued in the place I go to，

And lose my hopes.

GRATIANO. Signior Bassanio, hear me：

If I do not put on a sober habit，

Talk with respect, and swear but now and then，

Wear prayer-books in my pocket, look demurely，

Nay more, while grace is saying, hood mine eyes

Thus with my hat, and sigh, and say‘amen'；

Use all the observance of civility，

Like one well studied in a sad ostent

To please his grandam, never trust me more.

BASSANIO. Well, we shall see your bearing.

GRATIANO. Nay, but I bar to-night；you shall not gauge me By what we do to-night.

BASSANIO. No, that were pity；

I would entreat you rather to put on

Your boldest suit of mirth, for we have friends

That purpose merriment. But fare you well；

I have some business.

GRATIANO. And I must to Lorenzo and the rest；

But we will visit you at supper-time.

[Exeunt.]

SCENE 3.The same.A room in SHYLOCK’s house.

[Enter JESSICA and LAUNCELOT.]

JESSICA. I am sorry thou wilt leave my father so：

Our house is hell, and thou, a merry devil，

Didst rob it of some taste of tediousness.

But fare thee well；there is a ducat for thee；

And, Launcelot, soon at supper shalt thou see

Lorenzo, who is thy new master's guest：

Give him this letter；do it secretly.

And so farewell. I would not have my father

See me in talk with thee.

LAUNCELOT. Adieu！tears exhibit my tongue.Most beautiful pagan, most sweet Jew！If a Christian do not play the knave and get thee, I am much deceived.But, adieu！these foolish drops do somwhat drown my manly spirit；adieu！

JESSICA. Farewell, good Launcelot.

[Exit LAUNCELOT.]

Alack, what heinous sin is it in me

To be asham'd to be my father's child！

But though I am a daughter to his blood，

I am not to his manners. O Lorenzo！

If thou keep promise, I shall end this strife，

Become a Christian and thy loving wife.

[Exit.]

SCENE 4.The same.A street.

[Enter GRATIANO, LORENZO, SALARINO, and SALANIO.]

LORENZO. Nay, we will slink away in supper-time，

Disguise us at my lodging, and return

All in an hour.

GRATIANO. We have not made good preparation.

SALARINO. We have not spoke us yet of torch-bearers.

SALANIO.'Tis vile, unless it may be quaintly order'd, And better in my mind not undertook.

LORENZO.'Tis now but four o'clock；we have two hours To furnish us.

[Enter LAUNCELOT, with a letter.]

Friend Launcelot, what's the news?

LAUNCELOT. An it shall please you to break up this, it shall seem to signify.

LORENZO. I know the hand；in faith，'tis a fair hand，

And whiter than the paper it writ on

Is the fair hand that writ.

GRATIANO. Love news, in faith.

LAUNCELOT. By your leave, sir.

LORENZO. Whither goest thou?

LAUNCELOT. Marry, sir, to bid my old master, the Jew, to sup to-night with my new master, the Christian.

LORENZO. Hold, here, take this.Tell gentle Jessica

I will not fail her；speak it privately.

Go, gentlemen，

[Exit LAUNCELOT.]

Will you prepare you for this masque to-night?

I am provided of a torch-bearer.

SALARINO. Ay, marry, I'll be gone about it straight.

SALANIO. And so will I.

LORENZO. Meet me and Gratiano

At Gratiano's lodging some hour hence.

SALARINO.'Tis good we do so.

[Exeunt SALARINO and SALANIO.]

GRATIANO. Was not that letter from fair Jessica?

LORENZO. I must needs tell thee all.She hath directed

How I shall take her from her father's house；

What gold and jewels she is furnish'd with；

What page's suit she hath in readiness.

If e'er the Jew her father come to heaven，

It will be for his gentle daughter's sake；

And never dare misfortune cross her foot，

Unless she do it under this excuse，

That she is issue to a faithless Jew.

Come, go with me, peruse this as thou goest；

Fair Jessica shall be my torch-bearer.

[Exeunt.]

SCENE 5.The same.Before SHYLOCK’S house.

[Enter SHYLOCK and LAUNCELOT.]

SHYLOCK. Well, thou shalt see；thy eyes shall be thy judge，

The difference of old Shylock and Bassanio：—

What, Jessica！—Thou shalt not gormandize，

As thou hast done with me；—What, Jessica！—

And sleep and snore, and rend apparel out—

Why, Jessica, I say！

LAUNCELOT. Why, Jessica！

SHYLOCK. Who bids thee call?I do not bid thee call.

LAUNCELOT. Your worship was wont to tell me I could do nothing without bidding.

[Enter JESSICA.]

JESSICA. Call you?What is your will?

SHYLOCK. I am bid forth to supper, Jessica：

There are my keys. But wherefore should I go?

I am not bid for love；they fatter me；

But yet I'll go in hate, to feed upon

The prodigal Christian. Jessica, my girl，

Look to my house. I am right loath to go；

There is some ill a-brewing towards my rest，

For I did dream of money-bags to-night.

LAUNCELOT. I beseech you, sir, go：my young master doth expect your reproach.

SHYLOCK. So do I his.

LAUNCELOT. And they have conspired together；I will not say you shall see a masque, but if you do, then it was not for ；nothing that my nose fell a-bleeding on Black Monday last at six o'clock i'the morning, falling out that year on Ash-Wednesday was four year in the afternoon.

SHYLOCK. What！are there masques?Hear you me, Jessica：

Lock up my doors, and when you hear the drum，

And the vile squealing of the wry-neck'd ffe，

Clamber not you up to the casements then，

Nor thrust your head into the public street

To gaze on Christian fools with varnish'd faces；

But stop my house's ears, I mean my casements；

Let not the sound of shallow fopp'ry enter

My sober house. By Jacob's staff, I swear

I have no mind of feasting forth to-night；

But I will go. Go you before me, sirrah；

Say I will come.

LAUNCELOT. I will go before, sir.Mistress, look out at window for all this；

There will come a Christian by

Will be worth a Jewess'eye.

[Exit LAUNCELOT.]

SHYLOCK. What says that fool of Hagar's offspring, ha?

JESSICA. His words were‘Farewell, mistress'；nothing else.

SHYLOCK. The patch is kind enough, but a huge feeder；

Snail-slow in proft, and he sleeps by day

More than the wild-cat；drones hive not with me，

Therefore I part with him；and part with him

To one that I would have him help to waste

His borrow'd purse. Well, Jessica, go in；

Perhaps I will return immediately：

Do as I bid you, shut doors after you：

‘Fast bind, fast fnd，'

A proverb never stale in thrifty mind.

[Exit.]

JESSICA. Farewell；and if my fortune be not crost，

I have a father, you a daughter, lost.

[Exit.]

SCENE 6.The same.

[Enter GRATIANO and SALARINO, masqued.]

GRATIANO. This is the pent-house under which Lorenzo

Desir'd us to make stand.

SALARINO. His hour is almost past.

GRATIANO. And it is marvel he out-dwells his hour，

For lovers ever run before the clock.

SALARINO. O！ten times faster Venus'pigeons fy

To seal love's bonds new made than they are wont

To keep obliged faith unforfeited！

GRATIANO. That ever holds：who riseth from a feast

With that keen appetite that he sits down?

Where is the horse that doth untread again

His tedious measures with the unbated fre

That he did pace them frst?All things that are

Are with more spirit chased than enjoy'd.

How like a younker or a prodigal

The scarfed bark puts from her native bay，

Hugg'd and embraced by the strumpet wind！

How like the prodigal doth she return，

With over-weather'd ribs and ragged sails，

Lean, rent, and beggar'd by the strumpet wind！

SALARINO. Here comes Lorenzo；more of this hereafter.

[Enter LORENZO.]

LORENZO. Sweet friends, your patience for my long abode；

Not I, but my affairs, have made you wait：

When you shall please to play the thieves for wives，

I'll watch as long for you then. Approach；

Here dwells my father Jew. Ho！who's within?

[Enter JESSICA, above, in boy's clothes.]

JESSICA. Who are you?Tell me, for more certainty，

Albeit I'll swear that I do know your tongue.

LORENZO. Lorenzo, and thy love.

JESSICA. Lorenzo, certain；and my love indeed，

For who love I so much?And now who knows

But you, Lorenzo, whether I am yours?

LORENZO. Heaven and thy thoughts are witness that thou art.

JESSICA. Here, catch this casket；it is worth the pains.

I am glad'tis night, you do not look on me，

For I am much asham'd of my exchange；

But love is blind, and lovers cannot see

The pretty follies that themselves commit，

For, if they could, Cupid himself would blush

To see me thus transformed to a boy.

LORENZO. Descend, for you must be my torch-bearer.

JESSICA. What！must I hold a candle to my shames?

They in themselves, good sooth, are too-too light.

Why，'tis an offce of discovery, love，

And I should be obscur'd.

LORENZO. So are you, sweet，

Even in the lovely garnish of a boy.

But come at once；

For the close night doth play the runaway，

And we are stay'd for at Bassanio's feast.

JESSICA. I will make fast the doors, and gild myself

With some more ducats, and be with you straight.

[Exit above.]

GRATIANO. Now, by my hood, a Gentile, and no Jew.

LORENZO. Beshrew me, but I love her heartily；

For she is wise, if I can judge of her，

And fair she is, if that mine eyes be true，

And true she is, as she hath prov'd herself；

And therefore, like herself, wise, fair, and true，

Shall she be placed in my constant soul.

[Enter JESSICA.]

What, art thou come?On, gentlemen, away！

Our masquing mates by this time for us stay.

[Exit with JESSICA and SALARINO.]

[Enter ANTONIO.]

ANTONIO. Who's there?

GRATIANO. Signior Antonio！

ANTONIO. Fie, fe, Gratiano！where are all the rest?

’Tis nine o'clock；our friends all stay for you.

No masque to-night：the wind is come about；

Bassanio presently will go aboard：

I have sent twenty out to seek for you.

GRATIANO. I am glad on't：I desire no more delight

Than to be under sail and gone to-night.

[Exeunt.]

SCENE 7.Belmont.A room in PORTIA’s house.

[Flourish of cornets. Enter PORTIA, with the PRINCE OF MOROCCO, and their Trains.]

PORTIA. Go draw aside the curtains and discover

The several caskets to this noble prince.

Now make your choice.

PRINCE OF MOROCCO. The first, of gold, which this in-

scription bears：

‘Who chooseth me shall gain what many men desire.'

The second, silver, which this promise carries：

‘Who chooseth me shall get as much as he deserves.'

This third, dull lead, with warning all as blunt：

‘Who chooseth me must give and hazard all he hath.'

How shall I know if I do choose the right?

PORTIA. The one of them contains my picture, prince；

If you choose that, then I am yours withal.

PRINCE OF MOROCCO. Some god direct my judgment！Let me see；

I will survey the inscriptions back again.

What says this leaden casket?

‘Who chooseth me must give and hazard all he hath.'

Must give：for what?For lead?Hazard for lead！

This casket threatens；men that hazard all

Do it in hope of fair advantages：

A golden mind stoops not to shows of dross；

I'll then nor give nor hazard aught for lead.

What says the silver with her virgin hue?

‘Who chooseth me shall get as much as he deserves.'

As much as he deserves！Pause there, Morocco，

And weigh thy value with an even hand.

If thou be'st rated by thy estimation，

Thou dost deserve enough, and yet enough

May not extend so far as to the lady；

And yet to be afeard of my deserving

Were but a weak disabling of myself.

As much as I deserve！Why, that's the lady：

I do in birth deserve her, and in fortunes，

In graces, and in qualities of breeding；

But more than these, in love I do deserve.

What if I stray'd no farther, but chose here?

Let's see once more this saying grav'd in gold：

‘Who chooseth me shall gain what many men desire.'

Why, that's the lady：all the world desires her；

From the four corners of the earth they come，

To kiss this shrine, this mortal-breathing saint：

The Hyrcanian deserts and the vasty wilds

Of wide Arabia are as throughfares now

For princes to come view fair Portia：

The watery kingdom, whose ambitious head

Spits in the face of heaven, is no bar

To stop the foreign spirits, but they come

As o'er a brook to see fair Portia.

One of these three contains her heavenly picture.

Is't like that lead contains her?'Twere damnation

To think so base a thought；it were too gross

To rib her cerecloth in the obscure grave.

Or shall I think in silver she's immur'd，

Being ten times undervalu'd to tried gold?

O sinful thought！Never so rich a gem

Was set in worse than gold. They have in England

A coin that bears the fgure of an angel

Stamped in gold；but that's insculp'd upon；

But here an angel in a golden bed

Lies all within. Deliver me the key；

Here do I choose, and thrive I as I may！

PORTIA. There, take it, prince, and if my form lie there，

Then I am yours.

[He unlocks the golden casket.]

PRINCE OF MOROCCO. O hell！what have we here?

A carrion Death, within whose empty eye

There is a written scroll！I'll read the writing.

‘All that glisters is not gold，

Often have you heard that told；

Many a man his life hath sold

But my outside to behold：

Gilded tombs do worms infold.

Had you been as wise as bold，

Young in limbs, in judgment old，

Your answer had not been inscroll'd：

Fare you well, your suit is cold.'

Cold indeed；and labour lost：

Then, farewell, heat, and welcome, frost！

Portia, adieu！I have too griev'd a heart

To take a tedious leave；thus losers part.

[Exit with his Train. Flourish of Cornets.]

PORTIA. A gentle riddance.Draw the curtains：go.

Let all of his complexion choose me so.

[Exeunt.]

SCENE 8.Venice.A street.

[Enter SALARINO and SALANIO.]

SALARINO. Why, man, I saw Bassanio under sail；

With him is Gratiano gone along；

And in their ship I am sure Lorenzo is not.

SALANIO. The villain Jew with outcries rais'd the Duke，

Who went with him to search Bassanio's ship.

SALARINO. He came too late, the ship was under sail；

But there the duke was given to understand

That in a gondola were seen together

Lorenzo and his amorous Jessica.

Besides, Antonio certifed the duke

They were not with Bassanio in his ship.

SALANIO. I never heard a passion so confus'd，

So strange, outrageous, and so variable，

As the dog Jew did utter in the streets.

‘My daughter！O my ducats！O my daughter！

Fled with a Christian！O my Christian ducats！

Justice！the law！my ducats and my daughter！

A sealed bag, two sealed bags of ducats，

Of double ducats, stol'n from me by my daughter！

And jewels！two stones, two rich and precious stones，

Stol'n by my daughter！Justice！fnd the girl！

She hath the stones upon her and the ducats.'

SALARINO. Why, all the boys in Venice follow him，

Crying, his stones, his daughter, and his ducats.

SALANIO. Let good Antonio look he keep his day，

Or he shall pay for this.

SALARINO. Marry, well remember'd.

I reason'd with a Frenchman yesterday，

Who told me，—in the narrow seas that part

The French and English，—there miscarried

A vessel of our country richly fraught.

I thought upon Antonio when he told me，

And wish'd in silence that it were not his.

SALANIO. You were best to tell Antonio what you hear；

Yet do not suddenly, for it may grieve him.

SALARINO. A kinder gentleman treads not the earth.

I saw Bassanio and Antonio part：

Bassanio told him he would make some speed

Of his return. He answer'd‘Do not so；

Slubber not business for my sake, Bassanio，

But stay the very riping of the time；

And for the Jew's bond which he hath of me，

Let it not enter in your mind of love：

Be merry, and employ your chiefest thoughts

To courtship, and such fair ostents of love

As shall conveniently become you there.'

And even there, his eye being big with tears，

Turning his face, he put his hand behind him，

And with affection wondrous sensible

He wrung Bassanio's hand；and so they parted.

SALANIO. I think he only loves the world for him.

I pray thee, let us go and fnd him out，

And quicken his embraced heaviness

With some delight or other.

SALARINO. Do we so.

[Exeunt.]

SCENE 9.Belmont.A room in PORTIA’s house.

[Enter NERISSA, with a SERVITOR.]

NERISSA. Quick, quick, I pray thee, draw the curtain straight；

The Prince of Arragon hath ta'en his oath，

And comes to his election presently.

[Flourish of cornets. Enter the PRINCE OF ARRAGON，

PORTIA, and their Trains.]

PORTIA. Behold, there stand the caskets, noble Prince：

If you choose that wherein I am contain'd，

Straight shall our nuptial rites be solemniz'd；

But if you fail, without more speech, my lord，

You must be gone from hence immediately.

ARRAGON. I am enjoin'd by oath to observe three things：

First, never to unfold to any one

Which casket'twas I chose；next, if I fail

Of the right casket, never in my life

To woo a maid in way of marriage；

Lastly，

If I do fail in fortune of my choice，

Immediately to leave you and be gone.

PORTIA. To these injunctions every one doth swear

That comes to hazard for my worthless self.

ARRAGON. And so have I address'd me.Fortune now

To my heart's hope！Gold, silver, and base lead.

‘Who chooseth me must give and hazard all he hath.'

You shall look fairer ere I give or hazard.

What says the golden chest?Ha！let me see：

‘Who chooseth me shall gain what many men desire.'

What many men desire！that‘many'may be meant

By the fool multitude, that choose by show，

Not learning more than the fond eye doth teach；

Which pries not to th'interior, but, like the martlet，

Builds in the weather on the outward wall，

Even in the force and road of casualty.

I will not choose what many men desire，

Because I will not jump with common spirits

And rank me with the barbarous multitudes.

Why, then to thee, thou silver treasure-house；

Tell me once more what title thou dost bear：

‘Who chooseth me shall get as much as he deserves.'

And well said too；for who shall go about

To cozen fortune, and be honourable

Without the stamp of merit?Let none presume

To wear an undeserved dignity.

O！that estates, degrees, and offces

Were not deriv'd corruptly, and that clear honour

Were purchas'd by the merit of the wearer！

How many then should cover that stand bare；

How many be commanded that command；

How much low peasantry would then be glean'd

From the true seed of honour；and how much honour

Pick'd from the chaff and ruin of the times

To be new varnish'd！Well, but to my choice：

‘Who chooseth me shall get as much as he deserves.'

I will assume desert. Give me a key for this，

And instantly unlock my fortunes here.

[He opens the silver casket.]

PORTIA. Too long a pause for that which you fnd there.

ARRAGON. What's here?The portrait of a blinking idiot，

Presenting me a schedule！I will read it.

How much unlike art thou to Portia！

How much unlike my hopes and my deservings！

‘Who chooseth me shall have as much as he deserves.'

Did I deserve no more than a fool's head?

Is that my prize?Are my deserts no better?

PORTIA. To offend, and judge, are distinct offces，

And of opposed natures.

ARRAGON. What is here?

‘The fre seven times tried this；

Seven times tried that judgment is

That did never choose amiss.

Some there be that shadows kiss；

Such have but a shadow's bliss；

There be fools alive, I wis，

Silver'd o'er, and so was this.

Take what wife you will to bed，

I will ever be your head：

So be gone；you are sped.'

Still more fool I shall appear

By the time I linger here；

With one fool's head I came to woo，

But I go away with two.

Sweet, adieu！I'll keep my oath，

Patiently to bear my wroth.

[Exit ARAGON with his Train.]

PORTIA. Thus hath the candle sing'd the moth.

O, these deliberate fools！When they do choose，

They have the wisdom by their wit to lose.

NERISSA. The ancient saying is no heresy：

‘Hanging and wiving goes by destiny.'

PORTIA. Come, draw the curtain, Nerissa.

[Enter a SERVANT.]

SERVANT. Where is my lady?

PORTIA. Here；what would my lord?

SERVANT. Madam, there is alighted at your gate

A young Venetian, one that comes before

To signify th'approaching of his lord；

From whom he bringeth sensible regreets；

To wit，—besides commends and courteous breath，—

Gifts of rich value. Yet I have not seen

So likely an ambassador of love.

A day in April never came so sweet，

To show how costly summer was at hand，

As this fore-spurrer comes before his lord.

PORTIA. No more, I pray thee；I am half afeard

Thou wilt say anon he is some kin to thee，

Thou spend'st such high-day wit in praising him.

Come, come, Nerissa, for I long to see

Quick Cupid's post that comes so mannerly.

NERISSA. Bassanio, lord Love, if thy will it be！

[Exeunt.]

ACT 3.

SCENE 1.Venice.A street.

[Enter SALANIO and SALARINO.]

SALANIO. Now, what news on the Rialto?

SALARINO. Why, yet it lives there unchecked that Antonio hath a ship of rich lading wrack'd on the narrow seas；the Goodwins, I think they call the place, a very dangerous flat and fatal, where the carcasses of many a tall ship lie buried, as they say, if my gossip Report be an honest woman of her word.

SALANIO. I would she were as lying a gossip in that as ever knapped ginger or made her neighbours believe she wept for the death of a third husband.But it is true，—without any slips of prolixity or crossing the plain highway of talk，—that the good Antonio, the honest Antonio，—O that I had a title good enough to keep his name company！—

SALARINO. Come, the full stop.

SALANIO. Ha！What sayest thou?Why, the end is, he hath lost a ship.

SALARINO. I would it might prove the end of his losses.

SALANIO. Let me say‘amen'betimes, lest the devil cross my prayer, for here he comes in the likeness of a Jew.

[Enter SHYLOCK.]

How now, Shylock！What news among the merchants?

SHYLOCK. You knew, none so well, none so well as you, of my daughter's fight.

SALARINO. That's certain；I, for my part, knew the tailor that made the wings she few withal.

SALANIO. And Shylock, for his own part, knew the bird wasfedged；and then it is the complexion of them all to leave the dam.

SHYLOCK. She is damned for it.

SALARINO. That's certain, if the devil may be her judge.

SHYLOCK. My own fesh and blood to rebel！

SALANIO. Out upon it, old carrion！Rebels it at these years?

SHYLOCK. I say my daughter is my fesh and my blood.

SALARINO. There is more difference between thy fesh and hers than between jet and ivory；more between your bloods than there is between red wine and Rhenish.But tell us, do you hear whether Antonio have had any loss at sea or no?

SHYLOCK. There I have another bad match：a bankrupt, a prodigal, who dare scarce show his head on the Rialto；a beggar, that used to come so smug upon the mart；let him look to his bond：he was wont to call me usurer；let him look to his bond：he was wont to lend money for a Christian courtesy；let him look to his bond.

SALARINO. Why, I am sure, if he forfeit, thou wilt not take his fesh：what's that good for?

SHYLOCK. To bait fish withal：if it will feed nothing else, it will feed my revenge.He hath disgrac'd me and hind'red me half a million；laugh'd at my losses, mock'd at my gains, scorned my nation, thwarted my bargains, cooled my friends, heated mine enemies.And what's his reason?I am a Jew.Hath not a Jew eyes?Hath not a Jew hands, organs, dimensions, senses, affections, passions, fed with the same food, hurt with the same weapons, subject to the same diseases, healed by the same means, warmed and cooled by the same winter and summer, as a Christian is?If you prick us, do we not bleed?If you tickle us, do we not laugh?If you poison us, do we not die?And if you wrong us, shall we not revenge?If we are like you in the rest, we will resemble you in that.If a Jew wrong a Christian, what is his humility?Revenge.If a Christian wrong a Jew, what should his sufferance be by Christian example?Why， ；revenge.The villainy you teach me I will execute；and it shall go hard but I will better the instruction.

[Enter a Servant.]

SERVANT. Gentlemen, my master Antonio is at his house, and desires to speak with you both.

SALARINO. We have been up and down to seek him.

[Enter TUBAL.]

SALANIO. Here comes another of the tribe：a third cannot be match'd, unless the devil himself turn Jew.

[Exeunt SALANIO, SALARINO, and Servant.]

SHYLOCK. How now, Tubal！what news from Genoa?Hast thou found my daughter?

TUBAL. I often came where I did hear of her, but cannot fnd her.

SHYLOCK. Why there, there, there, there！A diamond gone, cost me two thousand ducats in Frankfort！The curse never fell upon our nation till now；I never felt it till now.Two thousand ducats in that, and other precious, precious jewels.I would my daughter were dead at my foot, and the jewels in her ear；would she were hearsed at my foot, and the ducats in her coffin！No news of them?Why, so：and I know not what's spent in the search.Why, thou—loss upon loss！The thief gone with so much, and so much to find the thief；and no satisfaction, no revenge；nor no ill luck stirring but what lights on my shoulders；no sighs but of my breathing；no tears but of my shedding.

TUBAL. Yes, other men have ill luck too.Antonio, as I heard in Genoa，—

SHYLOCK. What, what, what?Ill luck, ill luck?

TUBAL.—hath an argosy cast away, coming from Tripolis.

SHYLOCK. I thank God！I thank God！Is it true, is it true?

TUBAL. I spoke with some of the sailors that escaped the wrack.

SHYLOCK. I thank thee, good Tubal.Good news, good news！ha, ha！Where?in Genoa?

TUBAL. Your daughter spent in Genoa, as I heard, one night, fourscore ducats.

SHYLOCK. Thou stick'st a dagger in me：I shall never see my gold again：fourscore ducats at a sitting！Fourscore ducats！

TUBAL. There came divers of Antonio's creditors in my company to Venice that swear he cannot choose but break.

SHYLOCK. I am very glad of it；I'll plague him, I'll torture him；I am glad of it.

TUBAL. One of them showed me a ring that he had of your daughter for a monkey.

SHYLOCK. Out upon her！Thou torturest me, Tubal：It was my turquoise；I had it of Leah when I was a bachelor；I would not have given it for a wilderness of monkeys.

TUBAL. But Antonio is certainly undone.

SHYLOCK. Nay, that's true；that's very true.Go, Tubal, fee me an offcer；bespeak him a fortnight before.I will have the heart of him, if he forfeit；for, were he out of Venice, I can make what merchandise I will.Go, Tubal, and meet me at our synagogue；go, good Tubal；at our synagogue, Tubal.

[Exeunt.]

SCENE 2.Belmont.A room in PORTIA’s house.

[Enter BASSANIO, PORTIA, GRATIANO, NERISSA, and Attendants.]

PORTIA. I pray you tarry；pause a day or two

Before you hazard；for, in choosing wrong，

I lose your company；therefore forbear a while.

There's something tells me, but it is not love，

I would not lose you；and you know yourself

Hate counsels not in such a quality.

But lest you should not understand me well，—

And yet a maiden hath no tongue but thought，—

I would detain you here some month or two

Before you venture for me. I could teach you

How to choose right, but then I am forsworn；

So will I never be；so may you miss me；

But if you do, you'll make me wish a sin，

That I had been forsworn. Beshrew your eyes，

They have o'erlook'd me and divided me：

One half of me is yours, the other half yours，

Mine own, I would say；but if mine, then yours，

And so all yours. O！these naughty times

Puts bars between the owners and their rights；

And so, though yours, not yours. Prove it so，

Let fortune go to hell for it, not I.

I speak too long, but'tis to peise the time，

To eke it, and to draw it out in length，

To stay you from election.

BASSANIO. Let me choose；

For as I am, I live upon the rack.

PORTIA. Upon the rack, Bassanio！Then confess

What treason there is mingled with your love.

BASSANIO. None but that ugly treason of mistrust，

Which makes me fear th'enjoying of my love：

There may as well be amity and life

’Tween snow and fre as treason and my love.

PORTIA. Ay, but I fear you speak upon the rack，

Where men enforced do speak anything.

BASSANIO. Promise me life, and I'll confess the truth.

PORTIA. Well then, confess and live.

BASSANIO.‘Confess'and‘love'

Had been the very sum of my confession：

O happy torment, when my torturer

Doth teach me answers for deliverance！

But let me to my fortune and the caskets.

PORTIA. Away, then！I am lock'd in one of them：

If you do love me, you will fnd me out.

Nerissa and the rest, stand all aloof；

Let music sound while he doth make his choice；

Then, if he lose, he makes a swan-like end，

Fading in music：that the comparison

May stand more proper, my eye shall be the stream

And watery death-bed for him. He may win；

And what is music then?Then music is

Even as the fourish when true subjects bow

To a new-crowned monarch；such it is

As are those dulcet sounds in break of day

That creep into the dreaming bridegroom's ear

And summon him to marriage. Now he goes，

With no less presence, but with much more love，

Than young Alcides when he did redeem

The virgin tribute paid by howling Troy

To the sea-monster：I stand for sacrifce；

The rest aloof are the Dardanian wives，

With bleared visages come forth to view

The issue of th'exploit. Go, Hercules！

Live thou, I live. With much much more dismay

I view the fght than thou that mak'st the fray.

[A Song, whilst BASSANIO comments on the caskets to himself.]

Tell me where is fancy bred，

Or in the heart or in the head，

How begot, how nourished?

Reply, reply.

It is engend'red in the eyes，

With gazing fed；and fancy dies

In the cradle where it lies.

Let us all ring fancy's knell：

I'll begin it.—Ding, dong, bell.

[ALL.]Ding, dong, bell.

BASSANIO. So may the outward shows be least themselves：

The world is still deceiv'd with ornament.

In law, what plea so tainted and corrupt

But, being season'd with a gracious voice，

Obscures the show of evil?In religion，

What damned error but some sober brow

Will bless it, and approve it with a text，

Hiding the grossness with fair ornament?

There is no vice so simple but assumes

Some mark of virtue on his outward parts.

How many cowards, whose hearts are all as false

As stairs of sand, wear yet upon their chins

The beards of Hercules and frowning Mars；

Who, inward search'd, have livers white as milk；

And these assume but valour's excrement

To render them redoubted！Look on beauty

And you shall see'tis purchas'd by the weight：

Which therein works a miracle in nature，

Making them lightest that wear most of it：

So are those crisped snaky golden locks

Which make such wanton gambols with the wind，

Upon supposed fairness, often known

To be the dowry of a second head，

The skull that bred them, in the sepulchre.

Thus ornament is but the guiled shore

To a most dangerous sea；the beauteous scarf

Veiling an Indian beauty；in a word，

The seeming truth which cunning times put on

To entrap the wisest. Therefore, thou gaudy gold，

Hard food for Midas, I will none of thee；

Nor none of thee, thou pale and common drudge

’Tween man and man：but thou, thou meagre lead，

Which rather threaten'st than dost promise aught，

Thy plainness moves me more than eloquence，

And here choose I：joy be the consequence！

PORTIA.[Aside]How all the other passions feet to air，

As doubtful thoughts, and rash-embrac'd despair，

And shuddering fear, and green-ey'd jealousy！

O love！be moderate；allay thy ecstasy；

In measure rain thy joy；scant this excess；

I feel too much thy blessing；make it less，

For fear I surfeit！

BASSANIO. What fnd I here?[Opening the leaden casket.]

Fair Portia's counterfeit！What demi-god

Hath come so near creation?Move these eyes?

Or whether riding on the balls of mine，

Seem they in motion?Here are sever'd lips，

Parted with sugar breath；so sweet a bar

Should sunder such sweet friends. Here in her hairs

The painter plays the spider, and hath woven

A golden mesh t'entrap the hearts of men

Faster than gnats in cobwebs：but her eyes！—

How could he see to do them?Having made one，

Methinks it should have power to steal both his，

And leave itself unfurnish'd：yet look, how far

The substance of my praise doth wrong this shadow

In underprizing it, so far this shadow

Doth limp behind the substance. Here's the scroll，

The continent and summary of my fortune.

‘You that choose not by the view，

Chance as fair and choose as true！

Since this fortune falls to you，

Be content and seek no new.

If you be well pleas'd with this，

And hold your fortune for your bliss，

Turn to where your lady is

And claim her with a loving kiss.'

A gentle scroll. Fair lady, by your leave；[Kissing her.]

I come by note, to give and to receive.

Like one of two contending in a prize，

That thinks he hath done well in people's eyes，

Hearing applause and universal shout，

Giddy in spirit, still gazing in a doubt

Whether those peals of praise be his or no；

So, thrice-fair lady, stand I, even so，

As doubtful whether what I see be true，

Until confrm'd, sign'd, ratifed by you.

PORTIA. You see me, Lord Bassanio, where I stand，

Such as I am：though for myself alone

I would not be ambitious in my wish

To wish myself much better, yet for you

I would be trebled twenty times myself，

A thousand times more fair, ten thousand times

More rich；

That only to stand high in your account，

I might in virtues, beauties, livings, friends，

Exceed account. But the full sum of me

Is sum of something which, to term in gross，

Is an unlesson'd girl, unschool'd, unpractis'd；

Happy in this, she is not yet so old

But she may learn；happier than this，

She is not bred so dull but she can learn；

Happiest of all is that her gentle spirit

Commits itself to yours to be directed，

As from her lord, her governor, her king.

Myself and what is mine to you and yours

Is now converted. But now I was the lord

Of this fair mansion, master of my servants，

Queen o'er myself；and even now, but now，

This house, these servants, and this same myself，

Are yours, my lord's. I give them with this ring，

Which when you part from, lose, or give away，

Let it presage the ruin of your love，

And be my vantage to exclaim on you.

BASSANIO. Madam, you have bereft me of all words，

Only my blood speaks to you in my veins；

And there is such confusion in my powers

As, after some oration fairly spoke

By a beloved prince, there doth appear

Among the buzzing pleased multitude；

Where every something, being blent together，

Turns to a wild of nothing, save of joy，

Express'd and not express'd. But when this ring

Parts from this fnger, then parts life from hence：

O！then be bold to say Bassanio's dead.

NERISSA. My lord and lady, it is now our time，

That have stood by and seen our wishes prosper，

To cry, good joy. Good joy, my lord and lady！

GRATIANO. My Lord Bassanio, and my gentle lady，

I wish you all the joy that you can wish；

For I am sure you can wish none from me；

And when your honours mean to solemnize

The bargain of your faith, I do beseech you

Even at that time I may be married too.

BASSANIO. With all my heart, so thou canst get a wife.

GRATIANO. I thank your lordship, you have got me one.

My eyes, my lord, can look as swift as yours：

You saw the mistress, I beheld the maid；

You lov'd, I lov'd；for intermission

No more pertains to me, my lord, than you.

Your fortune stood upon the caskets there，

And so did mine too, as the matter falls；

For wooing here until I sweat again，

And swearing till my very roof was dry

With oaths of love, at last, if promise last，

I got a promise of this fair one here

To have her love, provided that your fortune

Achiev'd her mistress.

PORTIA. Is this true, Nerissa?

NERISSA. Madam, it is, so you stand pleas'd withal.

BASSANIO. And do you, Gratiano, mean good faith?

GRATIANO. Yes, faith, my lord.

BASSANIO. Our feast shall be much honour'd in your marriage.

GRATIANO. We'll play with them the first boy for a thousand ducats.

NERISSA. What！and stake down?

GRATIANO. No；we shall ne'er win at that sport, and stake down.

But who comes here?Lorenzo and his infdel?

What, and my old Venetian friend, Salanio！

[Enter LORENZO, JESSICA, and SALANIO.]

BASSANIO. Lorenzo and Salanio, welcome hither，

If that the youth of my new interest here

Have power to bid you welcome. By your leave，

I bid my very friends and countrymen，

Sweet Portia, welcome.

PORTIA. So do I, my lord；

They are entirely welcome.

LORENZO. I thank your honour.For my part, my lord，

My purpose was not to have seen you here；

But meeting with Salanio by the way，

He did entreat me, past all saying nay，

To come with him along.

SALANIO. I did, my lord，

And I have reason for it. Signior Antonio

Commends him to you.

[Gives BASSANIO a letter.]

BASSANIO. Ere I ope his letter，

I pray you tell me how my good friend doth.

SALANIO. Not sick, my lord, unless it be in mind；

Nor well, unless in mind；his letter there

Will show you his estate.

GRATIANO. Nerissa, cheer yon stranger；bid her welcome.

Your hand, Salanio. What's the news from Venice?

How doth that royal merchant, good Antonio?

I know he will be glad of our success：

We are the Jasons, we have won the feece.

SALANIO. I would you had won the feece that he hath lost.

PORTIA. There are some shrewd contents in yon same paper.That steal the colour from Bassanio's cheek：

Some dear friend dead, else nothing in the world

Could turn so much the constitution

Of any constant man. What, worse and worse！

With leave, Bassanio：I am half yourself，

And I must freely have the half of anything

That this same paper brings you.

BASSANIO. O sweet Portia！

Here are a few of the unpleasant'st words

That ever blotted paper. Gentle lady，

When I did frst impart my love to you，

I freely told you all the wealth I had

Ran in my veins, I was a gentleman；

And then I told you true. And yet, dear lady，

Rating myself at nothing, you shall see

How much I was a braggart. When I told you

My state was nothing, I should then have told you

That I was worse than nothing；for indeed

I have engag'd myself to a dear friend，

Engag'd my friend to his mere enemy，

To feed my means. Here is a letter, lady，

The paper as the body of my friend，

And every word in it a gaping wound

Issuing life-blood. But is it true, Salanio?

Hath all his ventures fail'd?What, not one hit?

From Tripolis, from Mexico, and England，

From Lisbon, Barbary, and India?

And not one vessel'scape the dreadful touch

Of merchant-marring rocks?

SALANIO. Not one, my lord.

Besides, it should appear that, if he had

The present money to discharge the Jew，

He would not take it. Never did I know

A creature that did bear the shape of man，

So keen and greedy to confound a man.

He plies the duke at morning and at night，

And doth impeach the freedom of the state，

If they deny him justice. Twenty merchants，

The duke himself, and the magnifcoes

Of greatest port, have all persuaded with him；

But none can drive him from the envious plea

Of forfeiture, of justice, and his bond.

JESSICA. When I was with him, I have heard him swear

To Tubal and to Chus, his countrymen，

That he would rather have Antonio's fesh

Than twenty times the value of the sum

That he did owe him；and I know, my lord，

If law, authority, and power, deny not，

It will go hard with poor Antonio.

PORTIA. Is it your dear friend that is thus in trouble?

BASSANIO. The dearest friend to me, the kindest man，

The best condition'd and unwearied spirit

In doing courtesies；and one in whom

The ancient Roman honour more appears

Than any that draws breath in Italy.

PORTIA. What sum owes he the Jew?

BASSANIO. For me, three thousand ducats.

PORTIA. What！no more?

Pay him six thousand, and deface the bond；

Double six thousand, and then treble that，

Before a friend of this description

Shall lose a hair through Bassanio's fault.

First go with me to church and call me wife，

And then away to Venice to your friend；

For never shall you lie by Portia's side

With an unquiet soul. You shall have gold

To pay the petty debt twenty times over：

When it is paid, bring your true friend along.

My maid Nerissa and myself meantime，

Will live as maids and widows. Come, away！

For you shall hence upon your wedding day.

Bid your friends welcome, show a merry cheer；

Since you are dear bought, I will love you dear.

But let me hear the letter of your friend.

BASSANIO.‘Sweet Bassanio, my ships have all miscarried, my

creditors grow cruel, my estate is very low, my bond to the

Jew is forfeit；and since, in paying it, it is impossible I should

live, all debts are clear'd between you and I, if I might but

see you at my death. Notwithstanding, use your pleasure；if your

love do not persuade you to come, let not my letter.'

PORTIA. O love, dispatch all business and be gone！

BASSANIO. Since I have your good leave to go away，

I will make haste；but, till I come again，

No bed shall e'er be guilty of my stay，

Nor rest be interposer'twixt us twain.

[Exeunt.]

SCENE 3.Venice.A street.

[Enter SHYLOCK, SALARINO, ANTONIO, and Gaoler.]

SHYLOCK. Gaoler, look to him.Tell not me of mercy；

This is the fool that lent out money gratis：

Gaoler, look to him.

ANTONIO. Hear me yet, good Shylock.

SHYLOCK. I'll have my bond；speak not against my bond.

I have sworn an oath that I will have my bond.

Thou call'dst me dog before thou hadst a cause，

But, since I am a dog, beware my fangs；

The Duke shall grant me justice. I do wonder，

Thou naughty gaoler, that thou art so fond

To come abroad with him at his request.

ANTONIO. I pray thee hear me speak.

SHYLOCK. I'll have my bond.I will not hear thee speak；

I'll have my bond；and therefore speak no more.

I'll not be made a soft and dull-eyed fool，

To shake the head, relent, and sigh, and yield

To Christian intercessors. Follow not；

I'll have no speaking；I will have my bond.

[Exit.]

SALARINO. It is the most impenetrable cur

That ever kept with men.

ANTONIO. Let him alone；

I'll follow him no more with bootless prayers.

He seeks my life；his reason well I know：

I oft deliver'd from his forfeitures

Many that have at times made moan to me；

Therefore he hates me.

SALARINO. I am sure the Duke

Will never grant this forfeiture to hold.

ANTONIO. The Duke cannot deny the course of law；

For the commodity that strangers have

With us in Venice, if it be denied，

’Twill much impeach the justice of the state，

Since that the trade and proft of the city

Consisteth of all nations. Therefore, go；

These griefs and losses have so bated me

That I shall hardly spare a pound of fesh

To-morrow to my bloody creditor.

Well, gaoler, on；pray God Bassanio come

To see me pay his debt, and then I care not.

[Exeunt.]

SCENE 4.Belmont.A room in PORTIA’s house.

[Enter PORTIA, NERISSA, LORENZO, JESSICA, and BALTHASAR.]

LORENZO. Madam, although I speak it in your presence，

You have a noble and a true conceit

Of godlike amity, which appears most strongly

In bearing thus the absence of your lord.

But if you knew to whom you show this honour，

How true a gentleman you send relief，

How dear a lover of my lord your husband，

I know you would be prouder of the work

Than customary bounty can enforce you.

PORTIA. I never did repent for doing good，

Nor shall not now；for in companions

That do converse and waste the time together，

Whose souls do bear an equal yoke of love，

There must be needs a like proportion

Of lineaments, of manners, and of spirit，

Which makes me think that this Antonio，

Being the bosom lover of my lord，

Must needs be like my lord. If it be so，

How little is the cost I have bestowed

In purchasing the semblance of my soul

From out the state of hellish cruelty！

This comes too near the praising of myself；

Therefore, no more of it；hear other things.

Lorenzo, I commit into your hands

The husbandry and manage of my house

Until my lord's return；for mine own part，

I have toward heaven breath'd a secret vow

To live in prayer and contemplation，

Only attended by Nerissa here，

Until her husband and my lord's return.

There is a monastery two miles off，

And there we will abide. I do desire you

Not to deny this imposition，

The which my love and some necessity

Now lays upon you.

LORENZO. Madam, with all my heart

I shall obey you in an fair commands.

PORTIA. My people do already know my mind，

And will acknowledge you and Jessica

In place of Lord Bassanio and myself.

So fare you well till we shall meet again.

LORENZO. Fair thoughts and happy hours attend on you！

JESSICA. I wish your ladyship all heart's content.

PORTIA. I thank you for your wish, and am well pleas'd To wish it back on you.Fare you well, Jessica.

[Exeunt JESSICA and LORENZO.]

Now, Balthasar，

As I have ever found thee honest-true，

So let me fnd thee still. Take this same letter，

And use thou all th'endeavour of a man

In speed to Padua；see thou render this

Into my cousin's hands, Doctor Bellario；

And look what notes and garments he doth give thee，

Bring them, I pray thee, with imagin'd speed

Unto the traject, to the common ferry

Which trades to Venice. Waste no time in words，

But get thee gone；I shall be there before thee.

BALTHASAR. Madam, I go with all convenient speed.[Exit.]

PORTIA. Come on, Nerissa, I have work in hand

That you yet know not of；we'll see our husbands

Before they think of us.

NERISSA. Shall they see us?

PORTIA. They shall, Nerissa；but in such a habit

That they shall think we are accomplished

With that we lack. I'll hold thee any wager，

When we are both accoutred like young men，

I'll prove the prettier fellow of the two，

And wear my dagger with the braver grace，

And speak between the change of man and boy

With a reed voice；and turn two mincing steps

Into a manly stride；and speak of frays

Like a fne bragging youth；and tell quaint lies，

How honourable ladies sought my love，

Which I denying, they fell sick and died；

I could not do withal. Then I'll repent，

And wish for all that, that I had not kill'd them.

And twenty of these puny lies I'll tell，

That men shall swear I have discontinu'd school

About a twelvemonth. I have within my mind

A thousand raw tricks of these bragging Jacks，

Which I will practise.

NERISSA. Why, shall we turn to men?

PORTIA. Fie, what a question's that，

If thou wert near a lewd interpreter！

But come, I'll tell thee all my whole device

When I am in my coach, which stays for us

At the park gate；and therefore haste away，

For we must measure twenty miles to-day.

[Exeunt.]

SCENE 5.The same.A garden.

[Enter LAUNCELOT and JESSICA.]

LAUNCELOT. Yes, truly；for, look you, the sins of the father are to be laid upon the children；therefore, I promise you, I fear you.I was always plain with you, and so now I speak my agitation of the matter；therefore be of good cheer, for truly I think you are damn'd.There is but one hope in it that can do you any good, and that is but a kind of bastard hope neither.

JESSICA. And what hope is that, I pray thee?

LAUNCELOT. Marry, you may partly hope that your father got you not, that you are not the Jew's daughter.

JESSICA. That were a kind of bastard hope indeed；so the sins of my mother should be visited upon me.

LAUNCELOT. Truly then I fear you are damn'd both by father and mother；thus when I shun Scylla, your father, I fall into Charybdis, your mother；well, you are gone both ways.

JESSICA. I shall be saved by my husband；he hath made me a Christian.

LAUNCELOT. Truly, the more to blame he；we were Christians enow before, e'en as many as could well live one by another.This making of Christians will raise the price of hogs；if we grow all to be pork-eaters, we shall not shortly have a rasher on the coals for money.

JESSICA. I'll tell my husband, Launcelot, what you say；here he comes.

[Enter LORENZO.]

LORENZO. I shall grow jealous of you shortly, Launcelot, if youthus get my wife into corners.

JESSICA. Nay, you need nor fear us, Lorenzo；Launcelot and I are out；he tells me fatly there's no mercy for me in heaven, because I am a Jew's daughter；and he says you are no good member of the commonwealth, for in converting Jews to Christians you raise the price of pork.

LORENZO. I shall answer that better to the commonwealth than you can the getting up of the negro's belly；the Moor is with child by you, Launcelot.

LAUNCELOT. It is much that the Moor should be more than reason；but if she be less than an honest woman, she is indeed more than I took her for.

LORENZO. How every fool can play upon the word！I think the best grace of wit will shortly turn into silence, and discourse grow commendable in none only but parrots.Go in, sirrah；bid them prepare for dinner.

LAUNCELOT. That is done, sir；they have all stomachs.

LORENZO. Goodly Lord, what a wit-snapper are you！Then bid them prepare dinner.

LAUNCELOT. That is done too, sir, only‘cover'is the word.

LORENZO. Will you cover, then, sir?

LAUNCELOT. Not so, sir, neither；I know my duty.

LORENZO. Yet more quarrelling with occasion！Wilt thou show the whole wealth of thy wit in an instant?I pray thee understand a plain man in his plain meaning：go to thy fellows, bid them cover the table, serve in the meat, and we will come in to dinner.

LAUNCELOT. For the table, sir, it shall be served in；for the meat, sir, it shall be covered；for your coming in to dinner, sir, why, let it be as humours and conceits shall govern.

[Exit.]

LORENZO. O dear discretion, how his words are suited！

The fool hath planted in his memory

An army of good words；and I do know

A many fools that stand in better place，

Garnish'd like him, that for a tricksy word

Defy the matter. How cheer'st thou, Jessica?

And now, good sweet, say thy opinion，

How dost thou like the Lord Bassanio's wife?

JESSICA. Past all expressing.It is very meet

The Lord Bassanio live an upright life，

For, having such a blessing in his lady，

He fnds the joys of heaven here on earth；

And if on earth he do not merit it，

In reason he should never come to heaven.

Why, if two gods should play some heavenly match，

And on the wager lay two earthly women，

And Portia one, there must be something else

Pawn'd with the other；for the poor rude world

Hath not her fellow.

LORENZO. Even such a husband

Hast thou of me as she is for a wife.

JESSICA. Nay, but ask my opinion too of that.

LORENZO. I will anon；frst let us go to dinner.

JESSICA. Nay, let me praise you while I have a stomach.

LORENZO. No, pray thee, let it serve for table-talk；

Then howsoe'er thou speak'st，'mong other things

I shall digest it.

JESSICA. Well, I'll set you forth.

[Exeunt.]

ACT 4.

SCENE 1.Venice.A court of justice.

[Enter the DUKE：the Magnificoes；ANTONIO, BASSANIO, GRATIANO, SALARINO, SALANIO, and Others.]

DUKE. What, is Antonio here?

ANTONIO. Ready, so please your Grace.

DUKE. I am sorry for thee；thou art come to answer

A stony adversary, an inhuman wretch，

Uncapable of pity, void and empty

From any dram of mercy.

ANTONIO. I have heard

Your Grace hath ta'en great pains to qualify

His rigorous course；but since he stands obdurate，

And that no lawful means can carry me

Out of his envy's reach, I do oppose

My patience to his fury, and am arm'd

To suffer with a quietness of spirit

The very tyranny and rage of his.

DUKE. Go one, and call the Jew into the court.

SALARINO. He is ready at the door；he comes, my lord.

[Enter SHYLOCK.]

DUKE. Make room, and let him stand before our face.

Shylock, the world thinks, and I think so too，

That thou but leadest this fashion of thy malice

To the last hour of act；and then，'tis thought，

Thou'lt show thy mercy and remorse, more strange

Than is thy strange apparent cruelty；

And where thou now exacts the penalty，—

Which is a pound of this poor merchant's fesh，—

Thou wilt not only loose the forfeiture，

But, touch'd with human gentleness and love，

Forgive a moiety of the principal，

Glancing an eye of pity on his losses，

That have of late so huddled on his back，

Enow to press a royal merchant down，

And pluck commiseration of his state

From brassy bosoms and rough hearts of fint，

From stubborn Turks and Tartars, never train'd

To offces of tender courtesy.

We all expect a gentle answer, Jew.

SHYLOCK. I have possess'd your Grace of what I purpose，

And by our holy Sabbath have I sworn

To have the due and forfeit of my bond.

If you deny it, let the danger light

Upon your charter and your city's freedom.

You'll ask me why I rather choose to have

A weight of carrion fesh than to receive

Three thousand ducats. I'll not answer that，

But say it is my humour：is it answer'd?

What if my house be troubled with a rat，

And I be pleas'd to give ten thousand ducats

To have it ban'd?What, are you answer'd yet?

Some men there are love not a gaping pig；

Some that are mad if they behold a cat；

And others, when the bagpipe sings i'the nose，

Cannot contain their urine；for affection，

Mistress of passion, sways it to the mood

Of what it likes or loathes. Now, for your answer：

As there is no frm reason to be render'd，

Why he cannot abide a gaping pig；

Why he, a harmless necessary cat；

Why he, a wauling bagpipe；but of force

Must yield to such inevitable shame

As to offend, himself being offended；

So can I give no reason, nor I will not，

More than a lodg'd hate and a certain loathing

I bear Antonio, that I follow thus

A losing suit against him. Are you answered?

BASSANIO. This is no answer, thou unfeeling man，

To excuse the current of thy cruelty.

SHYLOCK. I am not bound to please thee with my answer.

BASSANIO. Do all men kill the things they do not love?

SHYLOCK. Hates any man the thing he would not kill?

BASSANIO. Every offence is not a hate at frst.

SHYLOCK. What！wouldst thou have a serpent sting thee twice?

ANTONIO. I pray you, think you question with the Jew：

You may as well go stand upon the beach，

And bid the main food bate his usual height；

You may as well use question with the wolf，

Why he hath made the ewe bleat for the lamb；

You may as well forbid the mountain pines

To wag their high tops and to make no noise

When they are fretten with the gusts of heaven；

You may as well do anything most hard

As seek to soften that—than which what's harder?—

His Jewish heart：therefore, I do beseech you，

Make no moe offers, use no farther means，

But with all brief and plain conveniency.

Let me have judgment, and the Jew his will.

BASSANIO. For thy three thousand ducats here is six.

SHYLOCK. If every ducat in six thousand ducats

Were in six parts, and every part a ducat，

I would not draw them；I would have my bond.

DUKE. How shalt thou hope for mercy, rendering none?

SHYLOCK. What judgment shall I dread, doing no wrong?

You have among you many a purchas'd slave，

Which, like your asses and your dogs and mules，

You use in abject and in slavish parts，

Because you bought them；shall I say to you，

Let them be free, marry them to your heirs?

Why sweat they under burdens?let their beds

Be made as soft as yours, and let their palates

Be season'd with such viands?You will answer

‘The slaves are ours.'So do I answer you：

The pound of fesh which I demand of him

Is dearly bought；'tis mine, and I will have it.

If you deny me, fe upon your law！

There is no force in the decrees of Venice.

I stand for judgment：answer；shall I have it?

DUKE. Upon my power I may dismiss this court，

Unless Bellario, a learned doctor，

Whom I have sent for to determine this，

Come here to-day.

SALARINO. My lord, here stays without

A messenger with letters from the doctor，

New come from Padua.

DUKE. Bring us the letters；call the messenger.

BASSANIO. Good cheer, Antonio！What, man, courage yet！

The Jew shall have my fesh, blood, bones, and all，

Ere thou shalt lose for me one drop of blood.

ANTONIO. I am a tainted wether of the fock，

Meetest for death；the weakest kind of fruit

Drops earliest to the ground, and so let me.

You cannot better be employ'd, Bassanio，

Than to live still, and write mine epitaph.

[Enter NERISSA dressed like a lawyer's clerk.]

DUKE. Came you from Padua, from Bellario?

NERISSA. From both, my lord.Bellario greets your Grace.[Presents a letter.]

BASSANIO. Why dost thou whet thy knife so earnestly?

SHYLOCK. To cut the forfeiture from that bankrupt there.

GRATIANO. Not on thy sole, but on thy soul, harsh Jew，

Thou mak'st thy knife keen；but no metal can，

No, not the hangman's axe, bear half the keenness

Of thy sharp envy. Can no prayers pierce thee?

SHYLOCK. No, none that thou hast wit enough to make.

GRATIANO. O, be thou damn'd, inexecrable dog！

And for thy life let justice be accus'd.

Thou almost mak'st me waver in my faith，

To hold opinion with Pythagoras

That souls of animals infuse themselves

Into the trunks of men. Thy currish spirit

Govern'd a wolf who, hang'd for human slaughter，

Even from the gallows did his fell soul feet，

And, whilst thou lay'st in thy unhallow'd dam，

Infus'd itself in thee；for thy desires

Are wolfsh, bloody, starv'd and ravenous.

SHYLOCK. Till thou canst rail the seal from off my bond，

Thou but offend'st thy lungs to speak so loud；

Repair thy wit, good youth, or it will fall

To cureless ruin. I stand here for law.

DUKE. This letter from Bellario doth commend

A young and learned doctor to our court.

Where is he?

NERISSA. He attendeth here hard by，

To know your answer, whether you'll admit him.

DUKE OF VENICE. With all my heart：some three or four of you

Go give him courteous conduct to this place.

Meantime, the court shall hear Bellario's letter.

CLERK.‘Your Grace shall understand that at the receipt of yourletter I am very sick；but in the instant that your messenger came, in loving visitation was with me a young doctor of Rome；his name is Balthazar. I acquainted him with the cause in controversy between the Jew and Antonio the merchant；we turn'd o'er many books together；he is furnished with my opinion which, bettered with his own learning，—the greatness whereof I cannot enough commend，—comes with him at my importunity to fill up your Grace's request in my stead.I beseech you let his lack of years be no impediment to let him lack a reverend estimation, for I never knew so young a body with so old a head.I leave him to your gracious acceptance, whose trial shall better publish his commendation.'

DUKE. You hear the learn'd Bellario, what he writes；

And here, I take it, is the doctor come.

[Enter PORTIA, dressed like a doctor of laws.]

Give me your hand；come you from old Bellario?

PORTIA. I did, my lord.

DUKE. You are welcome；take your place.

Are you acquainted with the difference

That holds this present question in the court?

PORTIA. I am informed throughly of the cause.

Which is the merchant here, and which the Jew?

DUKE OF VENICE. Antonio and old Shylock, both stand forth.

PORTIA. Is your name Shylock?

SHYLOCK. Shylock is my name.

PORTIA. Of a strange nature is the suit you follow；

Yet in such rule that the Venetian law

Cannot impugn you as you do proceed.

[To ANTONIO]You stand within his danger, do you not?

ANTONIO. Ay, so he says.

PORTIA. Do you confess the bond?

ANTONIO. I do.

PORTIA. Then must the Jew be merciful.

SHYLOCK. On what compulsion must I?Tell me that.

PORTIA. The quality of mercy is not strain'd；

It droppeth as the gentle rain from heaven

Upon the place beneath. It is twice blest：

It blesseth him that gives and him that takes.

’Tis mightiest in the mightiest；it becomes

The throned monarch better than his crown；

His sceptre shows the force of temporal power，

The attribute to awe and majesty，

Wherein doth sit the dread and fear of kings；

But mercy is above this sceptred sway，

It is enthroned in the hearts of kings，

It is an attribute to God himself；

And earthly power doth then show likest God's

When mercy seasons justice. Therefore, Jew，

Though justice be thy plea, consider this，

That in the course of justice none of us

Should see salvation；we do pray for mercy，

And that same prayer doth teach us all to render

The deeds of mercy. I have spoke thus much

To mitigate the justice of thy plea，

Which if thou follow, this strict court of Venice

Must needs give sentence'gainst the merchant there.

SHYLOCK. My deeds upon my head！I crave the law，

The penalty and forfeit of my bond.

PORTIA. Is he not able to discharge the money?

BASSANIO. Yes；here I tender it for him in the court；

Yea, twice the sum；if that will not suffce，

I will be bound to pay it ten times o'er

On forfeit of my hands, my head, my heart；

If this will not suffce, it must appear

That malice bears down truth. And, I beseech you，

Wrest once the law to your authority；

To do a great right do a little wrong，

And curb this cruel devil of his will.

PORTIA. It must not be；there is no power in Venice

Can alter a decree established；

’Twill be recorded for a precedent，

And many an error by the same example

Will rush into the state. It cannot be.

SHYLOCK. A Daniel come to judgment！Yea, a Daniel！

O wise young judge, how I do honour thee！

PORTIA. I pray you, let me look upon the bond.

SHYLOCK. Here'tis, most reverend doctor；here it is.

PORTIA. Shylock, there's thrice thy money offer'd thee.

SHYLOCK. An oath, an oath！I have an oath in heaven.

Shall I lay perjury upon my soul?

No, not for Venice.

PORTIA. Why, this bond is forfeit；

And lawfully by this the Jew may claim

A pound of fesh, to be by him cut off

Nearest the merchant's heart. Be merciful.

Take thrice thy money；bid me tear the bond.

SHYLOCK. When it is paid according to the tenour.

It doth appear you are a worthy judge；

You know the law；your exposition

Hath been most sound；I charge you by the law，

Whereof you are a well-deserving pillar，

Proceed to judgment. By my soul I swear

There is no power in the tongue of man

To alter me. I stay here on my bond.

ANTONIO. Most heartily I do beseech the court

To give the judgment.

PORTIA. Why then, thus it is：

You must prepare your bosom for his knife.

SHYLOCK. O noble judge！O excellent young man！

PORTIA. For the intent and purpose of the law

Hath full relation to the penalty，

Which here appeareth due upon the bond.

SHYLOCK.'Tis very true. O wise and upright judge，

How much more elder art thou than thy looks！

PORTIA. Therefore, lay bare your bosom.

SHYLOCK. Ay，‘his breast'：

So says the bond：—doth it not, noble judge?—

‘Nearest his heart'：those are the very words.

PORTIA. It is so.Are there balance here to weigh

The fesh?

SHYLOCK. I have them ready.

PORTIA. Have by some surgeon, Shylock, on your charge，

To stop his wounds, lest he do bleed to death.

SHYLOCK. Is it so nominated in the bond?

PORTIA. It is not so express'd；but what of that?

’Twere good you do so much for charity.

SHYLOCK. I cannot fnd it；'tis not in the bond.

PORTIA. You, merchant, have you anything to say?

ANTONIO. But little：I am arm'd and well prepar'd.

Give me your hand, Bassanio：fare you well！

Grieve not that I am fallen to this for you，

For herein Fortune shows herself more kind

Than is her custom：it is still her use

To let the wretched man outlive his wealth，

To view with hollow eye and wrinkled brow

An age of poverty；from which lingering penance

Of such misery doth she cut me off.

Commend me to your honourable wife：

Tell her the process of Antonio's end；

Say how I lov'd you；speak me fair in death；

And, when the tale is told, bid her be judge

Whether Bassanio had not once a love.

Repent but you that you shall lose your friend，

And he repents not that he pays your debt；

For if the Jew do cut but deep enough，

I'll pay it instantly with all my heart.

BASSANIO. Antonio, I am married to a wife

Which is as dear to me as life itself；

But life itself, my wife, and all the world，

Are not with me esteem'd above thy life；

I would lose all, ay, sacrifce them all

Here to this devil, to deliver you.

PORTIA. Your wife would give you little thanks for that，

If she were by to hear you make the offer.

GRATIANO. I have a wife whom, I protest, I love；

I would she were in heaven, so she could

Entreat some power to change this currish Jew.

NERISSA.'Tis well you offer it behind her back；

The wish would make else an unquiet house.

SHYLOCK. These be the Christian husbands！I have a daughter；

Would any of the stock of Barabbas

Had been her husband, rather than a Christian！

We trife time；I pray thee, pursue sentence.

PORTIA. A pound of that same merchant's fesh is thine.

The court awards it and the law doth give it.

SHYLOCK. Most rightful judge！

PORTIA. And you must cut this fesh from off his breast.

The law allows it and the court awards it.

SHYLOCK. Most learned judge！A sentence！Come, prepare.

PORTIA. Tarry a little；there is something else.

This bond doth give thee here no jot of blood；

The words expressly are‘a pound of fesh'：

Take then thy bond, take thou thy pound of fesh；

But, in the cutting it, if thou dost shed

One drop of Christian blood, thy lands and goods

Are, by the laws of Venice, confscate

Unto the state of Venice.

GRATIANO. O upright judge！Mark, Jew：O learned judge！

SHYLOCK. Is that the law?

PORTIA. Thyself shalt see the act；

For, as thou urgest justice, be assur'd

Thou shalt have justice, more than thou desir'st.

GRATIANO. O learned judge！Mark, Jew：a learned judge！

SHYLOCK. I take this offer then：pay the bond thrice，

And let the Christian go.

BASSANIO. Here is the money.

PORTIA. Soft！

The Jew shall have all justice；soft！no haste：—

He shall have nothing but the penalty.

GRATIANO. O Jew！an upright judge, a learned judge！

PORTIA. Therefore, prepare thee to cut off the fesh.

Shed thou no blood；nor cut thou less nor more，

But just a pound of fesh：if thou tak'st more，

Or less, than a just pound, be it but so much

As makes it light or heavy in the substance，

Or the division of the twentieth part

Of one poor scruple；nay, if the scale do turn

But in the estimation of a hair，

Thou diest, and all thy goods are confscate.

GRATIANO. A second Daniel, a Daniel, Jew！

Now, infdel, I have you on the hip.

PORTIA. Why doth the Jew pause?Take thy forfeiture.

SHYLOCK. Give me my principal, and let me go.

BASSANIO. I have it ready for thee；here it is.

PORTIA. He hath refus'd it in the open court；

He shall have merely justice, and his bond.

GRATIANO. A Daniel still say I；a second Daniel！

I thank thee, Jew, for teaching me that word.

SHYLOCK. Shall I not have barely my principal?

PORTIA. Thou shalt have nothing but the forfeiture

To be so taken at thy peril, Jew.

SHYLOCK. Why, then the devil give him good of it！

I'll stay no longer question.

PORTIA. Tarry, Jew.

The law hath yet another hold on you.

It is enacted in the laws of Venice，

If it be prov'd against an alien

That by direct or indirect attempts

He seek the life of any citizen，

The party'gainst the which he doth contrive

Shall seize one half his goods；the other half

Comes to the privy coffer of the state；

And the offender's life lies in the mercy

Of the duke only，'gainst all other voice.

In which predicament, I say, thou stand'st；

For it appears by manifest proceeding

That indirectly, and directly too，

Thou hast contrived against the very life

Of the defendant；and thou hast incurr'd

The danger formerly by me rehears'd.

Down, therefore, and beg mercy of the duke.

GRATIANO. Beg that thou mayst have leave to hang thyself；

And yet, thy wealth being forfeit to the state，

Thou hast not left the value of a cord；

Therefore thou must be hang'd at the state's charge.

DUKE. That thou shalt see the difference of our spirits，

I pardon thee thy life before thou ask it.

For half thy wealth, it is Antonio's；

The other half comes to the general state，

Which humbleness may drive unto a fne.

PORTIA. Ay, for the state；not for Antonio.

SHYLOCK. Nay, take my life and all, pardon not that：

You take my house when you do take the prop

That doth sustain my house；you take my life

When you do take the means whereby I live.

PORTIA. What mercy can you render him, Antonio?

GRATIANO. A halter gratis；nothing else, for God's sake！

ANTONIO. So please my lord the Duke and all the court

To quit the fne for one half of his goods；

I am content, so he will let me have

The other half in use, to render it

Upon his death unto the gentleman

That lately stole his daughter：

Two things provided more, that, for this favour，

He presently become a Christian；

The other, that he do record a gift，

Here in the court, of all he dies possess'd

Unto his son Lorenzo and his daughter.

DUKE. He shall do this, or else I do recant

The pardon that I late pronounced here.

PORTIA. Art thou contented, Jew?What dost thou say?

SHYLOCK. I am content.

PORTIA. Clerk, draw a deed of gift.

SHYLOCK. I pray you, give me leave to go from hence；

I am not well；send the deed after me

And I will sign it.

DUKE. Get thee gone, but do it.

GRATIANO. In christening thou shalt have two god-fathers；

Had I been judge, thou shouldst have had ten more，

To bring thee to the gallows, not to the font.

[Exit SHYLOCK.]

DUKE. Sir, I entreat you home with me to dinner.

PORTIA. I humbly do desire your Grace of pardon；

I must away this night toward Padua，

And it is meet I presently set forth.

DUKE. I am sorry that your leisure serves you not.

Antonio, gratify this gentleman，

For in my mind you are much bound to him.

[Exeunt Duke, Magnifcoes, and Train.]

BASSANIO. Most worthy gentleman, I and my friend

Have by your wisdom been this day acquitted

Of grievous penalties；in lieu whereof

Three thousand ducats, due unto the Jew，

We freely cope your courteous pains withal.

ANTONIO. And stand indebted, over and above，

In love and service to you evermore.

PORTIA. He is well paid that is well satisfed；

And I, delivering you, am satisfed，

And therein do account myself well paid：

My mind was never yet more mercenary.

I pray you, know me when we meet again：

I wish you well, and so I take my leave.

BASSANIO. Dear sir, of force I must attempt you further；

Take some remembrance of us, as a tribute，

Not as fee. Grant me two things, I pray you，

Not to deny me, and to pardon me.

PORTIA. You press me far, and therefore I will yield.

[To ANTONIO]

Give me your gloves, I'll wear them for your sake.

[To BASSANIO]

And, for your love, I'll take this ring from you.

Do not draw back your hand；I'll take no more；

And you in love shall not deny me this.

BASSANIO. This ring, good sir?alas, it is a trife；

I will not shame myself to give you this.

PORTIA. I will have nothing else but only this；

And now, methinks, I have a mind to it.

BASSANIO. There's more depends on this than on the value.

The dearest ring in Venice will I give you，

And fnd it out by proclamation：

Only for this, I pray you, pardon me.

PORTIA. I see, sir, you are liberal in offers；

You taught me frst to beg, and now methinks

You teach me how a beggar should be answer'd.

BASSANIO. Good sir, this ring was given me by my wife；

And, when she put it on, she made me vow

That I should neither sell, nor give, nor lose it.

PORTIA. That'scuse serves many men to save their gifts.

And if your wife be not a mad-woman，

And know how well I have deserv'd this ring，

She would not hold out enemy for ever

For giving it to me. Well, peace be with you！

[Exeunt PORTIA and NERISSA.]

ANTONIO. My Lord Bassanio, let him have the ring：

Let his deservings, and my love withal，

Be valued'gainst your wife's commandment.

BASSANIO. Go, Gratiano, run and overtake him；

Give him the ring, and bring him, if thou canst，

Unto Antonio's house. Away！make haste.

[Exit GRATIANO.]

Come, you and I will thither presently；

And in the morning early will we both

Fly toward Belmont. Come, Antonio.

[Exeunt.]

SCENE 2.The same.A street.

[Enter PORTIA and NERISSA.]

PORTIA. Inquire the Jew's house out, give him this deed，

And let him sign it；we'll away tonight，

And be a day before our husbands home.

This deed will be well welcome to Lorenzo.

[Enter GRATIANO.]

GRATIANO. Fair sir, you are well o'erta'en.

My Lord Bassanio, upon more advice，

Hath sent you here this ring, and doth entreat

Your company at dinner.

PORTIA. That cannot be：

His ring I do accept most thankfully；

And so, I pray you, tell him：furthermore，

I pray you show my youth old Shylock's house.

GRATIANO. That will I do.

NERISSA. Sir, I would speak with you.

[Aside to PORTIA]

I'll see if I can get my husband's ring，

Which I did make him swear to keep for ever.

PORTIA.[To NERISSA]

Thou Mayst, I warrant. We shall have old swearing

That they did give the rings away to men；

But we'll outface them, and outswear them too.

Away！make haste：thou know'st where I will tarry.

NERISSA. Come, good sir, will you show me to this house?

[Exeunt.]

ACT 5.

SCENE 1.Belmont.The avenue to PORTIA’s house.

[Enter LORENZO and JESSICA.]

LORENZO. The moon shines bright：in such a night as this，

When the sweet wind did gently kiss the trees，

And they did make no noise, in such a night，

Troilus methinks mounted the Troyan walls，

And sigh'd his soul toward the Grecian tents，

Where Cressid lay that night.

JESSICA. In such a night

Did Thisby fearfully o'ertrip the dew，

And saw the lion's shadow ere himself，

And ran dismay'd away.

LORENZO. In such a night

Stood Dido with a willow in her hand

Upon the wild sea-banks, and waft her love

To come again to Carthage.

JESSICA. In such a night

Medea gather'd the enchanted herbs

That did renew old Æson.

LORENZO. In such a night

Did Jessica steal from the wealthy Jew，

And with an unthrift love did run from Venice

As far as Belmont.

JESSICA. In such a night

Did young Lorenzo swear he lov'd her well，

Stealing her soul with many vows of faith，—

And ne'er a true one.

LORENZO. In such a night

Did pretty Jessica, like a little shrew，

Slander her love, and he forgave it her.

JESSICA. I would out-night you, did no body come；

But, hark, I hear the footing of a man.

[Enter STEPHANO.]

LORENZO. Who comes so fast in silence of the night?

STEPHANO. A friend.

LORENZO. A friend！What friend?Your name, I pray you, friend?

STEPHANO. Stephano is my name, and I bring word

My mistress will before the break of day

Be here at Belmont；she doth stray about

By holy crosses, where she kneels and prays

For happy wedlock hours.

LORENZO. Who comes with her?

STEPHANO. None but a holy hermit and her maid.

I pray you, is my master yet return'd?

LORENZO. He is not, nor we have not heard from him.

But go we in, I pray thee, Jessica，

And ceremoniously let us prepare

Some welcome for the mistress of the house.

[Enter LAUNCELOT.]

LAUNCELOT. Sola, sola！wo ha, ho！sola, sola！

LORENZO. Who calls?

LAUNCELOT. Sola！Did you see Master Lorenzo?Master

Lorenzo！Sola, sola！

LORENZO. Leave holloaing, man.Here！

LAUNCELOT. Sola！Where?where?

LORENZO. Here！

LAUNCELOT. Tell him there's a post come from my master with his horn full of good news；my master will be here ere morning.

[Exit.]

LORENZO. Sweet soul, let's in, and there expect their coming.

And yet no matter；why should we go in?

My friend Stephano, signify, I pray you，

Within the house, your mistress is at hand；

And bring your music forth into the air.

[Exit STEPHANO.]

How sweet the moonlight sleeps upon this bank！

Here will we sit and let the sounds of music

Creep in our ears；soft stillness and the night

Become the touches of sweet harmony.

Sit, Jessica：look how the foor of heaven

Is thick inlaid with patines of bright gold；

There's not the smallest orb which thou behold'st

But in his motion like an angel sings，

Still quiring to the young-eyed cherubins；

Such harmony is in immortal souls；

But, whilst this muddy vesture of decay

Doth grossly close it in, we cannot hear it.

[Enter Musicians.]

Come, ho！and wake Diana with a hymn；

With sweetest touches pierce your mistress'ear.

And draw her home with music.

[Music.]

JESSICA. I am never merry when I hear sweet music.

LORENZO. The reason is, your spirits are attentive；

For do but note a wild and wanton herd，

Or race of youthful and unhandled colts，

Fetching mad bounds, bellowing and neighing loud，

Which is the hot condition of their blood；

If they but hear perchance a trumpet sound，

Or any air of music touch their ears，

You shall perceive them make a mutual stand，

Their savage eyes turn'd to a modest gaze

By the sweet power of music：therefore the poet

Did feign that Orpheus drew trees, stones, and foods；

Since nought so stockish, hard, and full of rage，

But music for the time doth change his nature.

The man that hath no music in himself，

Nor is not mov'd with concord of sweet sounds，

Is ft for treasons, stratagems, and spoils；

The motions of his spirit are dull as night，

And his affections dark as Erebus.

Let no such man be trusted. Mark the music.

[Enter PORTIA and NERISSA, at a distance.]

PORTIA. That light we see is burning in my hall.

How far that little candle throws his beams！

So shines a good deed in a naughty world.

NERISSA. When the moon shone, we did not see the candle.

PORTIA. So doth the greater glory dim the less：

A substitute shines brightly as a king

Until a king be by, and then his state

Empties itself, as doth an inland brook

Into the main of waters. Music！hark！

NERISSA. It is your music, madam, of the house.

PORTIA. Nothing is good, I see, without respect：

Methinks it sounds much sweeter than by day.

NERISSA. Silence bestows that virtue on it, madam.

PORTIA. The crow doth sing as sweetly as the lark

When neither is attended；and I think

The nightingale, if she should sing by day，

When every goose is cackling, would be thought

No better a musician than the wren.

How many things by season season'd are

To their right praise and true perfection！

Peace, ho！The moon sleeps with Endymion，

And would not be awak'd！

[Music ceases.]

LORENZO. That is the voice，

Or I am much deceiv'd, of Portia.

PORTIA. He knows me as the blind man knows the cuckoo，

By the bad voice.

LORENZO. Dear lady, welcome home.

PORTIA. We have been praying for our husbands'welfare，

Which speed, we hope, the better for our words.

Are they return'd?

LORENZO. Madam, they are not yet；

But there is come a messenger before，

To signify their coming.

PORTIA. Go in, Nerissa：

Give order to my servants that they take

No note at all of our being absent hence；

Nor you, Lorenzo；Jessica, nor you.

[A tucket sounds.]

LORENZO. Your husband is at hand；I hear his trumpet.

We are no tell-tales, madam, fear you not.

PORTIA. This night methinks is but the daylight sick；

It looks a little paler；'tis a day

Such as the day is when the sun is hid.

[Enter BASSANIO, ANTONIO, GRATIANO, and their Followers.]

BASSANIO. We should hold day with the Antipodes，

If you would walk in absence of the sun.

PORTIA. Let me give light, but let me not be light，

For a light wife doth make a heavy husband，

And never be Bassanio so for me：

But God sort all！You are welcome home, my lord.

BASSANIO. I thank you, madam；give welcome to my friend：

This is the man, this is Antonio，

To whom I am so infnitely bound.

PORTIA. You should in all sense be much bound to him，

For, as I hear, he was much bound for you.

ANTONIO. No more than I am well acquitted of.

PORTIA. Sir, you are very welcome to our house.

It must appear in other ways than words，

Therefore I scant this breathing courtesy.

GRATIANO.[To NERISSA]

By yonder moon I swear you do me wrong；

In faith, I gave it to the judge's clerk.

Would he were gelt that had it, for my part，

Since you do take it, love, so much at heart.

PORTIA. A quarrel, ho, already！What's the matter?

GRATIANO. About a hoop of gold, a paltry ring

That she did give me, whose posy was

For all the world like cutlers'poetry

Upon a knife，‘Love me, and leave me not.'

NERISSA. What talk you of the posy, or the value?

You swore to me, when I did give it you，

That you would wear it till your hour of death，

And that it should lie with you in your grave；

Though not for me, yet for your vehement oaths，

You should have been respective and have kept it.

Gave it a judge's clerk！No, God's my judge，

The clerk will ne'er wear hair on's face that had it.

GRATIANO. He will, an if he live to be a man.

NERISSA. Ay, if a woman live to be a man.

GRATIANO. Now, by this hand, I gave it to a youth，

A kind of boy, a little scrubbed boy

No higher than thyself, the judge's clerk；

A prating boy that begg'd it as a fee；

I could not for my heart deny it him.

PORTIA. You were to blame，—I must be plain with you，—

To part so slightly with your wife's frst gift，

A thing stuck on with oaths upon your fnger，

And so riveted with faith unto your fesh.

I gave my love a ring, and made him swear

Never to part with it, and here he stands，

I dare be sworn for him he would not leave it

Nor pluck it from his fnger for the wealth

That the world masters. Now, in faith, Gratiano，

You give your wife too unkind a cause of grief；

An'twere to me, I should be mad at it.

BASSANIO.[Aside]Why, I were best to cut my left hand off，

And swear I lost the ring defending it.

GRATIANO. My Lord Bassanio gave his ring away

Unto the judge that begg'd it, and indeed

Deserv'd it too；and then the boy, his clerk，

That took some pains in writing, he begg'd mine；

And neither man nor master would take aught

But the two rings.

PORTIA. What ring gave you, my lord?

Not that, I hope, which you receiv'd of me.

BASSANIO. If I could add a lie unto a fault，

I would deny it；but you see my fnger

Hath not the ring upon it；it is gone.

PORTIA. Even so void is your false heart of truth；

By heaven, I will ne'er come in your bed

Until I see the ring.

NERISSA. Nor I in yours

Till I again see mine.

BASSANIO. Sweet Portia，

If you did know to whom I gave the ring，

If you did know for whom I gave the ring，

And would conceive for what I gave the ring，

And how unwillingly I left the ring，

When nought would be accepted but the ring，

You would abate the strength of your displeasure.

PORTIA. If you had known the virtue of the ring，

Or half her worthiness that gave the ring，

Or your own honour to contain the ring，

You would not then have parted with the ring.

What man is there so much unreasonable，

If you had pleas'd to have defended it

With any terms of zeal, wanted the modesty

To urge the thing held as a ceremony?

Nerissa teaches me what to believe：

I'll die for't but some woman had the ring.

BASSANIO. No, by my honour, madam, by my soul，

No woman had it, but a civil doctor，

Which did refuse three thousand ducats of me，

And begg'd the ring；the which I did deny him，

And suffer'd him to go displeas'd away；

Even he that had held up the very life

Of my dear friend. What should I say, sweet lady?

I was enforc'd to send it after him；

I was beset with shame and courtesy；

My honour would not let ingratitude

So much besmear it. Pardon me, good lady；

For, by these blessed candles of the night，

Had you been there, I think you would have begg'd

The ring of me to give the worthy doctor.

PORTIA. Let not that doctor e'er come near my house；

Since he hath got the jewel that I loved，

And that which you did swear to keep for me，

I will become as liberal as you；

I'll not deny him anything I have，

No, not my body, nor my husband's bed.

Know him I shall, I am well sure of it.

Lie not a night from home；watch me like Argus；

If you do not, if I be left alone，

Now, by mine honour which is yet mine own，

I'll have that doctor for mine bedfellow.

NERISSA. And I his clerk；therefore be well advis'd

How you do leave me to mine own protection.

GRATIANO. Well, do you so：let not me take him then；

For, if I do, I'll mar the young clerk's pen.

ANTONIO. I am the unhappy subject of these quarrels.

PORTIA. Sir, grieve not you；you are welcome notwithstanding.

BASSANIO. Portia, forgive me this enforced wrong；

And in the hearing of these many friends

I swear to thee, even by thine own fair eyes，

Wherein I see myself，—

PORTIA. Mark you but that！

In both my eyes he doubly sees himself，

In each eye one；swear by your double self，

And there's an oath of credit.

BASSANIO. Nay, but hear me：

Pardon this fault, and by my soul I swear

I never more will break an oath with thee.

ANTONIO. I once did lend my body for his wealth，

Which, but for him that had your husband's ring，

Had quite miscarried；I dare be bound again，

My soul upon the forfeit, that your lord

Will never more break faith advisedly.

PORTIA. Then you shall be his surety.Give him this，

And bid him keep it better than the other.

ANTONIO. Here, Lord Bassanio, swear to keep this ring.

BASSANIO. By heaven！it is the same I gave the doctor！

PORTIA. I had it of him：pardon me, Bassanio，

For, by this ring, the doctor lay with me.

NERISSA. And pardon me, my gentle Gratiano，

For that same scrubbed boy, the doctor's clerk，

In lieu of this, last night did lie with me.

GRATIANO. Why, this is like the mending of high ways

In summer, where the ways are fair enough.

What！are we cuckolds ere we have deserv'd it?

PORTIA. Speak not so grossly.You are all amaz'd：

Here is a letter；read it at your leisure；

It comes from Padua, from Bellario：

There you shall fnd that Portia was the doctor，

Nerissa there, her clerk：Lorenzo here

Shall witness I set forth as soon as you，

And even but now return'd；I have not yet

Enter'd my house. Antonio, you are welcome；

And I have better news in store for you

Than you expect：unseal this letter soon；

There you shall fnd three of your argosies

Are richly come to harbour suddenly.

You shall not know by what strange accident

I chanced on this letter.

ANTONIO. I am dumb.

BASSANIO. Were you the doctor, and I knew you not?

GRATIANO. Were you the clerk that is to make me cuckold?

NERISSA. Ay, but the clerk that never means to do it，

Unless he live until he be a man.

BASSANIO. Sweet doctor, you shall be my bedfellow：

When I am absent, then lie with my wife.

ANTONIO. Sweet lady, you have given me life and living；

For here I read for certain that my ships

Are safely come to road.

PORTIA. How now, Lorenzo！

My clerk hath some good comforts too for you.

NERISSA. Ay, and I'll give them him without a fee.

There do I give to you and Jessica，

From the rich Jew, a special deed of gift，

After his death, of all he dies possess'd of.

LORENZO. Fair ladies, you drop manna in the way

Of starved people.

PORTIA. It is almost morning，

And yet I am sure you are not satisfed

Of these events at full. Let us go in；

And charge us there upon inter'gatories，

And we will answer all things faithfully.

GRATIANO. Let it be so：he frst inter'gatory

That my Nerissa shall be sworn on is，

Whe'r till the next night she had rather stay，

Or go to bed now, being two hours to day：

But were the day come, I should wish it dark，

Till I were couching with the doctor's clerk.

Well, while I live, I'll fear no other thing

So sore as keeping safe Nerissa's ring.

[Exeunt.]

[1]雅努斯（Janus），罗马神话中的门神，有前后两个面孔或四方四个面孔。

[2]即涅斯托尔（Nestor），荷马史诗《伊利亚特》中年纪最大的希腊将领，以严肃著名。

[3]即加图（Cato），又名小加图（Cato the Younger），罗马共和国末期政治家、演说家。

[4]勃鲁托斯，即布鲁图（Brutus），罗马共和国晚期元老院议员，其妻亦名鲍西娅（Portia）。

[5]伊阿宋，希腊神话中夺取金羊毛的英雄。

[6]巴拉廷伯爵原文为“Count Palatine”，意为在其封邑内享有君权的伯爵，又称作“王权伯爵”或“行宫伯爵”。

[7]此处原文为“as old as Sibylla”，直译为“与西比拉一样长寿”。西比拉是传说中善于预言的女巫，年龄以千年计，曾以高价售予罗马王预言书。

[8]拿撒勒先知即耶稣。

[9]见《圣经·旧约·创世记》。

[10]亚伯兰（Abram），即亚伯拉罕，犹太教、基督教和伊斯兰教的先知，传说中希伯来民族和阿拉伯民族的共同祖先。

[11]赫拉克勒斯从其侍从利卡斯手里穿上一件毒衣，因而致死。

[12]黑曜日（Black Monday）即复活节礼拜一。据说1360年4月14日的复活节礼拜一，英王爱德华三世进攻巴黎，当时正值暴风雨，兵士多被冻死。流鼻血为不吉之兆，故云。

[13]圣灰星期三（Ash Wednesday），又名大斋首日、灰日等，基督教教会年历节期大斋期之始，复活节前的第七个星期三。

[14]夏甲（Hagar）为犹太人始祖亚伯兰（后上帝改其名为亚伯拉罕）正妻撒拉的婢女，撒拉因无子，劝亚伯兰纳夏甲为次妻；夏甲生子后，遭撒拉之妒，与其子并遭斥逐。见《圣经·旧约·创世记》。此处所云“夏甲后裔”，系表示“贱种”之意。

[15]即赫卡尼亚（Hyrcania），古波斯和马其顿王国的一个省。

[16]米达斯（Midas），弗里吉亚（Phrygia）王，祈神求点金术，神允之，触指成金，食物亦成金。

[17]即帕多瓦（Padua），意大利北部一城市。

[18]毕达哥拉斯（Pythagoras），古希腊数学家、哲学家。

[19]即但以理（Daniel），以色列人的著名士师，以善于折狱称。

[20]此处原文为“Barabbas”，指巴拉巴，《圣经·新约》中的一名强盗。执政官彼拉多曾将他与耶稣带到犹太群众面前，询问释放哪一位，犹太人选择了巴拉巴。

[21]埃宋即伊阿宋之父，得伊阿宋恋人美狄亚之灵药而返老还童。

[22]即狄安娜（Diana），罗马神话中的月亮女神和狩猎女神。

[23]俄耳甫斯（Orpheus），希腊神话中的诗人和歌手，善于弹奏竖琴，是太阳神阿波罗与缪斯女神卡利俄珀之子。

[24]此处原文为“Erebus”，即厄瑞玻斯，希腊神话中的幽冥神，黑暗的化身，也是地下世界的一部分，死者最先经过的地方。

[25]指阿尔戈斯（Argus），希腊神话中的百眼巨人，在睡觉时不用闭上所有眼睛，赫拉曾让他看管被变成母牛的宙斯的情人伊俄。

[26]吗哪（manna），天粮，见《圣经·旧约·出埃及记》。

第一幕

第一场　艾尔西诺 城堡前的露台

弗兰西斯科立台上守望。勃那多自对面上。

勃那多　那边是谁？

弗兰西斯科　不，你先回答我；站住，告诉我你是什么人。

勃那多　国王万岁！

弗兰西斯科　勃那多吗？

勃那多　正是。

弗兰西斯科　你来得很准时。

勃那多　现在已经打过十二点钟；你去睡吧，弗兰西斯科。

弗兰西斯科　谢谢你来替我；天冷得厉害，我心里也老大不舒服。

勃那多　你守在这儿，一切都很安静吗？

弗兰西斯科　一只小老鼠也不见走动。

勃那多　好，晚安！要是你碰见霍拉旭和马西勒斯，我的守夜的伙伴们，就叫他们赶紧来。

弗兰西斯科　我想我听见了他们的声音。喂，站住！你是谁？

霍拉旭及马西勒斯上。

霍拉旭　都是自己人。

马西勒斯　丹麦王的臣民。

弗兰西斯科　祝你们晚安！

马西勒斯　啊！再会，正直的军人！谁替了你？

弗兰西斯科　勃那多替我值班。祝你们晚安！（下）

马西勒斯　喂！勃那多！

勃那多　喂——啊！霍拉旭也来了吗？

霍拉旭　有这么一个。

勃那多　欢迎，霍拉旭！欢迎，好马西勒斯！

马西勒斯　什么！这东西今晚又出现过了吗？

勃那多　我还没有瞧见什么。

马西勒斯　霍拉旭说那不过是我们的幻象。我告诉他我们已经两次看见这一个可怕的怪象，他总是不肯相信，所以我请他今晚也来陪我们守一夜，要是这鬼再出来，就可以证明我们并没有看错，还可以叫他和它说几句。

霍拉旭　嘿，嘿，它不会出现的。

勃那多　先请坐下；虽然你一定不肯相信我们的故事，我们还是要把我们这两夜来所看见的情形再向你絮叨一遍。

霍拉旭　好，我们坐下来，听听勃那多怎么说。

勃那多　昨天晚上，当那照耀在旗杆西端天空的明星正在向它现在吐射光辉的地方运行时，马西勒斯跟我两个人，那时候钟刚敲了一点——

马西勒斯　住声！不要说下去；瞧，它又来了！

鬼上。

勃那多　真像已故的国王的模样。

马西勒斯　你是有学问的人，去和它说话，霍拉旭。

勃那多　它的样子不像已故的国王吗？看，霍拉旭。

霍拉旭　像得很，它使我心里充满了恐怖和惊奇。

勃那多　它希望我们对它说话。

马西勒斯　你去问它，霍拉旭。

霍拉旭　你是什么鬼怪，胆敢僭窃丹麦先王神武的雄姿，在这样深夜的时分出现？凭着上天的名义，我命令你说话！

马西勒斯　它生气了。

勃那多　瞧，它悄悄地走了！

霍拉旭　不要走！说呀，说呀！我命令你，快说。（鬼下）

马西勒斯　它走了，不愿回答我们。

勃那多　怎么，霍拉旭！你在发抖，你的脸色这样惨白，这不是幻象吧？你有什么高见？

霍拉旭　在上帝的面前，倘不是我自己的眼睛向我证明，我怎么也不会相信这样的怪事。

马西勒斯　它不像我们的国王吗？

霍拉旭　正像你就是你自己一样。它身上的那副战铠，正是他讨伐野心的挪威王的时候所穿的；它脸上的那副怒容，活像他有一次和敌人谈判决裂以后，把那些乘雪车的波兰人打倒在冰上的时候的神气，怪事怪事！

马西勒斯　前面两次他也是这样不先不后地在这个静寂的时辰，用军人的步态走过我们的眼前。

霍拉旭　我不知道究竟应该怎样想法；可是大概推测起来，这恐怕预兆着我们国内将要有一番非常的变故。

马西勒斯　好吧，坐下来。谁要是知道的，请告诉我，为什么我们要有这样森严的戒备，使全国的军民每夜不得安息；为什么每天都在制造铜炮，还要向国外购买战具；为什么赶造这许多船只，连星期日也不停止工作；这样夜以继日地辛苦忙碌，究竟为了什么？谁能告诉我？

霍拉旭　我可以告诉你，至少一般人都是这样传说。刚才他的形象还向我们出现的那位已故的王上，你们知道，曾经接受骄矜好胜的挪威的福丁布拉斯的挑战；在那一次决斗中间，我们的勇武的哈姆雷特——他的英名是举世称颂的——把福丁布拉斯杀死了；按照双方根据法律的武士精神所订立的协定，福丁布拉斯要是战败了，除了他自己的生命以外，必须把他所有的一切土地拨归胜利的一方；同时我们的王上也是提出相当的土地作为赌注，要是福丁布拉斯得胜了，就归他所有，正像在同一协定上所规定的，他失败了，哈姆雷特可以把他的土地没收一样。现在要说起那位福丁布拉斯的儿子，他生得一副烈火也似的性格，已经在挪威的四境招集了一群无赖之徒，供给他们衣食，驱策他们去干冒险的勾当；他的唯一目的，我们的当局看得很清楚，无非是要用武力和强迫性的条件，夺回他父亲所丧失的土地。照我所知道的，这就是我们种种准备的主要动机，我们这样戒备的唯一原因，也是全国所以这样慌忙骚乱的缘故。

勃那多　我想正是为了这个缘故。我们那位王上在过去和目前的战乱中间，都是一个主要的角色，所以无怪他以武装的形象要向我们出现示警了。

霍拉旭　那是扰乱我们心灵之眼的一点微尘。从前在富强繁盛的罗马，当那雄才大略的尤利乌斯·恺撒驾崩以前不久的时候，披着殓衾的死人都从坟墓里走出来，在街道上啾啾鬼语，拖着火尾、喷着血露的星辰在白昼陨落，支配潮汐的月亮被吞蚀得像一个没有起色的病人；这一类预报重大变故的征兆，在我们国内也已经屡次出现了，可是不要响！瞧！瞧！它又来了！

鬼重上。

霍拉旭　我要挡住它的去路，即使它会害我。不要走，鬼魂！要是你会开口，对我说话吧；要是我有可以为你效劳之处，使你的灵魂得到安息，那么对我说话吧；要是你预知祖国的命运，靠着你的指示，也许可以及时避免未来灾祸，那么对我说话吧！或者你在生前曾经把你搜刮得来的财宝埋藏在地下，我听见人家说，鬼魂往往在他们藏金的地方徘徊不散，（鸡啼）要是有这样的事，你也对我说吧，不要走，说呀！拦住它，马西勒斯。

马西勒斯　要不要用我的戟刺它？

霍拉旭　好的，要是它不肯站定。

勃那多　它在这儿！

霍拉旭　它在这儿！（鬼下）

马西勒斯　它走了！我们不该用暴力对待这样一个尊严的亡魂；因为它是像空气一样不可侵害的。我们无益的打击不过是恶意的徒劳。

勃那多　它正要说话的时候，鸡就啼了。

霍拉旭　于是它就像一个罪犯听到了可怕的召唤似的惊跳起来。我听人家说，报晓的雄鸡用它高锐的啼声，唤醒了白昼之神，一听到它的警告，那些在海里、火里、地下、空中到处浪游的有罪的灵魂，就一个个钻回自己的巢穴里去，这句话现在已经证实了。

马西勒斯　鬼在鸡鸣的时候隐去。有人说我们的救主将要诞生之前，这报晓的鸟儿彻夜长鸣；那时候，他们说，没有一个鬼魂可以出外行走，夜间的空气非常清净，没有一颗星用毒光射人，没有一个神仙用法术迷人，妖巫的符咒也失去了力量，一切都是圣洁而美好的。

霍拉旭　我也听人家这样说过，倒有几分相信。可是瞧，清晨披着赤褐色的外衣，已经踏着那边东方高山上的露水走过来了。我们也可以下班了。照我的意思，我们应该把我们今夜看见的事情告诉年轻的哈姆雷特；因为凭着我的生命起誓，这一个鬼魂虽然对我们不发一言，但见了哈姆雷特一定有话要说。你们以为按着我们的忠心和责任说起来，是不是应当让他知道这件事情？

马西勒斯　很好，我们决定去告诉他；我知道今天在什么地方最容易找到他。（同下）

第二场　城堡中的大厅

国王，王后，哈姆雷特，波洛尼厄斯，雷欧提斯，伏提曼德，考尼律斯，群臣，侍从等上。

国王　虽然我们亲爱的王兄哈姆雷特新丧未久，我们的心里应当充满了悲痛，我们全国都应当表示一致的哀悼，可是我们凛于后死者责任的重大，不能不违情逆性，一方面固然要用适度的悲哀纪念他，一方面也要为自身的利害着想；所以，在一种悲喜交集的情绪之下，让幸福和忧郁分据了我的两眼，殡葬的挽歌和结婚的笙乐同时并奏，用盛大的喜乐抵消沉重的不幸，我已经和我旧日的长嫂，当今的王后，这一个多事之国的共同的统治者，结为夫妇；这一次婚姻事先曾经征求各位的意见，多承你们诚意的赞助，这是我必须向大家致谢的。现在我要让你们知道，年轻的福丁布拉斯看轻了我们的实力，也许他以为自从我们亲爱的王兄驾崩以后，我们的国家已经瓦解，所以挟着他的从中取利的梦想，不断向我们书面要求把他的父亲依法割让给我们英勇的王兄的土地归还。这是他一方面的话。现在要讲到我们的态度和今天召集各位来此的目的。我们的对策是这样的：我这儿已经写好了一封信给挪威国王，年轻的福丁布拉斯的叔父，他因为卧病在床，不曾与闻他侄子的企图，在信里我请他注意他的侄子擅自在国内征募壮丁，训练士卒，积极进行各种准备的事实，要求他从速制止他的进一步的行动；现在我就派遣你，考尼律斯，还有你，伏提曼德，替我把这封信送给挪威老王，除了训令上所规定的条件以外，你们不得僭用你们的权力，和挪威成立逾越范围的妥协。你们赶紧就去吧，再会！

考尼律斯、伏提曼德　我们不敢不尽力执行陛下的旨意。

国王　我相信你们的忠心；再会！（伏提曼德、考尼律斯同下）现在，雷欧提斯，你有什么话说？你对我说你有一个请求；是什么请求，雷欧提斯？只要是合理的事情，你向丹麦王说了，他总不会不答应你。你有什么要求，雷欧提斯，不是你未开口我就自动许给了你？丹麦王室和你父亲的关系，正像头脑之于心灵一样密切；丹麦国王乐意为你父亲效劳，正像嘴里所说的话，可以由双手去执行一样。你要些什么，雷欧提斯？

雷欧提斯　陛下，我要请求您允许我回到法国去；这一次我回国参加陛下加冕的盛典，略尽臣子的微忱，实在是莫大的荣幸；可是现在我的任务已尽，我的心愿又向法国飞驰，但求陛下开恩允准。

国王　你父亲已经答应你了吗？波洛尼厄斯怎么说？

波洛尼厄斯　陛下，我却不过他几次三番的恳求，已经勉强答应他了；请陛下放他去吧。

国王　好好利用你的时间，雷欧提斯，尽情发挥你的才能吧！可是，来，我的侄儿哈姆雷特，我的孩子——

哈姆雷特　（旁白）超乎寻常的亲族，漠不相干的路人。

国王　为什么愁云依旧笼罩在你的身上？

哈姆雷特　不，陛下，我已经在太阳里晒得太久了。

王后　好哈姆雷特，脱下你的黑衣，对你的父王应该和颜悦色一点；不要老是垂下了眼皮，在泥土之中找寻你的高贵的父亲。你知道这是一件很普通的事情，活着的人谁都要死去，从生存的空间踏进了永久的宁静。

哈姆雷特　嗯，母亲，这是一件很普通的事情。

王后　既然是很普通的，那么你为什么瞧上去好像老是这样郁郁于心呢？

哈姆雷特　好像，母亲！不，是这样就是这样，我不知道什么“好像”不“好像”。好妈妈，我的墨黑的外套，礼俗上规定的丧服，勉强吐出来的叹气，像滚滚江流一样的眼泪，悲苦沮丧的脸色，以及一切仪式，外表和忧伤的流露，都不能表示出我的真实的情绪。这些才真是给人瞧的，因为谁都可以做作成这种样子。它们不过是悲哀的装饰和衣服；可是我郁结的心事却无法表现出来的。

国王　哈姆雷特，你这样孝思不匮，原是你天性中纯笃过人之处；可是你要知道，你的父亲也曾失去过一个父亲，那失去的父亲自己也失去过父亲；那后死的儿子为了尽他的孝道，必须有一个时期服丧守制，然而固执不变的哀伤，却是一种逆天背理的愚行，不是堂堂男子所应有的举动；它表现出一个不肯安于天命的意志，一个经不起艰难痛苦的心，一个缺少忍耐的头脑和一个简单愚昧的理性。既然我们知道那是无可避免的事，无论谁都要遭遇到同样的经验，那么我们为什么要这样固执地把它介意于怀呢？嘿！那是对上天的罪戾，对死者的罪戾，也是违反人情的罪戾；在理智上它是完全荒谬的，因为从第一个死了的父亲起，直到今天死去的最后一个父亲为止，理智永远在呼喊：“这是无可避免的。”我请你抛弃了这种无益的悲伤，把我当作你的父亲；因为我要让全世界知道，你是王位直接的继承者，我要给你尊荣和恩宠，不亚于一个最慈爱的父亲之于他的儿子。至于你要回到维滕贝格去继续求学的意思，那是完全违反我们的愿望的；请你听从我的劝告，不要离开这里，在朝廷上领袖群臣，做我们最亲近的国亲和王子，使我们因为每天能够看见你而感到欢欣。

王后　不要让你母亲的祈求全归无用，哈姆雷特；请你不要离开我们，不要到维滕贝格去。

哈姆雷特　我将要勉力服从您的意志，母亲。

国王　啊，那才是一句有孝心的答复；你将在丹麦享有和我同等的尊荣。御妻，来。哈姆雷特这一种自动的顺从使我非常高兴。为了表示庆祝，今天丹麦王每一次举杯祝饮的时候，都要放一响高入云霄的祝炮，让上天应和着地上的雷鸣，发出欢乐的回声。来。（除哈姆雷特外均下）

哈姆雷特　啊，但愿这一个坚实的肉体会融解，消散，化成一堆露水！或者那永生的真神未曾制定禁止自杀的律法！上帝啊！人世间的一切在我看来是多么可厌，陈腐，乏味而无聊！哼！哼！那是一个荒芜不治的花园，长满了恶毒的莠草。想不到居然会有这种事情！刚死了两个月！不，两个月还不满！这样好的一个国王，比起当前这一个来，简直是天神和丑怪；这样爱我的母亲，甚至于不愿让天风吹痛了她的脸。天呀！我必须记着吗？嘿，她会偎在他的身旁，好像吃了美味的食物，格外促进了食欲一般；可是，只有一个月的时间，我不能再想下去了！脆弱啊，你的名字就是女人！短短的一个月以前，她哭得像个泪人儿似的，送我那可怜的父亲下葬；她在送葬的时候所穿的那双鞋子现在还没有破旧，她就，她就——上帝啊！一头没有理性的畜生也要悲伤得长久一些——她就嫁给我的叔父，我的父亲的弟弟，可是他一点不像我的父亲，正像我一点不像赫拉克勒斯一样。只有一个月的时间，她那流着虚伪之泪的眼睛还没有消去红肿，她就嫁了人了。啊，罪恶的匆促，这样迫不及待地钻进了乱伦的衾被！那不是好事，也不会有好结果；可是碎了吧，我的心，因为我必须噤住我的嘴！

霍拉旭，马西勒斯，勃那多同上。

霍拉旭　祝福，殿下。

哈姆雷特　我很高兴看见你身体健康，霍拉旭。

霍拉旭　我也是这样，殿下；我永远是您的卑微的仆人。

哈姆雷特　不，你是我的好朋友；我愿意和你朋友相称。你怎么不在维滕贝格，霍拉旭？马西勒斯！

马西勒斯　殿下——

哈姆雷特　我很高兴看见你。（向勃那多）午安，朋友。——可是你究竟为什么离开维滕贝格？

霍拉旭　无非是偷闲躲懒罢了，殿下。

哈姆雷特　我不愿听见你的仇敌说这样的话，你也不能用这样的话刺痛我的耳朵，使它相信你对自己所做的诽谤；我知道你不是一个偷闲躲懒的人。可是你到艾尔西诺有什么事？趁你未去之前，我们要陪你痛饮几杯哩。

霍拉旭　殿下，我是来参加您的父王的葬礼的。

哈姆雷特　请你不要取笑，我的同学；我想你是来参加我的母后的婚礼的。

霍拉旭　真的，殿下，这两件事情相去得太近了。

哈姆雷特　这是一举两便的办法，霍拉旭！葬礼中剩下来的残羹冷炙，正好宴请婚筵上的宾客。霍拉旭，我宁愿在天上遇见我最痛恨的仇人，也不愿看到那样的一天！我的父亲，我仿佛看见我的父亲。

霍拉旭　啊，在什么地方，殿下？

哈姆雷特　在我的心灵的眼睛里，霍拉旭。

霍拉旭　我曾经见过他一次；他是一位很好的君王。

哈姆雷特　他是一个堂堂男子；整个说起来，我再也见不到像他那样的人了。

霍拉旭　殿下，我想我昨天晚上看见他了。

哈姆雷特　看见谁？

霍拉旭　殿下，我看见您的父王。

哈姆雷特　我的父王！

霍拉旭　不要吃惊，请您静静地听我把这件奇事告诉您，这两位可以替我做见证。

哈姆雷特　看在上帝的分上，讲给我听。

霍拉旭　这两位朋友，马西勒斯和勃那多，在万籁俱寂的午夜守望的时候，曾经连续两夜看见一个自顶至踵全身甲胄，像您父亲一样的人形，在他们的面前出现，用庄严而缓慢的步伐走过他们的身边。在他们惊奇骇愕的眼前，他三次步行过去，他手里所握的鞭杖可以碰到他们的身上；他们吓得几乎浑身都瘫痪了，只是呆立着不动，一句话也没有对他说。怀着惴惧的心情，他们把这件事悄悄地告诉了我，我就在第三夜陪着他们一起守望；正像他们所说的一样，那鬼魂又出现了，出现的时间和他的形状，证实了他们的每一个字都是正确的。我认识您的父亲，那鬼魂是那样酷肖他的生前，我这两手也不及他们彼此的相似。

哈姆雷特　可是这是在什么地方？

马西勒斯　殿下，就在我们守望的露台上。

哈姆雷特　你有没有和他说话？

霍拉旭　殿下，我说了，可是他没有回答我；不过有一次我觉得他好像抬起头来，像要开口说话似的，可是就在那个时候，晨鸡高声啼了起来，他一听见鸡声，就很快地隐去不见了。

哈姆雷特　这很奇怪。

霍拉旭　凭着我的生命起誓，殿下，这是真的，我们认为按着我们的责任，应该让您知道这件事。

哈姆雷特　不错，不错，朋友们；可是这件事情很使我迷惑。你们今晚仍旧要去守望吗？

马西勒斯、勃那多　是，殿下。

哈姆雷特　你们说他穿着甲胄吗？

马西勒斯、勃那多　是，殿下。

哈姆雷特　从头到脚？

马西勒斯、勃那多　从头到脚，殿下。

哈姆雷特　那么你们没有看见他的脸吗？

霍拉旭　啊，看见的，殿下；他的脸甲是掀起的。

哈姆雷特　怎么，他瞧上去像在发怒吗？

霍拉旭　他的脸色悲哀多于愤怒。

哈姆雷特　他的脸上是惨白的还是红红的？

霍拉旭　非常惨白。

哈姆雷特　他把眼睛注视着你吗？

霍拉旭　他直盯着我瞧。

哈姆雷特　我希望我也在场。

霍拉旭　那一定会使您骇愕万分。

哈姆雷特　多半会的，多半会的。他停留得长久吗？

霍拉旭　大概有一个人用不快不慢的速度从一数到一百的那段时间。

马西勒斯、勃那多　还要长久一些，还要长久一些。

霍拉旭　我看见他的时候，不过这么久。

哈姆雷特　他的胡须是斑白的吗？

霍拉旭　是的，正像我在他生前看见的那样，乌黑的胡须里略有几根变成白色。

哈姆雷特　我今晚也要守夜去；也许他还会出来。

霍拉旭　我可以担保他一定会出来。

哈姆雷特　要是他借着我的父王的形貌出现，即使地狱张开嘴来，叫我不要作声，我也一定要对他说话。要是你们到现在还没有把你们所看见的告诉别人，那么我要请求你们大家继续保持沉默；无论今夜发生什么事情，都请放在心里，不要在口舌之间泄露出去。我一定会报答你们的忠诚。好，再会；今晚十一点钟到十二点钟之间，我要到露台上来看你们。

众人　我们愿意为殿下尽忠。

哈姆雷特　让我们彼此保持着不渝的交情；再会！（霍拉旭、马西勒斯、勃那多同下）我父亲的灵魂披着甲胄！事情有些不妙；我想这里面一定有奸人的恶计。但愿黑夜早点到来！静静地等着吧，我的灵魂；罪恶的行为总有一天要发现，虽然地上所有的泥土把它们遮掩。（下）

第三场　波洛尼厄斯家中一室

雷欧提斯及奥菲利娅上。

雷欧提斯　我需要的物件已经装在船上，再会了；妹妹，在好风给人方便、路上没有阻碍的时候，不要贪睡，让我听见你的消息。

奥菲利娅　你还不相信我吗？

雷欧提斯　对于哈姆雷特和他的调情献媚，你必须把它认作一时的感情冲动，一朵初春的紫罗兰，早熟而易凋，馥郁而不能持久，一分钟的芬芳和喜悦，如此而已。

奥菲利娅　不过如此吗？

雷欧提斯　不过如此，因为像新月一样逐渐饱满的人生，不仅是肌肉和体格的成长，而且随着身体的发展，精神和心灵也同时扩大。也许他现在爱你，他的真诚的意志是纯洁而不带欺诈的；可是你必须留心，他有这样高的地位，他的意志并不属于他自己，因为他自己也要被他的血统所支配；他不能像一般庶民一样为自己选择，因为他的决定足以影响到整个国家的安危，他是全身的首脑，他的选择必须得到各部分肢体的同意；所以要是他说，他爱你，你不可贸然相信，应该明白：照他的身份地位来说，他要想把自己的话付诸实现，绝不能越出丹麦国内普遍舆论所同意的范围。你再想一想，要是你用过于轻信的耳朵倾听他的歌曲，让他攫走了你的心，在他的狂妄的渎求之下，打开了你的宝贵的童贞，那时候你的名誉将要蒙受多大的损失。留心，奥菲利娅，留心，我的亲爱的妹妹，不要放纵你的爱情，不要让欲望的利箭把你射中。一个自爱的女郎不应该向月亮显露她的美貌；圣贤也不能逃避谗口的中伤；春天的草木往往还没有吐放它们的蓓蕾，就被蛀虫蠹蚀；朝露一样晶莹的青春，常常会受到罡风的吹打。所以留心吧，戒惧是最安全的方策；即使没有旁人的诱惑，少年的血气也要向他自己叛变。

奥菲利娅　我将要记住你这个很好的教训，让它看守着我的心。可是，我的好哥哥，你不要像有些坏牧师一样，指点我上天去的险峻的荆棘之途，自己却在花街柳巷流连忘返，忘记了自己的箴言。

雷欧提斯　啊！不要为我担心。我耽搁得太久了；可是父亲来了。

波洛尼厄斯上。

雷欧提斯　两度的祝福是双倍的恩荣；第二次的告别是格外可喜的。

波洛尼厄斯　还在这儿，雷欧提斯！上船去，上船去，真好意思！风息在帆顶上，人家都在等着你哩。好，我为你祝福！还有几句教训，希望你铭刻在记忆之中：不要想到什么就说什么，凡事必须三思而行。对人要和气，可是不要过分狎昵。相知有素的朋友，应该用钢圈箍在你的灵魂上，可是不要对每一个泛泛的新知滥施你的交情。留心避免和人家争吵；可是万一争端已起，就应该让对方知道你不是可以轻侮的。倾听每一个人的意见，可是只对极少数人发表你的意见；接受每一个人的批评，可是保留你自己的判断。尽你的财力购置贵重的衣服，可是不要炫新立异，必须富丽而不浮艳，因为服装往往可以表现人格；法国的名流要人，在这一点上是特别注重的，不要向人告贷，也不要借钱给人；因为债款放了出去，往往不但丢了本钱，而且还失去了朋友；向人告贷的结果，容易养成因循懒惰的习惯。尤其要紧的，你必须对你自己忠实，正像有了白昼才有黑夜一样，对自己忠实，才不会对别人欺诈。再会，愿我的祝福使这一番话在你的行事中奏效！

雷欧提斯　父亲，我告别了。

波洛尼厄斯　时候不早了；去吧，你的仆人都在等着。‘

雷欧提斯　再会，奥菲利娅，记住我对你说的话。

奥菲利娅　你的话已经锁在我的记忆里，那钥匙你替我保管着吧。

雷欧提斯　再会！（下）

波洛尼厄斯　奥菲利娅，他对你说些什么话？

奥菲利娅　回父亲的话，我们刚才谈起哈姆雷特殿下的事情。

波洛尼厄斯　嗯，这是应该考虑一下的，听说他近来常常跟你在一起，你也从来不拒绝他的求见；要是果然有这种事——人家这样告诉我，也无非是叫我注意的意思——那么我必须对你说，你还没有懂得你做了我的女儿，按照你的身份，应该怎样留心你自己的行动。究竟在你们两人之间有些什么关系？老实告诉我。

奥菲利娅　父亲，他最近曾经屡次向我表示他的爱情。

波洛尼厄斯　爱情！呸！你讲的话完全像是一个不曾经历过这种危险的不懂事的女孩子。你相信你所说的那种他的表示吗？

奥菲利娅　父亲，我不知道我应该怎样想才好。

波洛尼厄斯　好，让我来教你，你应该这样想，你是一个毛孩子，竟把这些假意的表示当作了真心的奉献。你应该把你自己的价值抬高一些，你应该“表示”出一番更大的架子，要不然——就此打住吧，这个可怜的字眼被我使唤得都快断气了——你就“表示”你是个十足的傻瓜。

奥菲利娅　父亲，他向我求爱的态度是很光明正大的。

波洛尼厄斯　嗯，他的态度很好，很好。

奥菲利娅　而且，父亲，他差不多用尽一切指天誓日的神圣的盟约，证实他的言语。

波洛尼厄斯　嗯，这些都是捕捉愚蠢的山鹬的圈套。我知道在热情燃烧的时候，一个人无论什么盟誓都会说出口来；这些火焰，女儿，是光多于热的，一下子就会光消焰灭，因为它们本来是虚幻的；你不能把它们当作真火看待。从现在起，你还是少露一些你的女儿家的脸；你应该抬高身价，不要让人家以为你是可以随意呼召的。对于哈姆雷特殿下，你应该这样想，他是个年轻的王子，他比你在行动上有更大的自由。总而言之，奥菲利娅，不要相信他的盟誓，因为它们都是诱人堕落的淫媒，用庄严神圣的辞令，掩饰淫邪险恶的居心。我言尽于此，简单一句话，从现在起，我不许你跟哈姆雷特殿下谈一句话。你留点儿神吧；进去。

奥菲利娅　我一定听从您的话，父亲。（同下）

第四场　露台

哈姆雷特，霍拉旭及马西勒斯上。

哈姆雷特　风吹得人怪痛的，这天气真冷。

霍拉旭　是很凛冽的寒风。

哈姆雷特　现在什么时候了？

霍拉旭　我想还不到十二点。

马西勒斯　不，已经打过了。

霍拉旭　真的？我没有听见，那么鬼魂出现的时候快要到了。（内喇叭奏花腔及鸣炮声）这是什么意思，殿下？

哈姆雷特　王上今晚大宴群臣，作通宵的醉舞；每次他喝下了一杯葡萄美酒，铜鼓和喇叭便吹打起来，欢祝万寿。

霍拉旭　这是向来的风俗吗？

哈姆雷特　嗯，是的。可是我虽然从小就熟习这种风俗，我却以为把它破坏了倒比遵守它还体面些，这一种酗酒纵乐的风俗，使我们在东西各国受到许多非议；他们称我们为酒徒醉汉，将下流的污名加在我们头上，使我们各项伟大的成就都因此而大为减色。在个人方面也常常是这样，有些人因为身体上长了丑陋的黑痣——这本来是天生的缺陷，不是他们自己的过失——或者生就一种令人侧目的怪癖，虽然他们此外还有许多纯洁优美的品性，可是为了这一个缺点，往往会受到世人的歧视。一点丑恶就毁坏了高贵的品质，使人声名狼藉。

鬼上。

霍拉旭　瞧，殿下，它来了！

哈姆雷特　天使保佑我们！不管你是一个善良的灵魂或是万恶的妖魔，不管你带来了天上的和风或是地狱中的罡风，不管你的来意好坏，因为你的形状是这样的和蔼可爱，我要对你说话；我要叫你哈姆雷特，君王，父亲！尊严的丹麦先王，啊，回答我！不要让我在无知的蒙昧里抱恨终天；告诉我为什么你的长眠的骸骨不安窀穸，为什么安葬着你遗体的坟墓张开它的沉重的大理石的两颚，把你重新吐放出来。你这已死的尸体这样全身甲胄，出现在月光之下，使黑夜变得这样阴森，使我们这些为造化所玩弄的愚人充满了不可思议的恐怖，究竟是什么意思呢？说，这是为了什么？你要我们怎样？（鬼向哈姆雷特招手）

霍拉旭　它招手叫您跟着它去，好像它有什么话要对您一个人说似的。

马西勒斯　瞧，它用很有礼貌的举动，招呼您到一个僻远的所在去；可是别跟它去。

霍拉旭　千万不要跟它去。

哈姆雷特　它不肯说话；我还是跟它去。

霍拉旭　不要去，殿下。

哈姆雷特　嗨，怕什么呢？我把我的生命看得不值一枚针；至于我的灵魂，那是跟它自己同样永生不灭的，它能够加害它吗？它又在招手叫我前去了；我要跟它去。

霍拉旭　殿下，要是它把您诱到潮水里去，或者把您领到下临大海的峻峭的悬崖之巅，在那边它现出了狰狞的面貌，吓得您丧失理智，变成疯狂，那可怎么好呢？您想，无论什么人一到了那样的地方，望着下面千仞的峭壁，听见海水奔腾的怒吼，即使没有别的原因，也会吓得怪念迭起。

哈姆雷特　它还在向我招手。去吧，我跟着你。

马西勒斯　您不能去，殿下！

哈姆雷特　放开你们的手！

霍拉旭　听我们的劝告，不要去。

哈姆雷特　我的命运在高声呼喊，使我全身每一根微细的血管都变得像怒狮的筋骨一样坚硬。（鬼招手）它仍旧在招我去。放开我，朋友们；（挣脱二人之手）凭着上天起誓，谁要是拉住我，我要叫他变成一个鬼！走开！去吧，我跟着你。（鬼及哈姆雷特同下）

霍拉旭　幻想占据了他的头脑，使他不顾一切。

马西勒斯　让我们跟上去；我们不应该服从他的话。

霍拉旭　那么去吧。这种事情会引出些什么结果来呢？

马西勒斯　丹麦国里恐怕有些不可告人的坏事。

霍拉旭　上帝的意旨支配一切。

马西勒斯　不，我们还是跟上去。（同下）

第五场　露台的另一部分

鬼及哈姆雷特上。

哈姆雷特　你要领我到什么地方去？说，我不愿再前进了。

鬼　听我说。

哈姆雷特　我在听着。

鬼　我的时间快到了，我必须再回到硫黄的烈火里去受煎熬的痛苦。

哈姆雷特　唉，可怜的亡魂！

鬼　不要可怜我，你只要留心听着我要告诉你的话。

哈姆雷特　说吧，我在这儿听着。

鬼　你听了以后，必须替我报仇。

哈姆雷特　什么？

鬼　我是你父亲的灵魂，因为生前孽障未尽，被判在晚间游行地上，白昼忍受火焰的烧灼，必须经过相当的时期，等生前的过失被火焰净化以后，方才可以脱罪。可是我不能违犯禁令，泄露我的狱中的秘密。我可以告诉你一个故事，最轻微的几句话都可以使你魂飞魄散，使你年轻的血液凝冻成冰，使你的双眼像脱了轨道的星球一样向前突出，使你的纠结的鬈发根根分开，像愤怒的豪猪身上的刺毛一样森然耸立；可是这一种永恒的神秘，是不能向血肉的凡耳宣示的，听着，听着，啊，听着！要是你曾经爱过你的亲爱的父亲——

哈姆雷特　上帝啊！

鬼　你必须替他报复那逆伦惨恶的杀身的仇恨。

哈姆雷特　杀身的仇恨！

鬼　杀人是重大的罪恶；可是这一件谋杀的惨案，更是骇人听闻而逆天害理的罪行。

哈姆雷特　赶快告诉我，让我驾着像思想和爱情一样迅速的翅膀，飞去把仇人杀死。

鬼　我的话果然激动了你；要是你听见了这种事情而漠然无动于衷，那你除非比疏散在忘河之滨的蔓草还要冥顽不灵。现在，哈姆雷特，听我说。一般人都以为我在花园里睡觉的时候，一条蛇来把我螫死，这一个虚构的死状，把丹麦全国的人都骗过了；可是你要知道，好孩子，那毒害你父亲的蛇，头上戴着王冠呢。

哈姆雷特　啊，我的预感果然是真的！我的叔父！

鬼　嗯，那个乱伦的奸淫的畜生，他有的是过人的诡诈，天赋的奸恶，凭着他的阴险的手段，诱惑了我的外表上似乎非常贞淑的王后，满足他的无耻的兽欲。啊，哈姆雷特，那是一个多么相去悬殊的差异！我的爱情是那样纯洁真诚，始终信守着我在结婚的时候对她所做的盟誓；她却会对一个天赋的才德远不如我的恶人降心相从！可是正像一个贞洁的女子，虽然淫欲罩上神圣的外表，也不能把她煽动一样，一个淫妇虽然和光明的天使为偶，也会有一天厌倦于天上的唱随之乐，而宁愿搂抱人间的朽骨。可是且慢！我仿佛嗅到了清晨的空气，让我把话说得简短一些，当我按照每天午后的惯例，在花园里睡觉的时候，你的叔父乘我不备，悄悄溜了进来，拿着一个盛着毒草汁的小瓶，把一种使人麻痹的药水注入我的耳腔之内，那药性发作起来，会像水银一样很快地流过全身的大小血管，像酸液滴进牛乳般地把淡薄而健全的血液凝结起来；它一进入我的身体里，我全身光滑的皮肤上便立刻长出无数疱疹，像害着癞病似的满布着可憎的鳞片。这样，我在睡梦之中，被一个兄弟同时夺去了我的生命、我的王冠和我的王后，甚至于不给我一个忏罪的机会，使我在没有领到圣餐也没有受过临终涂膏礼以前，就一无准备地负着我的全部罪恶去对簿阴曹。可怕啊，可怕！要是你有天性之情，不要默尔而息，不要让丹麦的御寝变成了藏奸养逆的卧榻；可是无论你怎样进行复仇，你的行事必须光明磊落，更不可对你的母亲有什么不利的图谋，她自会受到上天的裁判，和她自己内心中的荆棘的刺戳。现在我必须去了！萤火的微光已经开始暗淡下去，清晨快要到来了；再会，再会！哈姆雷特，记着我。（鬼下）

哈姆雷特　天上的神明啊！地啊！再有什么呢！我还要向地狱呼喊吗？啊，呸！忍着吧，忍着吧，我的心！我的全身的筋骨，不要一下子就变成衰老，支持着我的身体呀！记着你！是的，你可怜的亡魂，当记忆不曾从我这混乱的头脑里消失的时候，我会记着你的。记着你！是的，我要从我的记忆的碑版上，拭去一切琐碎愚蠢的记录，一切书本上的格言，一切陈言套语，一切过去的印象，我的少年的阅历所留下的痕迹，只让你的命令留在我的脑筋的书卷里，不掺杂一些下贱的废料；是的，上天为我作证！啊，最恶毒的妇人！啊，奸贼，奸贼，脸上堆着笑的万恶的奸贼！我的写字板呢？我必须把它记下来：一个人尽管满面都是笑，骨子里却是杀人的奸贼；至少我相信在丹麦是这样的。（写字）好，叔父，我把你写下来了。现在我要记下我的话，那是：“再会，再会！记着我。”我已经发过誓了。

霍拉旭　（在内）殿下！殿下！

马西勒斯　（在内）哈姆雷特殿下！

霍拉旭　（在内）上天保佑他！

马西勒斯　（在内）但愿如此！

霍拉旭　（在内）喂，呵，呵，殿下！

哈姆雷特　喂，呵，呵，孩儿！来，鸟儿，来。

霍拉旭及马西勒斯上。

马西勒斯　怎样，殿下？

霍拉旭　有什么事，殿下？

哈姆雷特　啊！奇怪！

霍拉旭　好殿下，告诉我们。

哈姆雷特　不，你们会泄露出去的。

霍拉旭　不，殿下，凭着上天起誓，我一定不泄露。

马西勒斯　我也一定不泄露，殿下。

哈姆雷特　那么你们说，哪一个人会想得到有这种事？可是你们能够保守秘密吗？

霍拉旭、马西勒斯　是，上天为我们作证，殿下。

哈姆雷特　全丹麦从来不曾有哪一个奸贼不是一个十足的坏人。

霍拉旭　殿下，这样一句话是用不着什么鬼魂从坟墓里出来告诉我们的。

哈姆雷特　啊，对了，你说得有理；所以，我们还是不必多说废话，大家握握手分开了吧。你们可以去照你们自己的意思干你们自己的事——因为各人都有各人的意思和各人的事——至于我自己，那么我对你们说，我是要去祈祷的。

霍拉旭　殿下，您这些话好像有些疯疯癫癫似的。

哈姆雷特　我的话冒犯了你，真是非常抱歉；是的，我从心底里抱歉。

霍拉旭　哪儿的话，殿下。

哈姆雷特　不，凭着圣帕特里克[1]的名义，霍拉旭，我真是大大地冒犯了你。讲到这一个幽灵，那么让我告诉你们，它是一个真实的亡魂；你们要是想知道它对我说了些什么话，我只好请你们暂时不必动问。现在，好朋友们，你们都是我的朋友，都是学者和军人，请你们允许我一个卑微的要求。

霍拉旭　是什么要求，殿下？我们一定允许您。

哈姆雷特　永远不要把你们今晚所见的事情告诉别人。

霍拉旭、马西勒斯　殿下，我们一定不告诉别人。

哈姆雷特　不，你们必须宣誓。

霍拉旭　凭着良心起誓，殿下，我决不告诉别人。

马西勒斯　凭着良心起誓，殿下，我也决不告诉别人。

哈姆雷特　把手按在我的剑上宣誓。

马西勒斯　殿下，我们已经宣誓过了。

哈姆雷特　那不算，把手按在我的剑上。

鬼　（在下）宣誓！

哈姆雷特　啊哈！孩儿！你也这样说吗？你在那儿吗，好家伙？来，你们没听见这个地下的人怎么说吗？宣誓吧。

霍拉旭　请您教我们怎样宣誓，殿下。

哈姆雷特　永不向人提起你们所看见的这一切。把手按在我的剑上宣誓。

鬼　（在下）宣誓！

哈姆雷特　又跟着我们了吗？那么我们换一个地方。过来，朋友们。把你们的手按在我的剑上，宣誓永不向人提起你们所听见的这件事。

鬼　（在下）宣誓！

哈姆雷特　说得好，老鼹鼠！你能够在地底钻得这么快吗？好一个开路的先锋！好朋友们，我们再来换一个地方。

霍拉旭　哎哟，真是不可思议的怪事！

哈姆雷特　那么你还是用见怪不怪的态度对待它吧。霍拉旭，天地之间有许多事情，是你们的哲学里所没有梦想到的呢。可是，来，上帝的慈悲保佑你们，你们必须再作一次宣誓。我今后也许有时候要故意装出一副疯疯癫癫的样子，你们要是在那时候看见了我的古怪的举动，切不可像这样交叉着手臂，或者这样摇头摆脑的，或者嘴里说一些吞吞吐吐的言词，例如“呃，呃，我们知道”，或是“只要我们高兴，我们就可以”，或是“要是我们愿意说出来的话”，或是“有人要是怎么怎么”，诸如此类的含糊其辞的话语，表示你们知道我有些什么秘密；你们必须答应我避免这一类言词，上帝的恩惠和慈悲保佑着你们，宣誓吧。

鬼　（在下）宣誓！（二人宣誓）

哈姆雷特　安息吧，安息吧，受难的灵魂！好，朋友们，我以全心的真情，信赖着你们两位；要是在哈姆雷特的微弱的能力以内，能够有可以向你们表示他的友情之处，上帝在上，我一定不会有负你们。让我们一同进去；请你们记着无论在什么时候都要守口如瓶。这是一个颠倒混乱的时代，唉，倒霉的我却要负起重整乾坤的责任！来，我们一块儿去吧。（同下）

[1]圣帕特里克（St. Patrick），爱尔兰的保护神。

第二幕

第一场　波洛尼厄斯家中一室

波洛尼厄斯及雷纳尔多上。

波洛尼厄斯　把这些钱和这封信交给他，雷纳尔多。

雷纳尔多　是，老爷。

波洛尼厄斯　好雷纳尔多，你在没有去看他以前，最好先探听探听他的行为。

雷纳尔多　老爷，我本来就有这个意思。

波洛尼厄斯　很好，很好，好得很。你先给我调查调查有些什么丹麦人在巴黎，他们是干什么的，叫什么名字，有没有钱，住在什么地方，跟哪些人为伍，用度大不大；用这种转弯抹角的方法，要是你打听到他们也认识我的儿子，你就可以更进一步，表示你对他也有相当的认识；你可以这样说：“我知道他的父亲和他的朋友，对他也略为有点认识。”你听见没有，雷纳尔多？

雷纳尔多　是，我在留心听着，老爷。

波洛尼厄斯　“对他也略为有点认识，可是，”你可以说，“不怎么熟悉；不过假如果然是他的话，那么他是个很放浪的人，有些怎样怎样的坏习惯。”说到这里，你就可以随便捏造一些关于他的坏话；当然啰，你不能把他说得太不成样子，那是会损害他的名誉的，这一点你必须注意；可是你不妨举出一些纨绔子弟们所犯的最普通的浪荡的行为。

雷纳尔多　譬如赌钱，老爷。

波洛尼厄斯　对了，或是喝酒、斗剑、赌咒、吵嘴、嫖妓之类，你都可以说。

雷纳尔多　老爷，那是会损害他的名誉的。

波洛尼厄斯　不，不，你可以在言语之间说得轻淡一些。你不能说他公然纵欲，那可不是我的意思；可是你要把他的过失讲得那么巧妙，让人家听着好像那不过是行为上的小小的不检，一个血气方刚的少年的一时胡闹，算不了什么。

雷纳尔多　可是老爷——

波洛尼厄斯　为什么叫你做这种事？

雷纳尔多　是的，老爷，请您告诉我。

波洛尼厄斯　呃，我的用意是这样的，我相信这里自有巧妙之处；你这样轻描淡写地说了我儿子的一些坏话，就像你提起一件略有污损的东西似的，听着，要是跟你谈话的那个人，也就是你向他探询的那个人，果然看见过你所说起的那个少年犯了你刚才所列举的那些罪恶，他一定会用这样的话对你表示同意：“好先生——”也许他称你“朋友”，“仁兄”，按照着各人的身份和各国的习惯。

雷纳尔多　很好，老爷。

波洛尼厄斯　然后他就——他就——我刚才要说一句什么话？哎哟，我正要说一句什么话；我说到什么地方啦？

雷纳尔多　您刚才说到“用这样的话表示同意”。

波洛尼厄斯　说到“用这样的话表示同意”，嗯，对了；他会用这样的话对你表示同意：“我认识这位绅士，昨天我还看见他，或许是前天，或许是什么什么时候，跟什么什么人在一起，正像您所说的，他在什么地方赌钱，在什么地方喝得酩酊大醉，在什么地方因为打网球而跟人家打起架来。”也许他还会说：“我看见他走进什么什么一家生意人家去。”那就是说窑子或是诸如此类的所在。你瞧，你用说谎的钓饵，就可以把事实的真相诱上你的钓钩；我们有智慧有见识的人，往往用这种旁敲侧击的方法，间接达到我们的目的；你也可以照着我上面所说的那一番话，探听出我的儿子的行为。你懂得我的意思没有？

雷纳尔多　老爷，我懂得。

波洛尼厄斯　上帝和你同在；再会！

雷纳尔多　那么我去了，老爷。

波洛尼厄斯　你自己也得留心观察他的举止。

雷纳尔多　是，老爷。

波洛尼厄斯　叫他用心学习音乐。

雷纳尔多　是，老爷。

波洛尼厄斯　你去吧！（雷纳尔多下）

奥菲利娅上。

波洛尼厄斯　啊，奥菲利娅，什么事？

奥菲利娅　哎哟，父亲，吓死我了！

波洛尼厄斯　凭着上帝的名义，怕什么？

奥菲利娅　父亲，我正在房间里缝纫的时候，哈姆雷特殿下跑了进来，走到我的面前；他的上身的衣服完全没有扣上纽子，头上也不戴帽子，他的袜子上沾着污泥，没有袜带，一直垂到脚踝上；他的脸色像他的衬衫一样白，他的膝盖互相碰撞，他的神气是那样凄惨，好像他刚从地狱里逃出来，要向人讲述它的恐怖一样。

波洛尼厄斯　他因为不能得到你的爱而发疯了吗？

奥菲利娅　父亲，我不知道，可是我想也许是的。

波洛尼厄斯　他怎么说？

奥菲利娅　他握住我的手腕紧紧不放，拉直了手臂向后退立，用他的另一只手这样遮在他的额角上，一眼不眨地瞧着我的脸，好像要把它临摹下来似的。这样经过了好久的时间，然后他轻轻地摇动一下我的手臂，他的头上上下下地点了三次，于是他发出一声非常惨痛而深长的叹息，好像他的整个的胸部都要爆裂，他的生命就在这一声叹息中间完毕似的。然后他放松了我，转过他的身体，他的头还是向后回顾，好像他不用眼睛的帮助也能够找到他的路，因为直到他走出了门外，他的两眼还是注视在我的身上。

波洛尼厄斯　跟我来；我要见王上去。这正是恋爱不遂的疯狂；一个人受到这种剧烈的刺激，什么不顾一切的事情都会干得出来，一切能迷住我们本性的狂热，莫过如此。我真后悔。怎么，你最近对他说过什么使他难堪的话没有？

奥菲利娅　没有，父亲，可是我已经遵从您的命令，拒绝他的来信，并且不允许他来见我。

波洛尼厄斯　这就是使他疯狂的原因。我很后悔看错了人。我以为他不过把你玩弄玩弄，恐怕贻误你的终身；可是我不该这样多疑！正像年轻人干起事来，往往不知道瞻前顾后一样，我们这种上了年纪的人，总是免不了鳃鳃过虑。来，我们见王上去。这种事情是不能蒙蔽起来的，要是隐讳不报，也许会闹出乱子来。来。（同下）

第二场　城堡中一室

国王、王后、罗森格兰兹、吉尔登斯吞及侍从等上。

国王　欢迎，亲爱的罗森格兰兹和吉尔登斯吞！这次匆匆召请你们两位前来，一方面是因为我非常思念你们，一方面也是因为我有需要你们帮忙的地方。你们大概已经听到哈姆雷特的变化；我把它称为变化，因为无论在外表上或是精神上，他已经和从前大不相同。除了他父亲的死以外，究竟还有些什么原因，把他激成了这种疯疯癫癫的样子，我实在无从猜测。你们从小便跟他在一起长大，素来知道他的脾气，所以我特地请你们到我们宫廷里来盘桓几天，陪伴陪伴他，替他解解愁闷，同时乘机窥探他究竟有些什么秘密的心事，为我们所不知道的，也许一旦公开之后，我们就可以替他对症下药。

王后　他常常讲起你们两位，我相信世上没有哪两个人比你们更为他所亲信了。你们要是不嫌怠慢，答应在我们这儿小作逗留，帮助我们实现我们的希望，那么你们的盛情雅意，一定会受到丹麦王室隆重的礼谢的。

罗森格兰兹　我们是两位陛下的臣子，两位陛下有什么旨意，尽管命令我们；像这样言重的话，倒使我们置身无地了。

吉尔登斯吞　我们愿意投身在两位陛下的足下，两位陛下无论有什么命令，我们都愿意尽力奉行。

国王　谢谢你们，罗森格兰兹和善良的吉尔登斯吞。

王后　谢谢你们，吉尔登斯吞和善良的罗森格兰兹。现在我就要请你们立刻去看看我的大大变了样子的儿子。来人，领这两位绅士到哈姆雷特的地方去。

吉尔登斯吞　但愿上天加佑，使我们能够得到他的欢心，帮助他恢复常态！

王后　阿门！（罗森格兰兹、吉尔登斯吞及若干侍从下）

波洛尼厄斯上。

波洛尼厄斯　启禀陛下，我们派往挪威去的两位钦使已经喜气洋洋地回来了。

国王　你总是带着好消息来报告我们。

波洛尼厄斯　真的吗，陛下？不瞒陛下说，我把我对于我的上帝和我的宽仁厚德的王上的责任，看得跟我的灵魂一样重呢。要是我的脑筋还没有出毛病，想到了岔路上去，那么我想我已经发现了哈姆雷特发疯的原因。

国王　啊！你说吧，我急着要听呢。

波洛尼厄斯　请陛下先接见了钦使；我的消息留作为茶余饭后的话题吧。

国王　那么有劳你去迎接他们进来。（波洛尼厄斯下）我的亲爱的王后，他对我说他已经发现了你的儿子心神不定的原因。

王后　我想主要的原因还是他父亲的死和我们过于迅速的结婚。

国王　好，等我们仔细问问。

波洛尼厄斯率伏提曼德及考尼律斯重上。

国王　欢迎，我的好朋友们！伏提曼德，我们的挪威王兄怎么说？

伏提曼德　他叫我们向陛下转达他的友好的问候。他听到了我们的要求，就立刻传谕他的侄儿停止征兵；本来他以为这种举动是准备对付波兰人的，可是一经调查，才知道它的对象原来是陛下；他知道此事以后，痛心自己因为年老多病，受人欺罔，震怒之下，传令把福丁布拉斯逮捕；福丁布拉斯并未反抗，受到了挪威王一番申斥，最后就在他的叔父面前立誓决不兴兵侵犯陛下。老王看见他诚心悔过，非常欢喜，当下就给他三千克朗的年俸，并且委任他统率他所征募的那些兵士，去向波兰人征伐；同时他叫我把这封信呈上陛下，（以书信呈上）请求陛下允许他的军队借道通过陛下的领土，他已经在信里提出若干条件，保证决不扰乱地方的安宁。

国王　这样很好，等我们有空的时候，还要仔细考虑一下，然后答复。你们远道跋涉，不辱使命，很是劳苦了，先去休息休息，今天晚上我们还要在一起欢宴。欢迎你们回来！（伏提曼德、考尼律斯同下）

波洛尼厄斯　这件事情总算圆满结束了。王上，娘娘，要是我向你们长篇大论地解释君上的尊严，臣下的名分，白昼何以为白昼，黑夜何以为黑夜，时间何以为时间，那不过徒然浪费了昼夜的时间；所以，既然简洁是智慧的灵魂，冗长是肤浅的藻饰，我还是把话说得简单一些吧。你们的那位殿下是疯了；我说他疯了，因为假如要说明什么才是真疯，那么除了说他疯了以外，还有什么话好说呢？可是那也不用说了。

王后　多谈些实际，少弄些玄虚。

波洛尼厄斯　娘娘，我发誓我一点不弄玄虚。他疯了，这是真的；惟其是真的，所以才可叹，它的可叹也是真的——蠢话少说，因为我不愿弄玄虚。好，让我们同意他已经疯了；现在我们就应该求出这一个结果的原因，或者不如说，这一种病态的原因，因为这个病态的结果不是无因而致的。这就是我们现在要做的一步工作。我们来想想吧。我有一个女儿——当她还不过是我的女儿的时候，她是属于我的——难得她一片孝心，把这封信给了我，现在请猜一猜这里面说些什么话。“给那天仙化人的，我的灵魂的偶像，最美丽的奥菲利娅——”这是一个粗俗的句子；可是你们听下去吧：“让这几行诗句留下在她的皎洁的胸中——”

王后　这是哈姆雷特写给她的吗？

波洛尼厄斯　好娘娘，等一等，听我念下去：

“你可以疑心星星是火把；

你可以疑心太阳会移转；

你可以疑心真理是谎话；

可是我的爱永没有改变。

亲爱的奥菲利娅啊！我的诗写得太坏。我不会用诗句来抒写我的愁怀；可是相信我，最好的人儿啊！我最爱的是你。再会！

最亲爱的小姐，

只要我一息尚存，我就永远是你的，哈姆雷特。”

这一封信是我的女儿出于孝顺之心拿来给我看的；此外，她又把他一次次求爱的情形，在什么时候，用什么方法，在什么所在，全都讲给我听了。

国王　可是她对于他的爱情抱着怎样的态度呢？

波洛尼厄斯　陛下以为我是怎样的一个人？

国王　一个忠心正直的人。

波洛尼厄斯　但愿我能够证明自己是这样一个人。可是假如我看见这场热烈的恋爱正在进行——不瞒陛下说，我在我的女儿没有告诉我以前，早就看出来了——假如我知道有了这么一回事，却在暗中玉成他们的好事，或者故意视若无睹，假作痴聋，一切不闻不问，那时候陛下的心里觉得怎样？我的好娘娘，您这位王后陛下的心里又觉得怎样？不，我一点儿也不敢懈怠我的责任，立刻就对我那位小姐说：“哈姆雷特殿下是一位王子，不是你可以仰望的；这种事情不能让它继续下去。”于是我把她教训一番，叫她深居简出，不要和他见面，不要接纳他的来使，也不要收受他的礼物；她听了这番话，就照着我的意思实行起来。说来话短，他遭到拒绝以后，心里就郁郁不快，于是饭也吃不下了，觉也睡不着了，他的身体一天憔悴过一天，他的精神一天恍惚过一天，这样一步步发展下去，就变成了他这一种为我们大家所悲痛的疯狂。

国王　你想是这个原因吗？

王后　这是很可能的。

波洛尼厄斯　我倒很想知道知道，哪一次我曾经肯定地说过了“这件事情是这样的”，而结果却并不这样？

国王　照我所知道的，那倒没有。

波洛尼厄斯　要是我说错了话，把这个东西从这个上面拿下来吧。（指自己的头及肩）只要有线索可寻，我总会找出事实的真相，即使那真相一直藏在地球的中心。

国王　我们怎么可以进一步试验试验？

波洛尼厄斯　您知道，有时候他会接连几个钟头在这儿的走廊里踱来踱去。

王后　他真的常常这样踱来踱去。

波洛尼厄斯　乘他踱来踱去的时候，我就让我的女儿去见他，你我可以躲在帷帐后面注视他们相会的情形；要是他不爱她，他的理智不是因为恋爱而丧失，那么不要叫我襄理国家的政务，让我去做个耕田的农夫吧。

国王　我们要试一试。

王后　可是瞧，这可怜的孩子忧忧愁愁地念着一本书来了。

波洛尼厄斯　请两位陛下避一避，让我走上去招呼他。（国王、王后及侍从等下）

哈姆雷特读书上。

波洛尼厄斯　啊，恕我冒昧，您好，哈姆雷特殿下？

哈姆雷特　呃，上帝怜悯世人！

波洛尼厄斯　您认识我吗，殿下？

哈姆雷特　认识认识，你是一个卖鱼的贩子。

波洛尼厄斯　我不是，殿下。

哈姆雷特　那么我但愿你是一个鱼贩子一样的老实人。

波洛尼厄斯　老实，殿下！

哈姆雷特　嗯，先生；在这世上，一万个人中间只不过有一个老实人。

波洛尼厄斯　这句话说得很对，殿下。

哈姆雷特　要是太阳能在一条死狗尸体上孵育蛆虫，因为它是一块可亲吻的臭肉——你有一个女儿吗？

波洛尼厄斯　我有，殿下。

哈姆雷特　不要让她在太阳光底下行走；怀孕是一种幸福，可是你的女儿要是怀了孕，那可糟了。朋友，留心哪。

波洛尼厄斯　（旁白）你们瞧，他念念不忘地提我的女儿；可是最初他不认识我，他说我是一个卖鱼的贩子。他的疯病已经很深了，很深了。说句老实话，我在年轻的时候，为了恋爱也曾大发其疯，那样子也跟他差不多哩。让我再去对他说话。——您在读些什么，殿下？

哈姆雷特　都是些空话，空话，空话。

波洛尼厄斯　有些什么内容，殿下？

哈姆雷特　一派诽谤，先生；这个专爱把人讥笑的坏蛋在这儿说着，老年人长着灰白的胡须，他们的脸上满是皱纹，他们的眼睛里粘满了眼屎，他们的头脑是空空洞洞的，他们的两腿是摇摇摆摆的；这些话，先生，虽然我十分相信，可是照这样写在书上，总有些有伤厚道；因为就是拿先生您自己来说，要是您能够像一只蟹一样向后倒退，那么您也应该跟我一样年轻了。

波洛尼厄斯　（旁白）这些虽然是疯话，却有深意在内。——您要走进避风的地方去吗，殿下？

哈姆雷特　走进我的坟墓里去？

波洛尼厄斯　那可真是一个避风的地方。（旁白）他的回答有时候是多么深刻！疯狂的人往往能够说出理智清明的人所说不出来的话。我要离开他，立刻就去想法让他跟我的女儿见面。——殿下，我要向您告别了。

哈姆雷特　先生，那是再好没有的事；但愿我也能够向我的生命告别，但愿我也能够向我的生命告别，但愿我也能够向我的生命告别。

波洛尼厄斯　再会，殿下。（欲去）

哈姆雷特　这讨厌的老傻瓜！

罗森格兰兹及吉尔登斯吞重上。

波洛尼厄斯　你们要找哈姆雷特殿下，那儿就是。

罗森格兰兹　上帝保佑您，大人！（波洛尼厄斯下）

吉尔登斯吞　我的尊贵的殿下！

罗森格兰兹　我最亲爱的殿下！

哈姆雷特　我的好朋友们！你好，吉尔登斯吞？啊，罗森格兰兹！好孩子们，你们两人都好？

罗森格兰兹　不过像一般庸庸碌碌之辈，在这世上虚度时光而已。

吉尔登斯吞　无荣无辱便是我们的幸福；我们不是命运女神帽上的纽扣。

哈姆雷特　也不是她鞋子的底吗？

罗森格兰兹　也不是，殿下。

哈姆雷特　那么你们是在她的腰上，或是在她的怀抱之中吗？

吉尔登斯吞　说老实话，我们是在她的私处。

哈姆雷特　在命运身上的秘密的那部分吗？啊，对了；她本来是一个娼妓。你们听到什么消息没有？

罗森格兰兹　没有，殿下，我们只知道这世界变得老实起来了。

哈姆雷特　那么世界末日快到了；可是你们的消息是假的。让我再问你们一些私人的问题；我的好朋友们，你们在命运手里犯了什么案子，她把你们送到这牢狱里来了？

吉尔登斯吞　牢狱，殿下！

哈姆雷特　丹麦是一所牢狱。

罗森格兰兹　那么世界也是一所牢狱。

哈姆雷特　一所很大的牢狱，里面有许多监房囚室；丹麦是一间最坏的囚室。

罗森格兰兹　我们倒不这样想，殿下。

哈姆雷特　啊，那么对于你们它并不是牢狱，因为世上的事情本来没有善恶，都是各人的思想把它们分别出来的；对于我它是一所牢狱。

罗森格兰兹　啊，那是因为您的梦想太大，丹麦是个狭小的地方，不够给您发展，所以您把它看成一所牢狱啦。

哈姆雷特　上帝啊！倘不是因为我有了噩梦，那么即使把我关在一个果壳里，我也会把自己当作一个拥有无限空间的君王的。

吉尔登斯吞　那种噩梦便是您的野心；因为野心家本身的存在，也不过是一个梦的影子。

哈姆雷特　一个梦的本身便是一个影子。

罗森格兰兹　不错，因为野心是那么空虚轻浮的东西，所以我认为它不过是影子的影子。

哈姆雷特　那么我们的乞丐是实体，我们的帝王和大言不惭的英雄，却是乞丐的影子了。我们进宫去好不好？因为我实在不能陪着你们谈玄说理。

罗森格兰兹、吉尔登斯吞　我们愿意侍候殿下。

哈姆雷特　没有的事，我不愿把你们当作我的仆人一样看待；老实对你们说吧，在我旁边侍候我的人太多啦。可是，凭着我们多年的交情，老实告诉我，你们到艾尔西诺来有什么贵干？

罗森格兰兹　我们是来拜访您来的，殿下；没有别的原因。

哈姆雷特　像我这样一个叫花子，我的感谢也是不值钱的，可是我谢谢你们；我想，亲爱的朋友们，你们专诚而来，只换到我的一声不值半文钱的感谢，未免太不值得了。不是有人叫你们来的吗？果然是你们自己的意思吗？真的是自动的访问吗？来，不要骗我。来，来，快说。

吉尔登斯吞　叫我们说些什么话呢，殿下？

哈姆雷特　无论什么话都行，只要不是废话。你们是奉命而来的；瞧你们掩饰不了你们良心上的惭愧，已经从你们的脸色上招认出来了。我知道是我们这位好国王和好王后叫你们来的。

罗森格兰兹　为了什么目的呢，殿下？

哈姆雷特　那可要请你们指教我了。可是凭着我们朋友间的道义，凭着我们少年时候亲密的情谊，凭着我们始终不渝的友好的精神，凭着其他一切更有力量的理由，让我要求你们开诚布公，告诉我究竟你们是不是奉命而来的？

罗森格兰兹　（向吉尔登斯吞旁白）你怎么说？

哈姆雷特　（旁白）好，那么我看透你们的行动了。——要是你们爱我，别再抵赖了吧。

吉尔登斯吞　殿下，我们是奉命而来的。

哈姆雷特　让我代你们说明来意，免得你们泄露了自己的秘密，有负国王王后的托付。我近来不知为了什么缘故，一点兴致都提不起来，什么游乐的事都懒得过问；在这一种抑郁的心境之下，仿佛负载万物的大地，这一座美好的框架，只是一个不毛的荒岬，这个覆盖众生的苍穹，这一顶壮丽的帷幕，这个点缀着金黄色的火球的庄严的屋子，只是一大堆污浊的瘴气的集合。人类是一件多么了不得的杰作！多么高贵的理性！多么伟大的力量！多么优美的仪表！多么文雅的举动！在行为上多么像一个天使！在智慧上多么像一个天神！宇宙的精华！万物的灵长！可是在我看来，这一个泥土塑成的生命算得了什么？人类不能使我发生兴趣；不，女人也不能使我发生兴趣，虽然从你的微笑之中，我可以看到你的异议。

罗森格兰兹　殿下，我心里并没有这样的思想。

哈姆雷特　那么当我说“人类不能使我发生兴趣”的时候，你为什么笑起来？

罗森格兰兹　我想，殿下，要是人类不能使您发生兴趣，那么那班戏子们恐怕要来自讨一场没趣了；我们在路上追上他们，他们是要到这儿来向您献技的。

哈姆雷特　扮演国王的那个人将要得到我的欢迎，我要在他的御座之前致献我的敬礼；冒险的武士可以挥舞他的剑盾；情人的叹息不会没有酬报；躁急易怒的角色可以平安下场；小丑将要使那班善笑的观众捧腹；我们的女主角必须坦白诉说她的心事，不用担心那无韵诗的句子将要脱去板眼。他们是一班什么戏子？

罗森格兰兹　就是您向来所欢喜的那一个班子，在城里专演悲剧的。

哈姆雷特　他们怎么走起江湖来了呢？固定在一个地方演戏，在名誉和进益上都要好得多哩。

罗森格兰兹　我想他们不能在一个地方立足，是为了时势的变化。

哈姆雷特　他们的名誉还是跟我在城里那时候一样吗？他们的观众还是那么多吗？

罗森格兰兹　不，他们现在已经大非昔比了。

哈姆雷特　怎么会这样的？他们的演技退步了吗？

罗森格兰兹　不，他们还是跟从前一样努力；可是，殿下，他们的地位已经被一群羽毛未丰的黄口小儿占夺了去。这些娃娃们的嘶叫博得了台下疯狂的喝彩，他们是目前流行的宠儿，他们的声势压倒了所谓普通的戏班，以至于许多佩剑的绅士，都因为惧怕批评家鹅毛管的威力，而不敢到那边去看戏了。

哈姆雷特　什么！是一些童伶吗？谁维持他们的生活？他们的薪工是怎么计算的？他们一到不能唱歌的年龄，就不再继续他们的本行了吗？要是他们攒不了多少钱，长大起来多半还是要做普通戏子的，那时候他们不是要抱怨他们的批评家们从前不该把他们捧得那么高，结果反而妨碍了他们自己的前途吗？

罗森格兰兹　真的，两方面闹过不少的纠纷，全国的人都站在旁边恬不为意地呐喊助威，怂恿他们互相争斗。曾经有一个时期，一个脚本非到编剧家和演员争吵得动起武来，是没有人愿意出钱购买的。

哈姆雷特　有这等事？

吉尔登斯吞　啊！多少人的头都打破了。

哈姆雷特　那也没有什么稀奇；我的叔父是丹麦的国王，当我父亲在世的时候，对他扮鬼脸的那些人，现在都愿意拿出二十、四十、五十、一百块金洋来买他的一幅小照。哼，这里面有些不是常理可解的地方，要是哲学能够把它推究出来的话。（内喇叭奏花腔）

吉尔登斯吞　这班戏子们来了。

哈姆雷特　两位先生，欢迎你们到艾尔西诺来。把你们的手给我；按照通行的礼节，我应该向你们表示欢迎。让我不要对你们失礼，因为这些戏子们来了以后，我不能不敷衍他们一番，也许你们见了会发生误会，以为我招待你们还不及招待他们殷勤。我欢迎你们；可是我的叔父父亲和婶母母亲可弄错啦。

吉尔登斯吞　弄错了什么，我的好殿下？

哈姆雷特　天上刮着西北风，我才发疯；风从南方吹来的时候，我不会把一只鹰当作一只鹭鸶。

波洛尼厄斯重上。

波洛尼厄斯　祝福你们，两位先生！

哈姆雷特　听着，吉尔登斯吞；你也听着；两人站在我的两边，听我说：你们看见的那个大孩子，还在襁褓之中，没有学会走路哩。

罗森格兰兹　也许他是第二次裹在襁褓里，因为人家说，一个老年人是第二次做婴孩。

哈姆雷特　我可以预言他是来报告我戏子们来到的消息的；听好。（故意大声）你说得不错；在星期一早上；正是正是。

波洛尼厄斯　殿下，我有消息要来向您报告。

哈姆雷特　大人，我也有消息要向您报告。当罗歇斯[1]在罗马演戏的时候——

波洛尼厄斯　那班戏子们已经到这儿来了，殿下。

哈姆雷特　哧，哧！

波洛尼厄斯　凭着我的名誉起誓——

哈姆雷特　那时每一个伶人都骑着驴子而来——

波洛尼厄斯　他们是全世界最好的伶人，无论悲剧，喜剧，历史剧，田园剧，田园喜剧，田园史剧，历史悲剧，历史田园悲喜剧，不分场的古典剧，或是近代的自由诗剧，他们无不拿手；塞内加的悲剧不嫌其太沉重，普劳图斯的喜剧不嫌其太轻浮[2]。无论在规则演出还是即兴演出方面，他们都是绝无仅有的演员。

哈姆雷特　以色列的士师耶弗他[3]啊，你有一件怎样的宝贝！

波洛尼厄斯　他有什么宝贝，殿下？

哈姆雷特　嗨！

“他有一个独生娇女，

爱她胜过掌上明珠。”

波洛尼厄斯　（旁白）还在提我的女儿。

哈姆雷特　我念得对不对，耶弗他老头儿？

波洛尼厄斯　要是您叫我耶弗他，殿下，那么我有一个爱如掌珠的娇女。

哈姆雷特　不，下面不是这样的。

波洛尼厄斯　那么应当是怎样的呢，殿下？

哈姆雷特　天晓得，你懂的，“发生了……”大概和这句很像，你去查那原歌的第一节吧。瞧，有人来打断我的谈话了。

优伶四五人上。

哈姆雷特　欢迎，各位朋友，欢迎欢迎！我很高兴看见你们都是这样健康。啊，我的老朋友！你的脸上比我上次看见你的时候，多长了几根胡子，格外显得威武啦；你是要到丹麦来向我挑战吗？啊，我的年轻的姑娘！凭着圣母起誓，您穿上了一双高底木靴，比我上次看见您的时候更苗条得多啦；求求上帝，但愿您的喉咙不要沙哑得像一面破碎的铜锣才好！各位朋友，欢迎欢迎！我们要像法国的猎鹰一样，看见什么就飞扑上去；让我们立刻就来念一段剧词。来，试一试你们的本领，来一段激昂慷慨的剧词。

甲伶　殿下要听的是哪一段？

哈姆雷特　我曾经听见你向我背诵过一段台词，可是它从来没有上演过；即使上演，也不会有一次以上，因为我记得这本戏并不受大众的欢迎。它是不合一般人口味的鱼子酱；可是照我的意思看来，还有其他在这方面比我更有权威的人也抱着同样的见解，它是一本绝妙的戏剧，场面支配得很是适当，文字质朴而富于技巧。我记得有人这样批评它，说是没有耐人寻味的名言的隽句，可是一点不见矫揉造作的痕迹；他把它称为一种老老实实的写法，兼有刚健与柔和之美，壮丽而不流于纤巧。其中有一段话是我最喜爱的，那就是埃涅阿斯对狄多讲述的故事，尤其是讲到普里阿摩斯被杀的那一节[4]。要是你们还没有把它忘记，请从这一行念起；让我看，让我看：——

野蛮的皮洛斯[5]像猛虎一样——

不，不是这样；它是从皮洛斯开始的：——

野蛮的皮洛斯蹲伏在木马之中，

黝黑的手臂和他的决心一样，

像黑夜一般阴森而恐怖；

在这黑暗狰狞的肌肤之上，

现在更染上令人惊怖的纹章，

从头到脚，他全身一片殷红，

溅满了父母子女们无辜的血；

那些燃烧着熊熊烈火的街道，

发出残忍而惨恶的凶光，

照亮敌人去肆行他们的杀戮，

也焙干了到处横流的血泊；

冒着火焰的熏炙，像恶魔一般，

全身胶黏着凝结的血块，

圆睁着两颗血红的眼睛，

他来往寻找普里阿摩斯老王的踪迹。

你接下去吧。

波洛尼厄斯　上帝在上，殿下，您念得好极了，真是抑扬顿挫，曲尽其妙。

甲伶　那老王正在气喘吁吁，

在希腊人的重围中苦战，

一点不听他手臂的指挥，

他的古老的剑锵然落地；

皮洛斯瞧他孤弱可欺，

疯狂似的向他猛力攻击，

凶恶的剑锋上下四方挥舞，

把那心胆俱丧的老翁击倒。

这一下打击有如天崩地裂，

惊动了没有感觉的伊利昂[6]，

冒着火焰的屋顶霎时坍下，

那轰然的巨响像一个霹雳，

震聋了皮洛斯的耳朵；瞧！

他的剑还没有砍下普里阿摩斯的

白发的头颅，却已在空中停住；

像画中的暴君，

将行不行，兀立不动。

在一场暴风雨到来以前，

天上往往有片刻的宁寂，

一块块乌云静悬在空中，

狂风悄悄地收起它的声息，

死样的沉默笼罩整个大地；

可是就在这片刻之内，

可怕的雷鸣震裂了天空。

经过暂时的休止，杀人的暴念

重新激起了皮洛斯的精神；

库克罗普斯[7]为战神铸造甲胄，

那巨力的锤击，还不及皮洛斯的

流血的剑向普里阿摩斯身上劈下

那样凶狠无情，

去，去，你娼妇一样的命运！

天上的诸神啊！剥去她的权力，

不要让她僭窃神明的宝座；

拆毁她的车轮，把它滚下神山，

直到地狱的深渊。

波洛尼厄斯　这一段太长啦。

哈姆雷特　它应当跟你的胡子一起到理发匠那儿去剪一剪。念下去吧。他只爱听俚俗的歌曲和淫秽的故事，否则他就要瞌睡的。念下去；下面要讲到赫卡柏[8]了。

甲伶　可是啊！谁看见那蒙脸的王后——

哈姆雷特　“那蒙脸的王后”？

波洛尼厄斯　那很好，“蒙脸的王后”是很好的句子。

甲伶　满面流泪，在火焰中赤脚奔走，

一块布覆在失去宝冕的头上，

也没有一件蔽体的衣服，

只有在惊惶中抓到的一幅毡巾，

裹住她瘦削而多产的腰身；

谁见了这样伤心惨目的景象，

不要向残酷的命运申申毒詈？

她看见皮洛斯以杀人为戏，

正在把她丈夫的肢体脔割，

忍不住大放哀声，那凄凉的号叫——

除非人间的哀乐不能感动天庭——

即使光明的日月也会陪她流泪，

诸神的心中都要充满悲愤。

波洛尼厄斯　瞧，他的脸色都变了，他的眼睛已经含着眼泪！不要念下去了吧。

哈姆雷特　很好，其余的部分等会儿再念给我听吧。大人，请您去找一处好好的地方安顿这一班伶人。听着，他们是不可怠慢的，因为他们是这一个时代的缩影；宁可在死后得到一首恶劣的墓铭，不要在生前受他们一场刻毒的讥讽。

波洛尼厄斯　殿下，我按着他们应得的名分对待他们就是了。

哈姆雷特　哎哟，朋友，还要客气得多哩！要是照每一个应得的名分对待他，那么谁逃得了一顿鞭子？照你自己的名誉地位对待他们；他们越是不配受这样的待遇，越可以显出你的谦虚有礼。领他们进去。

波洛尼厄斯　来，各位朋友。

哈姆雷特　跟他去，朋友们；明天我们要听你们唱一本戏。（波洛尼厄斯偕众伶下，甲伶独留着）听着，老朋友，你会演《贡萨洛之死》吗？

甲伶　会演的，殿下。

哈姆雷特　那么我们明天晚上就把它上演。也许我为了必要的理由，要另外写下约莫十几行句子的一段剧词插进去，你能够把它预先背熟吗？

甲伶　可以，殿下。

哈姆雷特　很好。跟着那位老爷去；留心不要取笑他。（甲伶下。向罗森格兰兹、吉尔登斯吞）我的两位好朋友，我们今天晚上再见；欢迎你们到艾尔西诺来！

吉尔登斯吞　再会，殿下！（罗森格兰兹、吉尔登斯吞同下）

哈姆雷特　好，上帝和你们同在！现在我只剩下一个人了。啊，我是一个多么不中用的蠢材！这一个伶人不过在一本虚构的故事，一场激昂的幻梦之中，却能够使他的灵魂融化在他的意象里，在它的影响之下，他的整个的脸色变成惨白，他的眼中洋溢着热泪，他的神情流露着仓皇，他的声音是这么呜咽凄凉，他的全部动作都表现得和他的意象一致，这不是极其不可思议的吗？而且一点也不为了什么！为了赫卡柏！赫卡柏对他有什么相干，他对赫卡柏又有什么相干，他却要为她流泪？要是他也有了像我所有的那样使人痛心的理由，他将要怎样呢？他一定会让眼泪淹没了舞台，用可怖的字句震裂了听众的耳朵，使有罪的人发狂，使无罪的人骇愕，使愚昧无知的人惊惶失措，使所有的耳目迷乱了它们的功能。可是我，一个糊涂颟顸的家伙，垂头丧气，一天到晚像在做梦似的，忘记了杀父的大仇；虽然一个国王给人家用万恶的手段掠夺了他的权位，杀害了他的最宝贵的生命，我却始终哼不出一句话来。我是一个懦夫吗？谁骂我恶人？谁敲破我的脑壳？谁拔去我的胡子，把它吹在我的脸上？谁扭我的鼻子？谁当面指斥我胡说？谁对我做这种事？吓！我应该忍受这样的侮辱，因为我是一个没有心肝，逆来顺受的怯汉，否则我早已用这奴才的尸肉，喂肥了四境之内的乌鸢了。嗜血的，荒淫的恶贼！狠心的，奸诈的，淫邪的，悖逆的恶贼！啊！复仇！——嗨，我真是个蠢材！我的亲爱的父亲被人谋杀了，鬼神都在鞭策我复仇，我这做儿子的却像一个下流女人似的，只会用空言发发牢骚，学起泼妇骂街的样子来，在我已经是了不得的了！呸！呸！活动起来吧，我的脑筋！我听人家说，犯罪的人在看戏的时候，因为台上表演的巧妙，有时会激动天良，当场供认他们的罪恶；因为暗杀的事情无论干得怎样秘密，总会借着神奇的喉舌泄露出来。我要叫这班伶人在我的叔父面前表演一本跟我的父亲的惨死情节相仿的戏剧，我就在一旁窥察他的神色；我要探视到他的灵魂的深处，要是他稍露惊骇不安之态，我就知道我应该怎么办。我所看见的幽灵也许是魔鬼的化身，借着一个美好的形状出现，魔鬼是有这一种本领的；对于柔弱忧郁的灵魂，他最容易发挥他的力量；也许他看准了我的柔弱和忧郁，才来向我作祟，要把我引诱到沉沦的路上。我要先得到一些比这更切实的证据；凭着这一本戏，我可以发掘国王内心的隐秘。（下）

[1]罗歇斯（Roscius），古罗马著名伶人。

[2]塞内加（Seneca），普劳图斯（Plautus），均为古罗马剧作家，前者善写悲剧，后者善写喜剧。

[3]耶弗他（Jephthah）得上帝之助，击败敌人，乃以其女献祭。事见《圣经·旧约·士师记》。

[4]以下所引剧词，叙述特洛伊亡国惨状。大约系莎士比亚模拟古典剧风之作。普里阿摩斯（Priams），为特洛伊之王。

[5]皮洛斯（Pyrrhus），希腊英雄阿喀琉斯（Achilles）的儿子，以骁勇残忍著称。

[6]伊利昂（Ilium），特洛伊之别名。

[7]库克罗普斯（the cyclops），传说中一族独眼巨人。

[8]特洛伊王后，普里阿摩斯的妻子。

第四幕

第一场　城堡中的一室

国王、王后、罗森格兰兹及吉尔登斯吞上。

国王　这些长吁短叹之中，都含着深长的意义，我们必须设法探索出来。你的儿子呢？

王后　（向罗森格兰兹、吉尔登斯吞）请你们暂时退开。（罗森格兰兹、吉尔登斯吞下）啊，陛下！今晚我看见了多么惊人的事情！

国王　什么，格特鲁德？哈姆雷特怎么啦？

王后　疯狂得像彼此争强斗胜的天风和海浪一样。在他野性发作的时候，他听见帷幕后面有什么东西爬动的声音，就拔出剑来，嚷着：“有耗子！有耗子！”于是在一阵疯狂的恐惧之中，把那躲在幕后的好老人家杀死了。

国王　啊，罪过罪过！要是我在那儿，我也会照样死在他手里的；放任他这样胡作非为，对于你，对于我，对于每一个人，都是极大的威胁。唉！这一件流血的暴行应当由谁负责呢？我们是不能辞其咎的，因为我们早该防患未然，把这个发疯的孩子关禁起来，不让他到处乱走；可是我们太爱他了，以至于不愿想一个适当的方法，正像一个害着恶疮的人，因为不让它出毒的缘故，弄到毒气攻心，无法救治一样。他到哪儿去了？

王后　拖着那个被他杀死的尸体出去了。像一堆下贱的铅铁掩不了真金的光彩一样，他知道他自己做错了事，他的纯良的本性就从他的疯狂里透露出来，他哭了。

国王　啊，格特鲁德！来！太阳一到了山上，我们必须赶紧让他登船出发。对于这一件罪恶的行为，我们必须用最严正的态度，最巧妙的措词，决定一个执法原情的处置。喂！吉尔登斯吞！

罗森格兰兹及吉尔登斯吞重上。

国王　两位朋友，我们还要借重你们一下。哈姆雷特在疯狂之中，已经把波洛尼厄斯杀死；他现在把那尸体从他母亲的房间里拖出去了。你们去找他来，对他说话要和气一点；再把那尸体搬到教堂里去。请你们快去把这件事情办好。（罗森格兰兹及吉尔登斯吞下）来，格特鲁德，我们要去召集我们那些最有见识的朋友，把我们的决定和这一件意外的变故告诉他们，免得外边无稽的谰言牵涉到我们身上，它的毒箭从低声的密语中间散放出去，是像弹丸从炮口射出去一样每发必中的。啊，来吧！我的灵魂里充满着混乱和惊愕。（同下）

第二场　城堡中的另一室

哈姆雷特上。

哈姆雷特　藏好了。

罗森格兰兹、吉尔登斯吞　（在内）哈姆雷特！哈姆雷特殿下！

哈姆雷特　什么声音？谁在叫哈姆雷特？啊，他们来了。

罗森格兰兹及吉尔登斯吞上。

罗森格兰兹　殿下，您把那尸体怎么样啦？

哈姆雷特　它本来就是泥土，我仍旧让它回到泥土里去。

罗森格兰兹　告诉我们它在什么地方，让我们把它搬到教堂里去。

哈姆雷特　不要相信。

罗森格兰兹　不要相信什么？

哈姆雷特　不要相信我会放弃我自己的意见来听你的话。而且，一块海绵也敢问起我来！一个堂堂王子应该用什么话去回答它呢？

罗森格兰兹　您把我当作一块海绵吗，殿下？

哈姆雷特　嗯，先生，一块吸收君王的恩宠，利禄和官爵的海绵。可是这样的官员要到最后才会显出他们对于君王的最大的用处来；像猴子吃硬壳果一般，他们的君王先把他们含在嘴里舐弄了好久，然后再一口咽下去。当他需要被你们所吸收去的东西的时候，他只要把你们一挤，于是，海绵，你又是一块干巴巴的东西了。

罗森格兰兹　我不懂您的话，殿下。

哈姆雷特　那很好，一句下流的话睡在一个傻瓜的耳朵里。

罗森格兰兹　殿下，您必须告诉我们那尸体在什么地方，然后跟我们见王上去。

哈姆雷特　他的身体和国王同在，可是那国王并不和他的身体同在。国王是一件东西——

吉尔登斯吞　一件东西，殿下！

哈姆雷特　一件虚无的东西。带我去见他，狐狸躲起来，大家追上去。（同下）

第三场　城堡中另一室

国王上，侍从后随。

国王　我已经叫他们找他去了，并且叫他们把那尸体寻出来。让这家伙任意胡闹，是一件多么危险的事情！可是我们又不能把严刑峻法加在他的身上，他是为糊涂的群众所喜爱的，他们喜欢一个人，只凭眼睛，不凭理智；我要是处罚了他，他们只看见我的刑罚的苛酷，却不想他犯的是什么重罪。为了顾全各方面的关系，叫他迅速离国，不失为一种适宜的策略；应付非常的变故，必须用非常的手段。

罗森格兰兹上。

国王　啊！事情怎样啦？

罗森格兰兹　陛下，他不肯告诉我们那尸体在什么地方。

国王　可是他呢？

罗森格兰兹　在外面，陛下；我们把他看起来了，等候您的旨意。

国王　带他来见我。

罗森格兰兹　喂，吉尔登斯吞！带殿下进来。

哈姆雷特及吉尔登斯吞上。

国王　啊，哈姆雷特，波洛尼厄斯呢？

哈姆雷特　吃饭去了。

国王　吃饭去了！在什么地方？

哈姆雷特　不是在他吃饭的地方，是在人家吃他的地方；有一群精明的蛆虫正在他身上大吃特吃哩。蛆虫是全世界最大的饕餮家；我们喂肥了各种牲畜给自己受用，再喂肥了自己去给蛆虫受用。胖胖的国王跟瘦瘦的乞丐是一个桌子上的两道不同的菜——不过是这么一回事。

国王　唉！唉！

哈姆雷特　一个人可以拿一条吃过一个国王的蛆虫去钓鱼，再吃那吃过那条蛆虫的鱼。

国王　你这句话是什么意思？

哈姆雷特　没有什么意思，我不过告诉你一个国王可以在一个乞丐的脏腑里出巡呢。

国王　波洛尼厄斯呢？

哈姆雷特　在天上；你差人到那边去找他吧。要是你的使者在天上找不到他，那么你可以自己到另外一个所在去找他。可是你们在这一个月里要是找不到他的话，你们只要跑上走廊的阶石，也就可以闻到他的气味了。

国王　（向若干侍从）到走廊里去找一找。

哈姆雷特　他在等着你们哩。（侍从等下）

国王　哈姆雷特，你干出这种事来，使我非常痛心。为了你自身的安全起见，你必须火速离开国境；所以快去自己预备预备。船已经整装待发，风势也很顺利，同行的人都在等着你，一切都已经准备好向英格兰出发。

哈姆雷特　到英格兰去！

国王　是的，哈姆雷特。

哈姆雷特　好。

国王　要是你明白我的用意，你应该知道这是为了你好。

哈姆雷特　我看见一个明白你的用意的天使。可是来，到英格兰去！再会，亲爱的母亲！

国王　我是你的慈爱的父亲，哈姆雷特。

哈姆雷特　我的母亲。父亲和母亲是夫妇两个，夫妇是一体之亲；所以再会吧，我的母亲！来，到英格兰去！（下）

国王　跟在他后面，劝诱他赶快上船，不要耽误；我要叫他今晚离开国境。去！这件事情一解决，什么问题都没有了。请你们加紧一点。（罗森格兰兹、吉尔登斯吞下）英格兰王啊，丹麦的宝剑在你的国土上还留着鲜明的创痕，你向我们纳款输诚的敬礼至今未减，要是你畏惧我的威力，重视我的友谊，你就不能忽视我的旨意；我已经在公函里要求你把哈姆雷特立即处死，照着我的意思做吧，英格兰王，因为他像是我深入膏肓的痼疾，一定要借你的手把我医好。我必须知道他已经不在人世，我脸上才会有笑容浮起。（下）

第四场　丹麦原野

福丁布拉斯，一队长及兵士等列队行进上。

福丁布拉斯　队长，你去替我问候丹麦国王，告诉他说福丁布拉斯因为得到他的允许，已经按照约定，率领一支军队通过他的国境。你知道我们在什么地方集合。要是丹麦王有什么话要跟我当面说，我也可以入朝晋谒；你就这样对他说吧。

队长　是，主将。

福丁布拉斯　慢步前进。（福丁布拉斯及兵士等下，队长留后）

哈姆雷特，罗森格兰兹，吉尔登斯吞等同上。

哈姆雷特　官长，这些是什么人的军队？

队长　他们都是挪威的军队，先生。

哈姆雷特　请问他们是开到什么地方去的？

队长　到波兰的某一部分去。

哈姆雷特　谁是领兵的主将？

队长　挪威老王的侄儿福丁布拉斯。

哈姆雷特　他们是要向波兰本土进攻呢，还是去袭击边疆？

队长　不瞒您说，我们是要去夺一小块徒有空名毫无实利的土地。叫我出五块钱去把它买了下来，我也不要；无论挪威人波兰人，要是把它标卖起来，谁也不会付出比这大一点的价钱来的。

哈姆雷特　啊，那么波兰人一定不会防卫它的了。

队长　不，他们早已布防好了。

哈姆雷特　为了这一块荒瘠的土地，牺牲了二千人的生命，二万块的金圆，谁也不对它表示一点疑问。这完全是因为国家富足升平了，晏安的积毒蕴蓄于内，虽然已经到了溃烂的程度，外表上却还一点看不出将死的征象来。谢谢您，官长。

队长　上帝和您同在，先生。（下）

罗森格兰兹　我们去吧，殿下。

哈姆雷特　我就来，你们先走一步。（除哈姆雷特外均下）我所见到听到的一切，都好像在对我谴责，鞭策我赶快进行我的蹉跎未就的复仇大愿！一个人要是在他生命的盛年，只知道吃吃睡睡，他还算是个什么东西？简直不过是一头畜生！上帝造下我们来，使我们能够这样高谈阔论，瞻前顾后，当然要我们利用他所赋予我们的这一种能力和灵明的理智，不让它们白白废掉。现在我明明有理由，有决心，有力量，有方法，可以动手干我所要干的事，可是我还是在说一些空话：“我要怎么怎么干”，而始终不曾在行动上表现出来；我不知道这是因为鹿豕一般的健忘呢，还是因为三分怯懦一分智慧的过于审慎的顾虑。像大地一样显明的榜样都在鼓励我；瞧这一支勇猛的大军，领队的是一个娇养的少年王子，勃勃的雄心振起了他的精神，使他蔑视不可知的结果，为了区区弹丸大小的一块不毛之地，拼着血肉之躯，去向命运，死亡和危险挑战。真正的伟大不是轻举妄动，而是在荣誉遭遇危险的时候，即使为了一根稻秆之微，也要慷慨力争。可是我的父亲给人惨杀，我的母亲给人污辱，我的理智和感情都被这种不共戴天的大仇所激动，我却因循隐忍，一切听其自然，看着这二万个人为了博取一个空虚的名声，视死如归地走下他们的坟墓里去，目的只是争夺一方还不够作为他们战场和埋骨之所的土地；相形之下，我将何地自容呢？啊！从这一刻起，让我摒除一切的疑虑妄念，把流血的思想充满在我的脑际！（下）

第五场　艾尔西诺　城堡中一室

王后，霍拉旭及一侍臣上。

王后　我不愿意跟她说话。

侍臣　她一定要见您，她的神气疯疯癫癫，瞧着怪可怜的。

王后　她要什么？

侍臣　她不断提起她的父亲；她说她听见这世上到处是诡计，一边呻吟，一边捶她的心，对一些琐琐屑屑的事情痛骂，讲的都是些很玄妙的话，好像有意思又好像没有意思。她的话虽然不知所云，可是却能使听见的人心中发生反应，而企图从它里面找出意义来；他们妄加猜测，把她的话断章取义，用自己的思想附会上去；当她讲那些话的时候，有时眨眼，有时点头，做着种种的手势，的确使人相信在她的言语之间，含蓄着什么意思，虽然不能确定，却可以做一些很不好听的解释。

霍拉旭　最好有什么人跟她谈谈，因为也许她会在愚妄的脑筋里散布一些危险的猜测。

王后　让她进来。（侍臣下）

我负疚的灵魂惴惴惊惶，

琐琐细事也像预兆灾殃；

罪恶是这样充满了疑猜，

越小心越容易流露鬼胎。

侍臣率奥菲利娅重上。

奥菲利娅　丹麦的美丽的王后陛下呢？

王后　啊。奥菲利娅！

奥菲利娅　（唱）

张三李四满街走，

谁是你情郎？

毡帽在头杖在手，

草鞋穿一只。

王后　唉！好姑娘，这支歌是什么意思呢？

奥菲利娅　您说？请您听好了。（唱）。

姑娘，姑娘，他死了，

一去不复来；

头上盖着青青草，

脚下石生苔。

嗬呵！

王后　唉，可是，奥菲利娅——

奥菲利娅　请您听好了。（唱）

殓衾遮体白如雪——

国王上。

王后　唉！陛下，您瞧。

奥菲利娅　鲜花红似雨；

花上盈盈有泪滴，

伴郎坟墓去。

国王　你好，美丽的姑娘？

奥菲利娅　好，上帝保佑您！他们说猫头鹰是一个面包师的女儿变成的。主啊！我们谁也不知道自己将来会变成什么。愿上帝和您同席！

国王　她父亲的死激成了她这种幻想。

奥菲利娅　对不起，我们以后再别提这件事了。要是有人问您这是什么意思，您就这样对他说：（唱）

情人佳节就在明天，

我要一早起身，

梳洗整齐到你窗前，

来做你的恋人。

他下了床披了衣裳，

他开开了房门；

她进去时是个女郎。

出来变了妇人。

国王　美丽的奥菲利娅！

奥菲利娅　真的，不用发誓，我会把它唱完：（唱）

凭着神圣慈悲名字，

这种事太丢脸！

少年男子不知羞耻，

一味无赖纠缠。

她说你曾答应婚嫁，

然后再同枕席；

谁料如今被你欺诈，

懊悔万千无及！

国王　她这个样子已经多久了？

奥菲利娅　我希望一切转祸为福！我们必须忍耐；可是我一想到他们把他放下到寒冷的泥土里去，我就禁不住掉泪。我的哥哥必须知道这件事。谢谢你们很好的劝告。来，我的马车！晚安，太太们；晚安，可爱的小姐们；晚安，晚安！（下）

国王　紧紧跟住她；留心不要让她闹出乱子来。（霍拉旭下）啊！深心的忧伤把她害成这样子；这完全是为了她父亲的死，啊，格特鲁德！不幸的事情总是接踵而来：第一是她父亲的被杀；然后是你儿子的远别，他闯了这样大祸，不得不亡命异国，也是自取其咎。人民对于善良的波洛尼厄斯的暴死，已经群疑蜂起，议论纷纷；我们这样匆匆忙忙地把他秘密安葬，更加引起了外间的疑窦；可怜的奥菲利娅也因此而悲伤得失去了她正常的理智，我们人类也没有理智，不过是画上的图形，无知的禽兽。最后，跟这些事情同样使我不安的，是她的哥哥已经从法国秘密回来，行动诡异，居心莫测，他的耳中所听到的，都是那些拨弄是非的人所散播的关于他父亲死状的恶意的谣言，少不得牵涉到我们身上。啊，我的亲爱的格特鲁德！这种消息像一尊杀人的巨炮，到处都在危害我的生命。（内喧呼声）

王后　哎哟！这是什么声音？

一侍臣上。

国王　我的瑞士卫队呢？叫他们把守宫门。什么事？

侍臣　赶快避一避吧，陛下；比大洋中的怒潮冲决堤岸还要汹汹其势，年轻的雷欧提斯带领着一队叛军，打败了您的卫士，冲进宫里来了。这一群暴徒把他称为主上；就像世界还不过刚才开始一般，他们推翻了一切的传统和习惯，自己定规矩，擅做主张，高喊着：“我们推举雷欧提斯做国王！”他们掷帽举手，吆呼的声音响彻云霄：“让雷欧提斯做国王，让雷欧提斯做国王！”

王后　他们这样兴高采烈，却不知道已经误入歧途！啊，你们干了错事了，你们这些不忠的丹麦狗！（内喧呼声）

国王　宫门都已打破了。

雷欧提斯戎装上；一群丹麦人随上。

雷欧提斯　这国王在哪儿？弟兄们，大家站在外面。

众人　不，让我们进来。

雷欧提斯　对不起，请你们让我一个人在这儿。

众人　好，好。（众人退立门外）

雷欧提斯　谢谢你们，把门看守好了。啊，你这万恶的奸王！还我的父亲来！

王后　安静一点，好雷欧提斯。

雷欧提斯　我身上要是有一点血安静下来，我就是个野生的杂种，我的父亲是个王八，我的母亲的贞洁的额角上，也要雕上娼妓的恶名。

国王　雷欧提斯，你这样大张声势，兴兵犯上，究竟为了什么原因？——放了他，格特鲁德；不要担心他会伤害我的身体，一个君王是有神灵呵护的，他的威焰可以吓退叛徒。——告诉我，雷欧提斯，你有什么气恼不平的事？——放了他，格特鲁德。——你说吧。

雷欧提斯　我的父亲呢？

国王　死了。

王后　但是并不是他杀死的。

国王　让他问下去。

雷欧提斯　他怎么会死的？我可不能受人家的愚弄。忠心，到地狱里去吧！让最黑暗的魔鬼把一切誓言抓了去！什么良心，什么礼貌，都给我滚下无底的深渊里去！我要向永劫挑战。我的立场已经坚决，死也好，活也好，我什么都不管，只要痛痛快快地为我的父亲复仇。

国王　谁可以阻止你？

雷欧提斯　除了我自己的意志以外，全世界也不能阻止我；不费吹灰之力，就可以达到我的目的。

国王　好雷欧提斯，要是你想知道你的亲爱的父亲究竟是怎样死去的话，你还是先认识清楚谁是友人谁是敌人呢，还是不分皂白地把他们一概作为你的复仇的对象？

雷欧提斯　冤有头，债有主，我只要找我父亲的敌人算账。

国王　那么你要知道谁是他的敌人吗？

雷欧提斯　对于他的好朋友，我愿意张开我的手臂拥抱他们，像舍身的鹈鹕一样，把我的血供他们畅饮[1]。

国王　啊，现在你才说得像一个孝顺的儿子和真正的绅士。我不但对于令尊的死不曾有份，而且为此也感觉到非常的悲痛；这一个事实将会透过你的心，正像白昼的阳光照射你的眼睛一样。

众人　（在内）放她进去！

雷欧提斯　怎么！那是什么声音？

奥菲利娅重上。

雷欧提斯　啊，赤热的烈焰，炙枯了我的脑浆吧！七倍辛酸的眼泪，灼伤了我的视觉吧！天日在上，我一定要叫那害你疯狂的仇人重重地抵偿他的罪恶。啊，五月的玫瑰！亲爱的女郎，好妹妹，奥菲利娅！天啊！一个少女的理智，也会像一个老人的生命一样受不起打击吗？人性因为爱情而格外敏感，这敏感又常常会把自己最珍贵的部分奉献给所爱。

奥菲利娅　（唱）

他们把他抬上柩架；

哎呀，哎呀，哎哎呀；

在他坟上泪如雨下；

再会，我的鸽子！

雷欧提斯　要是你没有发疯，你会激励我复仇，你的言语也不会比你现在这样子更使我感动了。

奥菲利娅　你该唱“铛啊铛”你该唱“你叫他铛啊铛”啊，这纺轮转动的声音配合得多么好听！唱的是那坏良心的管家把主人的女儿拐了去了。

雷欧提斯　这一种无意识的话，比正言危论还要有力得多。

奥菲利娅　我是表示记忆的迷迭香；爱人，请你记着吧：这是表示思想的三色堇。

雷欧提斯　她在疯狂中把思想和记忆混杂在一起了。

奥菲利娅　（向克劳狄斯）这是给您谄媚人的茴香和忠诚的漏斗花；（向格特鲁德）这是给您的表示悔恨的芸香；这儿还留着一些给我自己；遇到礼拜天，我们可以叫它慈悲草。啊！您可以把您的芸香插戴得别致一点。这儿是一枝骗人的雏菊；我想要给您你几朵忠贞的紫罗兰，可是我父亲一死，它们全都谢了；他们说他死得很好，他们说他落了一个善终——（唱）

可爱的罗宾是我的宝贝。

雷欧提斯　忧愁、痛苦、悲哀和地狱中的磨难，在她身上都变成了可怜可爱。

奥菲利娅　（唱）

他会不会再回来？

他会不会再回来？

不，不，他死了；

你的命难保，

他再也不会回来。

他的胡须像白银，

满头黄发乱纷纷，

人死不能活，

且把悲声歇；

上帝饶赦他灵魂！

求上帝饶赦一切基督徒的灵魂！上帝和你们同在！（下）

雷欧提斯　上帝啊，你看见这种惨事吗？

国王　雷欧提斯，我必须跟你详细谈谈关于你所遭逢的不幸；你不能拒绝我这一个权利。你不妨先去选择几个你的最有见识的朋友，请他们在你我两人之间做公证人：要是他们评断的结果，认为是我主动或同谋杀害的，我愿意放弃我的国土，我的王冠，我的生命以及我所有的一切，作为对你的补偿；可是他们假如认为我是无罪的，那么你必须答应助我一臂之力，让我们两人开诚合作，定出一个惩凶的方策来。

雷欧提斯　就这样吧；他死得这样不明不白，他的下葬又是这样偷偷摸摸的，他的尸体上没有一些战士的荣饰，也不曾替他举行一些哀祭的仪式，从天上到地下都在发出愤懑不平的呼声，我不能不问一个明白。

国王　你可以明白一切；谁是真有罪的，让斧钺加在他的头上吧。请你跟我来。（同下）

第六场　城堡中另一室

霍拉旭及一仆人上。

霍拉旭　要来见我说话的是些什么人？

仆人　是几个水手，主人；他们说他们有信要交给您。

霍拉旭　叫他们进来。（仆人下）倘不是哈姆雷特殿下差来的人，我不知道在这世上的哪一部分会有人来看我。

水手等上。

水手甲　上帝祝福您，先生！

霍拉旭　愿他也祝福你。

水手乙　他要是高兴，先生，他会祝福我们的。这儿有一封信给您，先生——它是从那位到英格兰去的钦使处寄来的。——要是您的名字果然是霍拉旭的话。

霍拉旭　（读信）“霍拉旭，你把这封信看过以后，请把来人领去见一见国王；他们还有信要交给他。我们在海上的第二天，就有一艘很凶猛的海盗船向我们追击。我们因为船行太慢，只好勉力迎敌；在彼此相持的时候，我跳上了盗船，他们就立刻抛下我们的船，扬帆而去，剩下我一个人做他们的俘虏。他们对待我很是有礼，可是他们知道他们所做的事；我还要重谢他们哩。把我给国王的信交给他以后，请你就像逃命一般火速来见我。我有一些可以使你听了咋舌不已的话要在你的耳边说；可是事实的本身比这些话还要严重得多。来人可以把你带到我现在所在的地方。罗森格兰兹和吉尔登斯吞到英格兰去了；关于他们我还有许多话要告诉你，再会。你的哈姆雷特。”来，让我立刻就带你们去把你们的信送出，然后请你们领我到那把这些信交给你们的那个人的地方去。（同下）

第七场　城堡中　另一室

国王及雷欧提斯上。

国王　你已经用你同情的耳朵，听见我告诉你那杀死令尊的人，也在图谋我的生命；现在你必须明白我的无罪，并且把我当作你的一个心腹的友人了。

雷欧提斯　听您所说，果然像是真的；可是告诉我，为了您自己的安全起见，为什么您对于这样罪大恶极的暴行，不采取严厉的手段呢？

国王　啊！那是因为有两个理由，也许在你看来是不成其为理由的，可是对于我却有很大的关系。王后，他的母亲，差不多一天不看见他就不能生活；至于我自己，那么不管这是我的好处或是我的致命的弱点，我的生命和灵魂是这样跟她联结在一起，正像星球不能跳出轨道一样，我也不能没有她而生活。而且我之所以不能把这件案子公开，还有一个重要的顾虑：一般民众对他都有很大的好感，他们盲目的崇拜像一道使树木变成石块的魔泉一样，把他所有的错处都变成了优点；我的箭太轻太没有力了，遇到这样的狂风，一定不能射中目标，反而给吹了回来。

雷欧提斯　那么难道我的一个高贵的父亲就这样白白死去，一个好好的妹妹就这样白白疯了不成？她的完美卓越的姿容才德，是可以傲视一世，睥睨古今的。可是我的报仇的机会总有一天会到来。

国王　不要让这件事扰乱了你的睡眠；你不要以为我是这样一个麻木不仁的人，会让人家揪着我的胡须，还以为不过开开玩笑。不久你就可以听到消息。我爱你父亲，我也爱我自己；那我希望可以使你想到——

一使者上。

国王　啊！什么消息？

使者　启禀陛下，是哈姆雷特寄来的信；这一封是给陛下的，这一封是给王后的。

国王　哈姆雷特寄来的！谁把它们送到这儿来？

使者　他们说是几个水手，陛下，我没有看见他们；这两封信是克劳狄奥交给我的，他们把信送在他手里。

国王　雷欧提斯，你可以听一听这封信。出去！（使者下。读信）“陛下，我已经光着身子回到您的国土上来了。明天我就要请您允许我拜谒御容。让我先向您告我的不召而返之罪，然后再禀告您我这次突然而意外回国的原因。哈姆雷特敬上。”这是什么意思？同去的人也都一起回来了吗？还是什么人在捣鬼，其实并没有这么一回事？

雷欧提斯　您认识这笔迹吗？

国王　这确是哈姆雷特的亲笔。“光着身子”！这儿还附着一笔，说是“一个人回来”。你看他是什么用意？

雷欧提斯　我可不懂；陛下。可是他来得正好；我一想到我能够有这样一天当面申斥他的罪状，我的郁闷的心也热起来了。

国王　要是果然这样的话——这怎么可能，可这又确实是真的——雷欧提斯，你愿意听我的吩咐吗？

雷欧提斯　愿意，陛下，只要您不勉强我跟他和解。

国王　我是要使你自己心里得到平安。要是他现在中途而返，不预备再作这样的航行，那么我已经想好了一个计策，怂恿他去做一件事情，一定可以叫他自投罗网；而且他死了以后，谁也不能讲一句闲话，即使他的母亲也不能觉察我们的诡计，只好认为是一件意外的灾祸。

雷欧提斯　陛下，我愿意服从您的指挥；最好请您设法让他死在我的手里。

国王　我正是这样计划。自从你到国外游学以后，人家常常说起你有一种擅长的本领，这种话哈姆雷特也是早就听到过的；虽然在我的意见之中，这不过是你所有的才艺中间最不足道的一种，可是你的一切才艺的总和，都不及这一种本领更能挑起他的妒忌。

雷欧提斯　是什么本领呢，陛下？

国王　它虽然不过是装饰在少年人帽上的一条缎带，但也是少不了的；因为年轻人应该装束得华丽潇洒一些，表示他的健康活泼，正像老年人应该装束得朴素大方一些，表示他的矜严庄重一样。两个月以前，这儿来了一个诺曼底的绅士；我自己曾经和法国人在马上比过武艺，他们都是很精于骑术的；可是这位好汉简直有不可思议的魔力，他骑在马上，好像和他的坐骑化成了一体似的，随意驰骤，无不出神入化。他的技术是那样远超过我的预料，无论我杜撰一些怎样夸大的词句，都不够形容它的奇妙。

雷欧提斯　是个诺曼底人吗？

国王　是诺曼底人。

雷欧提斯　那么一定是拉摩德了。

国王　正是他。

雷欧提斯　我认识他；他的确是全国知名的勇士。

国王　他承认你的武艺很了不得，对于你的剑术尤其极口称赞，说是倘有人能够和你对敌，那一定大有可观；他发誓说他们国里的剑士要是跟你交起手来，一定会眼花缭乱，全然失去招架之功。他对你的这一番夸奖，使哈姆雷特妒恼交集，一心希望你快些回来，跟他比赛一下。从这一点上——

雷欧提斯　从这一点上怎么，陛下？

国王　雷欧提斯，你真爱你的父亲吗？还是不过是做作出来的悲哀，只有表面，没有真心？

雷欧提斯　您为什么这样问我？

国王　我不是以为你不爱你父亲；可是我知道爱不过起于一时感情的冲动，经验告诉我，经过了相当时间，它是会逐渐冷淡下去的。爱像一盏油灯，灯芯烧枯以后，它的火焰也会由微暗而至于消灭。一切事情都不能永远保持良好，因为过度的善反会摧毁它的本身，正像一个人因充血而死去一样。我们所要做的事，应该一想到就做；因为一个人的心理是会随时变化的，稍一迟疑就会遭遇种种的迁延阻碍。可是回到我们所要谈论的中心问题上来吧。哈姆雷特回来了；你预备怎样用行动代替言语，表明你自己的确是你父亲的孝子呢？

雷欧提斯　我要在教堂里割破他的喉咙。

国王　无论什么所在都不能庇护一个杀人的凶手；复仇不应该在碍手碍脚的地方。可是，好雷欧提斯，你要是果然志在复仇，还是住在自己家里不要出来。哈姆雷特回来以后，我们可以让他知道你也已经回来，叫几个人在他的面前夸奖你的本领，把你说得比那法国人所讲的还要了不得，怂恿他和你作一次比赛。他是个粗心的人，一点想不到人家在算计他，一定不会仔细检视比赛用的刀剑的利钝；你只要预先把一柄利剑混杂在里面，趁他没有注意的时候不动声色地自己拿了，在比赛之际，看准他的要害刺了过去，就可以替你父亲报了仇了。

雷欧提斯　我愿意这样做；为了达到复仇的目的，我还要在我的剑上涂一些毒药。我已经从一个卖药人手里买到一种致命的药油，只要在剑头上沾了一滴，刺到人身上，它一碰到血，即使只是擦破了一些皮肤，也会毒性发作，无论什么灵丹仙草，都不能挽救他的性命。我这就去把剑尖蘸上这毒油，只要刺破他一点就让他送命。

国王　让我们再考虑考虑，看时间和机会能够给我们什么方便。要是这一个计策会失败，要是我们会在行动之间露出了破绽，那么还是不要尝试的好。为了预防失败起见，我们应该另外再想一个万全之计。且慢！让我想来：我们可以对你们两人的胜负打赌；啊，有了：你在跟他交手的时候，必须使出你的全副的精神，使他疲于奔命，等他口干烦躁，要讨水喝的当儿，我就为他预备好一杯毒酒，万一他逃过了你的毒剑，也逃不过我们这一着，且慢！什么声音？啊，亲爱的王后！

王后上。

王后　一桩祸事刚刚到来，又有一桩接踵而至。雷欧提斯，你的妹妹掉在水里淹死了。

雷欧提斯　淹死了！啊！在哪儿？

王后　在小溪之旁，斜生着一株杨柳，它的毵毵的枝叶倒映在明镜一样的水流之中，她一个人到那儿去，用毛茛、荨麻、雏菊和紫罗兰编成了一个个花圈；雏菊和长颈兰——正派的姑娘管这种花叫死人指头，说粗话的牧人还给它起有另一个不雅的名字——编成了一个个花圈，替她自己做成了奇异的装饰。她爬上一根横垂的树枝，想要把她的花冠挂在上面，就在这时候，树枝折断了，连人带花一起落下呜咽的溪水里。她的衣服四散展开，使她暂时像人鱼一样漂浮水上……她嘴里还断断续续唱着古老的谣曲，好像一点不感觉到处境的险恶，又好像她本来就是生长在水中的一般。可是不多一会儿，她的衣服给水浸得重起来了，这可怜的人儿歌还没有唱完，就已经沉了下去。

雷欧提斯　唉！那么她淹死了吗？

王后　淹死了，淹死了！

雷欧提斯　太多的水淹没了你的身体，可怜的奥菲利娅，所以我必须忍住我的眼泪。可是人类的常情是不能遏阻的，我掩饰不了心中的悲哀，只好顾不得惭愧了，当我们的眼泪干了以后，我们的妇人之仁也会随着消灭的。再会，陛下！我有一段炎炎欲焚的烈火般的话，可是我的傻气的眼泪把它浇熄了。（下）

国王　让我们跟上去，格特鲁德；我好容易才把他的怒气平息了一下，现在我怕又要把它挑起来了。快让我们跟上去吧。（同下）

[1]昔人误信鹈鹕以其血哺雏，故云。

第五幕

第一场　墓地

二小丑携锄锹等上。

甲丑　她存心自己脱离人世，却要照基督徒的仪式下葬吗？

乙丑　我对你说是的，所以你赶快把她的坟掘好吧；验尸官已经验明她的死状，宣布应该按照基督徒的仪式把她下葬。

甲丑　这可奇了，难道她是因为自卫而跳下水里的吗？

乙丑　他们验明是这样的。

甲丑　那一定是自杀了，不可能有别的原因。因为问题是这样的：要是我有意投水自杀，那必须成立一个行为；一个行为可以分为三部分，那就是干，行，做；所以，她是有意投水自杀的。

乙丑　唉，你听我说——

甲丑　让我说完。这儿是水；好。这儿站着人；好。要是这个人跑到这个水里，把他自己淹死了，那么，不管他自己愿不愿意，总是他自己跑下去的；你听见了没有？可是要是那水走到他的身上把他淹死了，那就不是他自己把自己淹死；所以，对于他自己的死无罪的人，并没有杀害他自己的生命。

乙丑　法律上是这样说的吗？

甲丑　嗯，是的，这是验尸官的验尸法。

乙丑　说一句老实话，要是这个死的不是一位贵家女子，他们绝不会按照基督徒的仪式把她下葬的。

甲丑　对了，你说得有理；有财有势的人，就是要投河上吊，比起他们同教的基督徒来也可以格外通融，世上的事情真是太不公平了！来，我的锄头。古时候没有什么绅士，只有一些种地的，开沟的，掘坟的人；他们都继承着亚当的行业。

乙丑　亚当也算是世家？

甲丑　当然，他在创立家业方面很有一套呢！

乙丑　他有一套？

甲丑　怎么？你是个异教徒吗？你有没有读过《圣经》？《圣经》上说：“亚当掘地。”没有一套，能够掘地吗？让我再问你一个问题；要是你回答得不对，那么你就承认你自己——

乙丑　你问吧。

甲丑　谁造出的东西比泥水匠，船匠或是木匠更坚固？

乙丑　造绞架的人；因为一千个在它上面悬挂过的人都已经先后死去，它还是站在那儿动都不动。

甲丑　我很喜欢你的聪明，真的。绞架是很合适的；可是它怎么是合适的？它对于那些有罪的人是合适的。你说绞架造得比教堂还坚固，说这样的话是罪过的；所以，绞架对于你是合适的。来，重新说过。

乙丑　谁造出的东西比泥水匠，船匠或是木匠更坚固？

甲丑　嗯，你回答了这个问题，我就让你下工。

乙丑　呃，现在我知道了。

甲丑　说吧。

乙丑　真的，我可回答不出来。

哈姆雷特及霍拉旭上；立远处。

甲丑　别绞尽你的脑汁了，懒驴子是打死也走不快的；下回有人问你这个问题的时候，你就对他说：“掘坟的人。”因为他造的房子是可以一直住到世界末日的。去，到酒店里去给我倒一杯酒来。

（乙丑下。甲丑且掘且歌）

年轻时候最爱偷情，

觉得那事很有趣味；

规规矩矩学做好人，

在我看来太无意义。

哈姆雷特　这家伙难道对于他的工作一点没有什么感觉，在掘坟的时候还会唱歌吗？

霍拉旭　他做惯了这种事，所以不以为意。

哈姆雷特　正是；不大劳动的手，它的感觉要比较灵敏一些。

甲丑　（唱）

谁料如今岁月潜移，

老景催人急于星火，

两腿挺直，一命归西，

世上原来不曾有我。（掷起一骷髅）

哈姆雷特　那个骷髅里面曾经有一条舌头，它还会唱歌哩；瞧这家伙把它摔在地上，好像它是第一个杀人凶手该隐[1]的颚骨似的！它也许是一个政客的头颅，现在却让这蠢货把它丢来踢去；也许他生前是个偷天换日的好手，你看是不是？

霍拉旭　也许是的，殿下。

哈姆雷特　也许是一个朝臣，他会说：“早安，大人！您好，大人！”也许他就是某大人，嘴里称赞某大人的马好，心里却想把它讨了来，你看是不是？

霍拉旭　是，殿下。

哈姆雷特　啊，正是；现在却让蛆虫伴寝，他的下巴也脱掉了，一柄工役的锄头可以在他头上敲来敲去。从这种变化上，我们大可看透了生命的无常。难道这些枯骨生前受了那么多的教养，死后却只好给人家当木块一般抛着玩吗？想起来我的骨头都痛了。

甲丑　（唱）

锄头一柄，铁铲一把，

殓衾一方掩面遮身；

挖松泥土深深掘下，

掘了个坑招待客人。（掷起另一骷髅）

哈姆雷特　又是一个；谁知道那不会是一个律师的骷髅？他的玩弄刀笔的手段，颠倒黑白的雄辩，现在都到哪儿去了？为什么他让这个放肆的家伙用龌龊的铁铲敲他的脑壳，不去控告他一个殴打罪？哼！这家伙生前也许曾经买下许多地产，开口闭口用那些条文、具结、罚款、证据、赔偿一类的名词吓人；现在他的脑壳里塞满了泥土，这就算是他所取得的罚款和最后的赔偿了吗？除了两张契约大小的一方地面以外，谁能替他证明他究竟有多少地产？这一撮黄土，就是他所有的一切了吗，吓？

霍拉旭　这就是他所有的一切了，殿下。

哈姆雷特　契约纸不是羊皮做的吗？

霍拉旭　是的，殿下，也有用小牛皮做的。

哈姆雷特　我看痴心指靠那些玩意儿的人，比牲口聪明不了多少。我要去跟这家伙谈谈。喂，这是谁的坟墓？

甲丑　我的，先生——

挖松泥土深深掘下，

掘了个坑招待客人。

哈姆雷特　胡说！坟墓是死人睡的，怎么说是你的？我看也是你的，因为你在里头胡闹。

甲丑　您在外头也不老实，先生，所以这坟不是您的；至于说我，我倒没有在里头胡闹，可是这坟的确是我的。

哈姆雷特　你在里头，又说是你的，这就是“在里头胡闹”。因为挖坟是为死人，不是为会蹦会跳的活人，所以说你胡闹。

甲丑　这套胡闹的话果然会蹦会跳，先生，等会儿又该从我这里跳到您那里去了。

哈姆雷特　你是在给什么人掘这坟墓？是个男人吗？

甲丑　不是男人，先生。

哈姆雷特　那么是个女人？

甲丑　也不是女人。

哈姆雷特　不是男人，也不是女人，那么谁葬在这里面？

甲丑　先生，她本来是一个女人，可是上帝让她的灵魂得到安息，她已经死了。

哈姆雷特　这混蛋倒会分辨得这样清楚！我们讲话必须直截痛快，要是像这样含含糊糊的，可把人烦死了。凭着上帝发誓，霍拉旭，我觉得这三年来，时世变得越发不成样子了，一个平民也敢用他的脚趾去踢痛贵人的后跟，庄稼汉的脚趾头已经挨近贵族的脚后跟，可以磨破那上面的冻疮了——你做这掘墓的营生，已经多少年了？

甲丑　我开始干这营生，是在我们的老王爷哈姆雷特打败福丁布拉斯那一天。

哈姆雷特　那是多久以前的事？

甲丑　你不知道吗？每一个傻子都知道的；那正是小哈姆雷特出世的那一天，就是那个发了疯给他们送到英格兰去的。

哈姆雷特　嗯，对了；为什么他们叫他到英格兰去？

甲丑　就是因为他发了疯呀；他到英格兰去，他的疯病就会好的，即使疯病不会好，在那边也没有什么关系。

哈姆雷特　为什么？

甲丑　英格兰人不会把他当作疯子；他们都跟他一样疯。

哈姆雷特　他怎么会发疯？

甲丑　人家说得很奇怪。

哈姆雷特　什么奇怪？

甲丑　他们说他脑子有了毛病。

哈姆雷特　从哪里来的毛病？

甲丑　还不就是从丹麦本地来的？我在本地干这掘墓的营生，从小到大，一共有三十年了。

哈姆雷特　一个人埋在地下，要经过多少时候才会腐烂？

甲丑　假如他不是在未死以前就已经腐烂——就如现在多的是害杨梅疮死的尸体，简直抬都抬不下去——他大概可以过八九年；一个硝皮匠在九年以内不会腐烂。

哈姆雷特　为什么他要比别人长久一些？

甲丑　因为，先生，他的皮硝得比人家的硬，可以长久不透水；尸体一碰到水，是最会腐烂的。这儿又是一个骷髅；这骷髅已经埋在地下二十三年了。

哈姆雷特　它是谁的骷髅？

甲丑　是个婊子养的疯小子；你猜是谁？

哈姆雷特　不，我猜不出。

甲丑　这个遭瘟的疯小子！他有一次把一瓶葡萄酒倒在我的头上。这一个骷髅，先生，是国王的弄人郁利克的骷髅。

哈姆雷特　这就是他！

甲仆　正是他。

哈姆雷特　让我看。（取骷髅）唉，可怜的郁利克！霍拉旭，我认识他，他是一个最会开玩笑，非常富于想象力的家伙。他曾经把我负在背上一千次；现在我一想起来，却忍不住心头作呕。这儿本来有两片嘴唇，我不知吻过它们多少次。——现在你还会挖苦人吗？你还会蹦蹦跳跳，逗人发笑吗？你还会唱歌吗？你还会随口编造一些笑话，说得满座捧腹吗？你没有留下一个笑话，讥笑你自己吗？这样垂头丧气了吗？现在你给我到小姐的闺房里去，对她说，凭她脸上的脂粉搽得一寸厚，到后来总要变成这个样子的；你用这样的话告诉她，看她笑不笑吧。霍拉旭，请你告诉我一件事情。

霍拉旭　什么事情，殿下？

哈姆雷特　你想亚历山大在地下也是这副形状吗？

霍拉旭　也是这样。

哈姆雷特　也有同样的臭味吗？呸！（掷下骷髅）

霍拉旭　也有同样的臭味，殿下。

哈姆雷特　谁知道我们将来会变成一些什么下贱的东西，霍拉旭！要是我们用想象推测下去，谁知道亚历山大的高贵的尸体，是不是塞在酒桶口上的泥土？

霍拉旭　那未免太想入非非了。

哈姆雷特　不，一点不，这是很可能的；我们可以这样想；亚历山大死了；亚历山大埋葬了；亚历山大化为尘土；人们把尘土做成烂泥；那么为什么亚历山大所变成的烂泥，不会被人家拿来塞在啤酒桶的口上呢？

恺撒死了，他尊严的尸体

也许变了泥把破墙填砌；

啊！他从前是何等的英雄，

现在只好替人挡雨遮风！

可是不要做声！不要做声！站开，国王来了。

教士等列队上；众舁奥菲利娅尸体前行；雷欧提斯及诸送葬者，国王，王后及侍从等随后。

哈姆雷特　王后和朝臣们也都来了；他们是送什么人下葬呢？仪式又是这样草率的？瞧上去好像他们所送葬的那个人，是自杀而死的，同时又是个很有身份的人。让我们躲在一旁瞧瞧他们。（与霍拉旭退后）

雷欧提斯　还有些什么仪式？

哈姆雷特　（向霍拉旭旁白）那是雷欧提斯，一个很高贵的青年；听着。

雷欧提斯　还有些什么仪式？

教士甲　她的葬礼已经超过了她所应得的名分。她的死状很是可疑；倘不是因为我们迫于权力，按例就该把她安葬在圣地以外，直到最后审判的喇叭吹召她起来。我们不但不应该替她祷告，而且还要用砖瓦碎石丢在她坟上；可是现在我们已经允许给她处女的葬礼，用花圈盖在她的身上，替她散播鲜花，鸣钟送她入土，这还不够吗？

雷欧提斯　难道不能再有其他仪式了吗？

教士甲　不能再有其他仪式了；要是我们为她奏安魂乐，就像对于一般平安死去的灵魂一样，那就要亵渎了教规。

雷欧提斯　把她放下泥土里去；愿她的娇美无瑕的肉体上，生出芬芳馥郁的紫罗兰来！我告诉你，你这下贱的教士，我的妹妹将要做一个天使，你死了却要在地狱里呼号。

哈姆雷特　什么！美丽的奥菲利娅吗？

王后　好花是应当散在美人身上的；永别了！（散花）我本来希望你做我的哈姆雷特的妻子；这些鲜花本来要铺在你的新床上，亲爱的女郎，谁想得到我要把它们散在你的坟上！

雷欧提斯　啊！但愿千百重的灾祸，降临在害得你精神错乱的那个该死的恶人的头上！等一等，不要就把泥土盖上！让我再把她拥抱一次。（跳入墓中）现在把你们的泥土倒下来，把死的和活的一起掩埋了吧；让这块平地上堆起一座高山，那古老的皮立翁和苍秀插天的奥林匹斯山都要俯伏在它的足下[2]。

哈姆雷特　（上前）哪一个人的心里装载得下这样沉重的悲伤？哪一个人的哀恸的词句，可以使天上的流星惊疑止步？那是我，丹麦王子哈姆雷特！（跳下墓中）

雷欧提斯　魔鬼抓了你的灵魂去！（将哈姆雷特揪住）

哈姆雷特　你祷告错了。请把你的手从我喉咙上拿开；因为我虽然不是一个暴躁易怒的人，可是我的火性发作起来，是很危险的，你还是不要激恼我吧。放开你的手！

国王　把他们扯开！

王后　哈姆雷特！哈姆雷特！

众人　殿下，公子——

霍拉旭　好殿下，安静点儿。（侍从等分开二人，二人自墓中出）

哈姆雷特　嘿，我愿意为了这个题目跟他决斗，直到我的眼皮不再跳动。

王后　啊，我的孩子！什么题目？

哈姆雷特　我爱奥菲利娅；四万个兄弟的爱合起来，还抵不过我对她的爱。你愿意为她干些什么事情？

国王　啊！他是个疯人，雷欧提斯。

王后　看在上帝的情分上，不要跟他认真。

哈姆雷特　哼，让我瞧瞧你会干些什么事。你会哭吗？你会打架吗？你会绝食吗？你会撕破你自己的身体吗？你会喝一大缸醋吗？你会吃一条鳄鱼吗？我都做得到。你是到这儿来哭泣的吗？你跳下她的坟墓里，是要当面羞辱我吗？你跟她活埋在一起，我也会跟她活埋在一起；要是你还要夸说什么高山大岭，那么让他们把几百万亩的泥土堆在我们身上，直到我们的地面深陷到赤热的地心，直到把我们的地面堆得高到可以被“烈火天”烧焦，让巍峨的奥萨[3]在相形之下变得只像一个瘤那么大吧！嘿，你会吹，我就不会吹吗？

王后　这不过是他一时的疯话。他的疯病一发作起来，总是这个样子的；可是等一会儿他就会安静下来，正像母鸽孵育她那一双黄茸茸的雏鸽的时候一样温和了。

哈姆雷特　听我说，老兄，你为什么这样对待我？我一向是爱你的。可是这些都不用说了，有本领的，随他干什么事吧；猫总是要叫，狗总是要闹的。（下）

国王　好霍拉旭，请你跟住他。（霍拉旭下，向雷欧提斯）记住我们昨天晚上所说的话，格外忍耐点儿吧；我们马上就可以实行我们的办法。好格特鲁德，叫几个人好好看守你的儿子。这一个坟上将要有一块活生生的墓碑。安宁的时间不久就会到来；现在我们必须耐着心把一切安排。（同下）

第二场　城堡中的厅堂

哈姆雷特及霍拉旭上。

哈姆雷特　这个题目已经讲完，现在我可以让你知道另外一段事情。你还记得当初的一切经过情形吗？

霍拉旭　记得，殿下！

哈姆雷特　在我的心里有一种战争，使我不能睡眠；我觉得我的处境比锁在脚镣里的叛变的水手还要难堪。我就鲁莽行事，结果倒鲁莽对了。我们应该知道，我们乘着一时的孟浪，往往反而可以做出一些为我们的深谋密虑所做不成功的事；从这一点上，我们可以看出来，无论我们怎样辛苦图谋，我们的结果却早已有一种冥冥中的力量把它布置好了。

霍拉旭　这是无可置疑的。

哈姆雷特　我从舱里出来，一件航海的宽衣罩在我的身上，我在黑暗之中摸索着找寻那封公文，果然给我达到目的，摸到了他们的包裹，拿着它回到我自己的地方；疑心使我忘了礼貌，我大胆地拆开了他们的公文，在那里面，霍拉旭——啊，堂皇的诡计！——我发现一道切实的命令，借了许多好听的理由为名，掩藏着狰狞丑恶的鬼蜮的面貌，说是为了丹麦和英格兰双方的利益，决不能让我这个危险凶残的家伙逃脱，接到公文后，必须不等磨好利斧，立即枭下我的首级。

霍拉旭　有这等事？

哈姆雷特　这一封就是原来的国书；你有空的时候可以仔细读一下。可是你愿意听我告诉你后来我怎么办吗？

霍拉旭　请您告诉我。

哈姆雷特　在这样重重诡计的包围之中，我的脑筋不等我定下心来思索，就开始活动起来了；我坐下来另外写了一通国书，字迹清清楚楚。从前我曾经抱着跟我们那些政治家们同样的意见，认为字体端正是一件有失体面的事，总是想竭力忘记这一种技能，可是现在它却对我有了大大的用处。你知道我写些什么话吗？

霍拉旭　嗯，殿下。

哈姆雷特　我用国王的名义，向英王提出恳切的要求，因为英格兰是他忠心的藩属，因为两国之间的友谊，必须让它像棕榈树一样发荣繁茂，因为和平的女神必须永远戴着她的荣冠，沟通彼此的情感，以及许许多多诸如此类的重要理由，请他在读完这一封信以后，不要有任何的迟延，立刻把那两个传书的来使处死，不让他们有从容忏悔的时间。

霍拉旭　可是国书上没有盖印，那怎么办呢？

哈姆雷特　啊，就在这件事上，也可以看出一切都是上天预先注定。我的衣袋里恰巧藏着我父亲的私印，它跟丹麦的国玺是一个式样的；我把伪造的国书照着原来的样子折好，签上名字，盖上印玺，把它小心封好，归还原处，一点没有露出破绽。下一天就遇见了海盗，那以后的情形，你早已知道了。

霍拉旭　这样说来，吉尔登斯吞和罗森格兰兹是去送死的了。

哈姆雷特　哎，朋友，他们本来是自己钻求这件差使的；我在良心上没有对不起他们的地方，是他们自己的阿谀献媚断送了他们的生命。两个强敌猛烈争斗的时候，不自量力的微弱之辈，却去插身在他们的刀剑中间，这样的事情是最危险不过的。

霍拉旭　嘿，这是一个什么国王！

哈姆雷特　你想，我是不是应该——他杀死了我的父王，奸污了我的母亲，篡夺了我的嗣位的权利，用这种诡计谋害我的生命，凭良心说我是不是应该亲手向他复仇雪恨？上天会不会嘉许我替世上剪除这一个戕害天性的蟊贼，不让他继续为非作恶？

霍拉旭　他不久就会从英格兰得到消息，知道这一回事情产生了怎样的结果。

哈姆雷特　时间虽然很局促，可是我已经抓住眼前这一刻工夫；一个人的生命可以在说一个“一”字的一刹那之间了结。可是我很后悔，好霍拉旭，不该在雷欧提斯之前失去了自制；因为他所遭遇的惨痛，正是我自己的怨愤的影子。我要取得他的好感。可是他倘不是那样夸大他的悲哀，我也决不会动起那么大的火性来的。

霍拉旭　不要做声！谁来了？

奥斯里克上。

奥斯里克　殿下，欢迎您回到丹麦来！

哈姆雷特　谢谢您，先生。（向霍拉旭旁白）你认识这只水苍蝇吗？

霍拉旭　（向哈姆雷特旁白）不，殿下。

哈姆雷特　（向霍拉旭旁白）那是你的运气，因为认识他是一件丢脸的事。他有许多肥田美壤；一头畜生要是做了一群畜生的主子，就有资格把食槽搬到国王的席上来了。他“咯咯”叫起来简直没个完，可是——我方才也说——他拥有大批粪土。

奥斯里克　殿下，您要是有空的话，我奉陛下之命，要来告诉您一件事情。

哈姆雷特　先生，我愿意恭聆大教。您的帽子是应该戴在头上的，您还是戴上去吧。

奥斯里克　谢谢殿下，天气真热。

哈姆雷特　不，相信我，天冷得很，在刮北风哩。

奥斯里克　真的有点儿冷，殿下。

哈姆雷特　可是对于像我这样的体质，我觉得这一种天气却是闷热得厉害。

奥斯里克　对了，殿下；真是说不出来的闷热。可是，殿下，陛下叫我来通知您一声，他已经为您下了一个很大的赌注了。殿下，事情是这样的——

哈姆雷特　请您不要忘记了您的帽子。（促奥斯里克戴上帽子）

奥斯里克　不，殿下，我还是这样舒服些，真的。殿下，雷欧提斯新近到我们的宫廷里来；相信我，他是一位完善的绅士，充满着最卓越的特点，他的态度非常温雅，他的谈吐又显得非常渊博；说一句发自心中的话，他是上流社会的指南针，因为在他身上可以找到一个绅士所应有的品质。

哈姆雷特　先生，他对于您这一番描写，的确可以当之无愧；虽然我知道，要是把他的好处一件一件列举出来，不但我们的记忆将要因此而淆乱，交不出一篇正确的账目来，而且他这一艘满帆的快船，也绝不是我们失舵之舟所能追及；可是，凭着真诚的赞美而言，我认为他是一个才德优异的人，他的高超的禀赋是那样稀有而罕见，说一句真心的话，除了在他的镜子里以外，再也找不到第二个跟他同样的人，纷纷追踪求迹之辈，不过是他的影子而已。

奥斯里克　殿下把他说得一点不错。

哈姆雷特　您的用意呢？为什么我们要用尘俗的呼吸，嘘在这位绅士的身上呢？

奥斯里克　殿下？

霍拉旭　自己所用的语言，到了别人嘴里，您就听不懂了吗？

哈姆雷特　您向我提起这位绅士的名字，是什么意思？

奥斯里克　雷欧提斯吗？

霍拉旭　他的嘴里已经变得空空洞洞，因为他的那些好听的话都说完了。

哈姆雷特　正是雷欧提斯。

奥斯里克　我知道您不是不知道——

哈姆雷特　您既然知道我这人不是不明白，那就很好；可是说句老实话，即使你知道我是明白人，对我也不是什么光荣的事。好，您怎么说？

奥斯里克　您不是不知道雷欧提斯有些什么特长——

哈姆雷特　那我可不敢说，因为也许人家会疑心我有意跟他比并高下；可是要知道一个人的底细，应该先知道他自己。

奥斯里克　殿下，我的意思是说他的武艺；人家都称赞他的本领一时无两。

哈姆雷特　他会使些什么武器？

奥斯里克　长剑和短刀。

哈姆雷特　他会使这两种武器吗？很好。

奥斯里克　殿下，王上已经用六匹巴巴里的骏马跟他打赌；在他的一方面，照我所知道的，是六柄法国的宝剑和好刀，连同一切鞘带钩子之类的附件，其中有三柄的挂机尤其珍奇可爱，跟剑柄配得非常合适，式样非常精致，花纹非常富丽。

哈姆雷特　您所说的挂机是什么东西？

霍拉旭　我知道您要听懂他的话，非得翻查一下注解不可。

奥斯里克　殿下，挂机就是剑柄上的钩子。

哈姆雷特　要是我们腰间挂着大炮，用这个名词倒还合适；在那一天还没有来到以前，我看还是就叫它钩子吧。好，说下去；六匹巴巴里骏马对六柄法国宝剑，附件在内，外加三条花纹富丽的挂机。法国货对丹麦货。可是，用你的话来说，这样“押”是为了什么呢？

奥斯里克　殿下，王上跟他打赌，要是你们两人交起手来，在十二个回合之中，他至多不过有三个回合占到您的上风，殿下要是答应的话，马上就可以试一试。

哈姆雷特　要是我不答应呢？

奥斯里克　殿下，我的意思是说，王上要请您去跟他当面比较高低。

哈姆雷特　先生，我还要在这儿厅堂里散散步。您去回陛下说，现在是我一天之中休息的时间。叫他们把比赛用的钝剑预备好了，要是这位绅士愿意，王上也不改变他的意见的话，我愿意尽力为他博取一次胜利；万一不幸失败，那我也不过丢了一次脸，给他多剁了两下。

奥斯里克　我就照这样去回话吗？

哈姆雷特　您就照这个意思去说，随便您再加上一些什么辞藻都行。

奥斯里克　（鞠躬）我愿向殿下奉献的我赤诚的心。

哈姆雷特　不敢当，可不敢当。（奥斯里克下）他的那颗心只能由他奉献，别人可谁也不敢替他送人。

霍拉旭　这一只小鸭子顶着壳儿逃走了。

哈姆雷特　他在母亲怀抱里的时候，也要先把他母亲的奶头恭维几句然后吮吸。像他这一类靠着一些繁文缛礼撑撑场面的家伙，正是愚妄的世人所醉心的；他们的浅薄的牙慧使傻瓜和聪明人同样受他们的欺骗，可是一经试验，他们的水泡就爆破了。

一贵族上。

贵族　殿下，陛下刚才叫奥斯里克来向您传话，知道您在这儿厅上等候他的旨意；他叫我再来问您一声，您是不是仍旧愿意跟雷欧提斯比剑，还是慢慢再说。

哈姆雷特　我没有改变我的初心，一切服从王上的旨意。现在也好，无论什么时候都好，只要他方便，我总是随时准备着，除非我丧失了现在所有的力气。

贵族　王上，娘娘，跟其他的人都要到这儿来了。

哈姆雷特　他们来得正好。

贵族　娘娘请您在开始比赛以前，对雷欧提斯客气几句。

哈姆雷特　我愿意服从她的教诲。（贵族下）

霍拉旭　殿下，您在这一回打赌中间，多半要失败的。

哈姆雷特　我想我不会失败。自从他到法国去以后，我练习得很勤；我一定可以把他打败。可是你不知道我的心里是多么不舒服；那也不用说了。

霍拉旭　啊，我的好殿下——

哈姆雷特　那不过是一种傻气的心理；可是一个女人也许会因为这种莫名其妙的疑虑而惶惑。

霍拉旭　要是您心里不愿意做一件事，那么就不要做吧。我可以去通知他们不用到这儿来，说您现在不能比赛。

哈姆雷特　不，我们不要害怕什么预兆；一只雀子的死生，都是命运预先注定的。注定在今天，就不会是明天；不是明天，就是今天；逃过了今天，明天还是逃不了，随时准备着就是了。一个人既然在离开世界的时候，只能一无所有，那么早早脱身而去，不是更好吗？随它去。

国王、王后、雷欧提斯、众贵族、奥斯里克及侍从等持钝剑等上。

国王　来，哈姆雷特，来，让我替你们两人和解和解。（牵雷欧提斯、哈姆雷特二人手使相握）

哈姆雷特　原谅我，雷欧提斯；我得罪了你，可是你是个堂堂男子，请你原谅我吧。这儿在场的众人都知道，你也一定听见人家说起，我是怎样被疯狂害苦了。凡是我的所作所为，足以伤害你的感情和荣誉，激起你的愤怒来的，我现在声明都是我在疯狂中犯下的过失。难道哈姆雷特会做对不起雷欧提斯的事吗？哈姆雷特决不会做这种事。要是哈姆雷特在丧失他自己的心神的时候，做了对不起雷欧提斯的事，那样的事不是哈姆雷特做的，哈姆雷特不能承认。那么是谁做的呢？是他的疯狂。既然是这样，那么哈姆雷特也是属于受害的一方，他的疯狂是可怜的哈姆雷特的敌人。当着在座众人之前，我承认我在无心中射出的箭，误伤了我的兄弟；我现在要向他请求大度包涵，宽恕我的不是出于故意的罪恶。

雷欧提斯　我的感情是激动我复仇的主要力量，现在从感情上说我自然是满意了，但是还有事关荣誉这一条；除非有什么为众人所敬仰的长者，告诉我可以跟你捐除宿怨，指出这样的事是有前例可援的，不至于损害我的名誉，那时我才可以跟你言归于好。现在我先接受你友好的表示，并且表示不会辜负你的盛情。

哈姆雷特　我绝对信任你的诚意，愿意奉陪你举行这一次友谊的比赛。把钝剑给我们。来。

雷欧提斯　来，给我一柄。

哈姆雷特　雷欧提斯，我的剑术荒疏已久，只能给你帮场，正像最黑暗的夜里一颗吐耀的明星一般，彼此相形之下，一定更显得你的本领的高强。

雷欧提斯　殿下不要取笑。

哈姆雷特　不，我可以举手起誓，这不是取笑。

国王　奥斯里克，把钝剑分给他们。哈姆雷特侄儿，你知道我们怎样打赌吗？

哈姆雷特　我知道，陛下；您把赌注下在实力较弱的一方了。

国王　我想我的判断不会有错。你们两人的技术我都领教过；现在既然众人皆说他胜你一筹，那就叫他让你几招。

雷欧提斯　这一柄太重了；换一柄给我。

哈姆雷特　这一柄我很满意。这些钝剑都是同样长短的吗？

奥斯里克　是，殿下。（二人准备比赛）

国王　替我在那桌子上斟下几杯酒。要是哈姆雷特击中了第一剑或是第二剑，或是在第三次交锋的时候争得上风，让所有的碉堡上一齐鸣起炮来；国王将要饮酒慰劳哈姆雷特，他还要拿一颗比丹麦四代国王戴在王冠上的更贵重的珍珠丢在酒杯里。把杯子给我；鼓声一起，喇叭就接着吹响，通知外面的炮手，让炮声震彻天地，报告这一个消息：“现在国王为哈姆雷特祝饮了！”来，开始比赛吧；你们在场裁判的都要留心看好。

哈姆雷特　请了。

雷欧提斯　请了，殿下。（二人比剑）

哈姆雷特　一剑。

雷欧提斯　不，没有击中。

哈姆雷特　请裁判员公断。

奥斯里克　中了，很明显的一剑。

雷欧提斯　好；再来。

国王　且慢，拿酒来。哈姆雷特，这一颗珍珠是你的；祝你健康！把这一杯酒给他。（喇叭齐奏，内鸣炮）

哈姆雷特　让我先赛完这一局；暂时把它放在一旁，来。（二人比剑）又是一剑；你怎么说？

雷欧提斯　我承认给你碰着了。

国王　我们的孩子一定会胜利。

王后　他身体太胖，有些喘不过气来。来，哈姆雷特，把我的手巾拿去，揩干你额上的汗。王后为你饮下这一杯酒，祝你的胜利，哈姆雷特。

哈姆雷特　好妈妈！

国王　格特鲁德，不要喝。

王后　我要喝的，陛下；请您原谅我。

国王　（旁白）这一杯酒里有毒；太迟了！

哈姆雷特　母亲，我现在还不敢喝酒，等一等再喝吧。

王后　来，让我擦干你的脸。

雷欧提斯　陛下，现在我一定要击中他了。

国王　我怕你击不中他。

雷欧提斯　（旁白）可是我的良心却不赞成我干这件事。

哈姆雷特　来，再受我一剑，雷欧提斯。你怎么一点不起劲？请你使出你全身的本领来吧；我怕你在开我的玩笑哩。

雷欧提斯　你这样说吗？来。（二人比剑）

奥斯里克　两边都没有中。

雷欧提斯　受我一剑！（雷欧提斯剑刺伤哈姆雷特；二人在争夺中彼此手中之剑各为对方夺去，哈姆雷特以夺来之剑刺雷欧提斯，雷欧提斯亦受伤）

国王　分开他们！他们动起火来了。

哈姆雷特　来，再试一下。（雷欧提斯倒地，王后倒地）

奥斯里克　哎哟，瞧王后怎么啦！

霍拉旭　他们两人都在流血，您怎么啦，殿下？

奥斯里克　您怎么啦？雷欧提斯？

雷欧提斯　唉，奥斯里克，正像一只自投罗网的山鹬，我用诡计害人，反而害了自己，这也是我应得的报应。

哈姆雷特　王后怎么啦？

国王　她看见他们流血，昏了过去了。

王后　不，不，那杯酒，那杯酒——啊，我的亲爱的哈姆雷特！那杯酒，那杯酒，我中毒了。（死）

哈姆雷特　啊，奸恶的阴谋！喂！把门锁上了！阴谋！查出来是哪一个人干的。（雷欧提斯倒地）

雷欧提斯　凶手就在这儿，哈姆雷特。哈姆雷特，你已经不能活命了；世上没有一种药可以救治你，不到半小时，你就要死去。那杀人的凶器就在你的手里，它的锋利的刃上还涂着毒药。这奸恶的诡计已经回转来害了我自己；瞧！我躺在这儿，再也不会站起来了。你的母亲也中了毒。我说不下去了。国王——国王——都是他一个人的罪恶。

哈姆雷特　锋利的刃上还涂着毒药！——好，毒药，发挥你的力量吧！（刺国王）

众人　反了！反了！

国王　啊！帮帮我，朋友们；我不过受了点伤。

哈姆雷特　好，你这败坏伦常，嗜杀贪淫，万恶不赦的丹麦奸王！喝干了这杯毒药——你那颗珍珠是在这儿吗？——跟我的母亲一道去吧！（国王死）

雷欧提斯　他死得应该；这毒药是他亲手调下的。尊贵的哈姆雷特，让我们互相宽恕；我不怪你杀死我和我的父亲，你也不要怪我杀死你！（死）

哈姆雷特　愿上天赦免你的错误！我也跟着你来了。我死了，霍拉旭。不幸的王后，别了！你们这些看见这一幕意外的惨变而战栗失色的无言的观众，倘不是因为死神的拘捕不给人片刻的停留，啊！我可以告诉你们——可是随它去吧。霍拉旭，我死了，你还活在世上；请你把我的行事的始末根由昭告世人，解除他们的疑惑。

霍拉旭　不，我虽然是个丹麦人，可是在精神上我却更是个古代的罗马人；这儿还留剩着一些毒药。

哈姆雷特　你是个汉子，把那杯子给我；放手；凭着上天起誓，你必须把它给我。啊，上帝！霍拉旭，我一死之后，要是世人不明白这一切事情的真相，我的名誉将要永远蒙着怎样的损伤！你倘然爱我，请你暂时牺牲一下天堂上的幸福，留在这一个冷酷的人间，替我传述我的故事吧。（内军队自远处行进及鸣炮声）这是哪儿来的战场上的声音？

奥斯里克上。

奥斯里克　年轻的福丁布拉斯从波兰奏凯班师，这是他对英格兰来的钦使所发的礼炮。

哈姆雷特　啊！我死了，霍拉旭；猛烈的毒药已经克服了我的精神，我不能活着听见英格兰来的消息。可是我可以预言福丁布拉斯将被推戴为王，他已经得到我这临死之人的同意；你可以把这儿所发生的一切事实告诉他，此外仅余沉默而已。（死）

霍拉旭　一颗高贵的心现在碎裂了！晚安，亲爱的王子，愿成群的天使们用歌唱抚慰你安息！——为什么鼓声越来越近了？（内军队行进声）

福丁布拉斯，英格兰使臣及余人等上。

福丁布拉斯　这一场比赛在什么地方举行？

霍拉旭　你们要看些什么？要是你们想知道一些惊人的惨事，那么不用再到别处去找了。

福丁布拉斯　好一场惊心动魄的屠杀！啊，骄傲的死神！你用这样残忍的手腕，一下子杀死了这许多王裔贵胄，在你的永久的幽窟里，将要有一席多么丰美的盛筵！

甲使　这一景象太惨了。我们从英格兰奉命来此，本来是要回复这儿的王上，告诉他我们已经遵从他的命令，把罗森格兰兹和吉尔登斯吞两人处死；不幸我们来迟了一步，那应该听我们说话的耳朵已经没有知觉了，我们还希望从谁的嘴里得到一声感谢呢？

霍拉旭　即使他能够向你们开口说话，他也不会感谢你们；他从来不曾命令你们把他们处死。可是既然你们都来得这样凑巧，有的刚从波兰回来，有的刚从英格兰到来，恰好看见这一幕流血的惨剧，那么请你们叫人把这几个尸体抬起来放在高台上面，让大家可以看见，让我向那懵无所知的世人报告这些事情的发生经过；你们可以听到奸淫残杀，反常悖理的行为，冥冥中的判决，意外的屠戮，借手杀人的狡计，以及陷入自害的结局：这一切我都可以确确实实地告诉你们。

福丁布拉斯　让我们赶快听你说；所有最尊贵的人，都叫他们一起来吧。我在这一个国内本来也有继承王位的权利，现在国中无主，正是我要求这一个权利的机会；可是我虽然准备接受我的幸运，我的心里却充满了悲哀。

霍拉旭　关于那一点，我受死者的嘱托，也有一句话要说，他的意见是可以影响许多人的；可是在这人心惶惶的时候，让我还是先把这一切解释明白了，免得引起更多的不幸、阴谋和错误来。

福丁布拉斯　让四个将士把哈姆雷特像一个军人似的抬到台上，因为要是他能够践登王位，一定会成为一个贤明的君主的；为表示对他的悲悼，我们要用军乐和战地的仪式，向他致敬。把这些尸体一起抬起来。这一种情形在战场上是不足为奇的，可是在宫廷之内，却是非常的变故。去，叫兵士放起炮来。（奏丧礼进行曲；众舁尸同下；鸣炮）

[1]该隐（Cain），亚当之长子，杀其弟亚伯（Abel），见《圣经·旧约·创世记》。

[2]皮立翁（Pelion），奥林匹斯（Olympus），均为希腊北境山名。

[3]奥萨（Ossa），亦希腊山名；与皮立翁及奥林匹斯相近。

ACT II.

Scene I. A room in the house of Polonius.

Enter Polonius and Reynaldo.

Pol. Give him this money and these notes, Reynaldo.

Rey. I will, my lord.

Pol. You shall do marvell’s wisely, good Reynaldo,

Before you visit him, to make inquire of his behaviour.

Rey. My lord, I did intend it.

Pol. Marry, well said, very well said. Look you, sir,

Enquire me first what Danskers are in Paris;

And how, and who: what means; and where they keep:

What company, at what expense: and finding

By this encompassment and drift of question,

That they do know my son, come you more nearer

Than your particular demands will touch it,

Take you, as ’twere, some distant knowledge of him,

As thus, ‘I know his father and his friends,

And in part him.’Do you mark this, Reynaldo?

Rey. Ay, very well my lord.

Pol. ‘And in part him, but,’you may say, ‘not well;

But if’t be he I mean, he’s very wild;

Addicted so and so;’and there put on him

What forgeries you please; marry, none so rank,

As may dishonour him; take heed of that:

But sir, such wanton, wild, and usual slips,

As are companions noted and most known

To youth and liberty.

Rey. As gaming, my lord.

Pol. Ay, or drinking, fencing, swearing, quarrelling,

Drabbing. You may go so far.

Rey. My lord, that would dishonour him.

Pol. Faith no, as you may season it in the charge.

You must not put another scandal on him,

That he is open to incontinency;

That’s not my meaning: but breathe his faults so quaintly,

That they may seem the taints of liberty;

The flash and outbreak of a fiery mind,

A savageness in unreclaimed blood

Of general assault.

Rey. But my good lord—

Pol. Wherefore should you do this?

Rey. Ay, my lord,

I would know that.

Pol. Marry sir, here’s my drift,

And I believe it is a fetch of warrant:

You laying these slight sullies on my son,

As ’twere a thing a little soil’d i’th’working:

Mark you,

Your party in converse, him you would sound,

Having ever seen in the prenominate crimes,

The youth you breathe of guilty, be assur’d

He closes with you in this consequence:

Good sir, or so, or friend, or gentleman,

According to the phrase or the addition,

Of man and country.

Rey. Very good, my lord.

Pol. And then, sir, does he this, a does what was I about to say? By the mass, I was about to say something: Where did I leave?

Rey. At ‘closes in the consequence.’At ‘friend or so,’and ‘gentleman.’

Pol. At ‘closes in the consequence,’ay marry.

He closes with you thus. I know the gentleman,

I saw him yesterday, or t’other day,

Or then, or then; with such or such; and as you say,

There was a, gaming, there o’ertook in’s rouse,

There falling out at tennis; or perchance,

‘I saw him enter such a house of sale;’

‘Videlicet,’a brothel, or so forth.

See you now;

Your bait of falsehood, takes this carp of truth;

And thus do we of wisdom and of reach

With windlasses, and with assays of bias,

By indirections find directions out:

So by my former lecture and advice,

Shall you my son; you have me, have you not?

Rey. My lord, I have.

Pol. God be wi’you; fare you well.

Rey. Good my lord!

Pol. Observe his inclination in yourself.

Rey. I shall, my lord.

Pol. And let him ply his music.

Rey. Well, my lord.

Pol. Farewell.

Exit Reynaldo.

Enter Ophelia.

How now Ophelia, what’s the matter?

Oph. Alas my lord! I have been so affrighted.

Pol. With what, in the name of God?

Oph. My lord, as I was sewing in my closet,

Lord Hamlet, with his doublet all unbrac’d,

No hat upon his head, his stockings foul’d,

Ungart’red, and down-gyved to his ankle;

Pale as his shirt, his knees knocking each other,

And with a look so piteous in purport,

As if he had been loosed out of hell,

To speak of horrors: he comes before me.

Pol. Mad for thy love?

Oph. My lord, I do not know:

But truly I do fear it.

Pol. What said he?

Oph. He took me by the wrist, and held me hard;

Then goes he to the length of all his arm;

And with his other hand thus o’er his brow,

He falls to such perusal of my face

As he would draw it. Long stay’d he so;

At last, a little shaking of mine arm,

And thrice his head thus waving up and down;

He rais’d a sigh, so piteous and profound,

As it did seem to shatter all his bulk,

And end his being. That done, he lets me go,

And with his head over his shoulder turn’d,

He seem’d to find his way without his eyes,

For out o’doors he went without their help;

And to the last bended their light on me.

Pol. Come, go with me. I will go seek the king.

This is the very ecstasy of love,

Whose violent property fordoes itself,

And leads the will to desperate undertakings,

As oft as any passion under heaven,

That does afflict our natures. I am sorry.

What, have you given him any hard words of late?

Oph. No my good lord; but, as you did command,

I did repel his letters, and denied

His access to me.

Pol. That hath made him mad.

I am sorry that with better heed and judgment

I had not quoted him. I fear’d he did but trifle,

And meant to wrack thee: but beshrew my jealousy:

It seems it is as proper to our age,

To cast beyond ourselves in our opinions,

As it is common for the younger sort

To lack discretion. Come, go we to the king.

This must be known, which being kept close might move

More grief to hide, than hate to utter love.

Come.

Exeunt.

Scene II. A room in the Castle.

Enter King and Queen, Rosencrantz and Guildenstern, with others.

King. Welcome, dear Rosencrantz and Guildenstern.

Moreover, that we much did long to see you,

The need we have to use you did provoke

Our hasty sending. Something have you heard

Of Hamlet’s transformation: so I call it,

Since nor th’exterior nor the inward man

Resembles that it was. What should it be

More than his father’s death, that thus hath put him

So much from th’understanding of himself,

I cannot dream of: I entreat you both,

That being of so young clays brought up with him:

And since so neighbour’d to his youth, and humour,

That you vouchsafe your rest here in our Court

Some little time: so by your companies

To draw him on to pleasures, and to gather

So much as from occasion you may glean,

Whether aught to us unknown afflicts him thus

That, open’d lies within our remedy.

Queen. Good gentlemen, he hath much talk’d of you,

And sure I am, two men there are not living,

To whom he more adheres. If it will please you

To show us so much gentry, and good will,

As to expend your time with us awhile,

For the supply and profit of our hope,

Your visitation shall receive such thanks

As fits a king’s remembrance.

Ros. Both your majesties

Might by the sovereign power you have of us,

Put your dread pleasures, more into command

Than to entreaty.

Guil. But we both obey,

And here give up ourselves, in the full bent,

To lay our service freely at your feet,

To be commanded.

King. Thanks, Rosencrantz and gentle Guildenstern.

Queen. Thanks Guildenstern and gentle Rosencrantz.

And I beseech you instantly to visit

My too much changed son. Go, some of you,

And bring these gentlemen where Hamlet is.

Guil. Heavens make our presence and our practices

Pleasant and helpful to him.

Exeunt with others.

Queen. Ay, amen!

Exeunt Rosencrantz, Guildenstern and some Attendants.

Enter Polonius.

Pol. Th’ambassadors from Norway, my good lord,

Are joyfully return’d.

King. Thou still hast been the father of good news.

Pol. Have I, my lord? I assure you, my good liege,

I hold my duty, as I hold my soul,

Both to my God and to my gracious king;

And I do think, or else this brain of mine

Hunts not the trail of policy, so sure

As it hath us’d to do, that I have found

The very cause of Hamlet’s lunacy.

King. O ’speak of that, that do I long to hear.

Pol. Give first admittance to th’ambassadors,

My news shall be the fruit to that great feast.

King. Thyself do grace to them, and bring them in.

Exit Polonius.

He tells me, my sweet queen, he hath found

The head and source of all your son’s distemper.

Queen. I doubt it is no other, but the main,

His father’s death, and our o’erhasty marriage.

King. Well, we shall sift him.

Enter Polonius, Voltemand and Cornelius.

Welcome, my good friends:

Say, Voltemand, what from our brother Norway?

Volt. Most fair return of greetings and desires.

Upon our first, he sent out to suppress

His nephew’s levies, which to him appear’d

To be a preparation ’gainst the Polack;

But better look’d into, he truly found

It was against your highness, whereat griev’d,

That so his sickness, age, and impotence

Was falsely borne in hand, sends out arrests

On Fortinbras, which he, in brief, obeys,

Receives rebuke from Norway: and in fine,

Makes vow before his uncle, never more

To give th’assay of arms against your majesty.

Whereon old Norway, overcome with joy,

Gives him three thousand crowns in annual fee,

And his commission to employ those soldiers

So levied as before, against the Polack:

With an entreaty herein further shown,

Giving a paper.

That it might please you to give quiet pass

Through your dominions, for this enterprise,

On such regards of safety and allowance,

As therein are set down.

King. It likes us well;

And at our more consider'd time we’ll read,

Answer, and think upon this business.

Meantime we thank you for your well-took labour.

Go to your rest, at night we’ll feast together.

Most welcome home.

Exeunt Ambassadors.

Pol. This business is well ended.

My liege, and madam, to expostulate

What majesty should be, what duty is,

Why day is day, night is night, and time is time.

Were nothing but to waste night, day, and time.

Therefore, since brevity is the soul of wit,

And tediousness, the limbs and outward flourishes,

I will be brief. Your noble son is mad:

Mad call I it; for to define true madness,

What is ’t, but to be nothing else but mad.

But let that go.

Queen. More matter, with less art.

Pol. Madam, I swear I use no art at all:

That he is mad, ’tis true: ’tis true ’tis pity,

And pity ’tis true: a foolish figure,

But farewell it: for I will use no art.

Mad let us grant him then: and now remains

That we find out the cause of this effect,

Or rather say, the cause of this defect;

For this effect defective, comes by cause:

Thus it remains, and the remainder thus.

Perpend.

I have a daughter: have, while she is mine,

Who in her duty and obedience, mark,

Hath given me this: now gather, and surmise.

To the celestial, and my soul’s idol, the most beautified Ophelia.’

‘That’s an ill phrase, a vile phrase; beautified is a vile phrase; but you shall hear. Thus: ‘I in her excellent white bosom, these—’

Queen. Came this from Hamlet to her?

Pol. Good madam stay awhile, I will be faithful.

‘Doubt thou the stars are fire,

Doubt that the sun doth move,

Doubt truth to be a liar,

But never doubt, I love.

O dear Ophelia, I am ill at these numbers: I have not art to reckon my groans; but that I love thee best, O most best, believe it. Adieu.

Thine evermore most dear lady, whilst this machine is to him,

HAMLET.’

This in obedience hath my daughter show’d me:

And more above hath his solicitings,

As they fell out by time, by means, and place,

All given to mine ear.

King. But how hath she receiv’d his love?

Pol. What do you think of me?

King. As of a man faithful and honourable.

Pol. I would fain prove so. But what might you think?

When I had seen this hot love on the wing,

As I perceiv’d it, I must tell you that,

Before my daughter told me, what might you,

Or my dear majesty your queen here, think,

If I had play’d the desk or table book,

Or given my heart a winking, mute and dumb,

Or look’d upon this love, with idle sight,

What might you think? No, I went round to work,

And my young mistress thus I did bespeak,

Lord Hamlet is a prince, out of thy star,

‘This must not be,’and then I prescripts gave her,

That she should lock herself from his resort,

Admit no messengers, receive no tokens:

Which done, she took the fruits of my advice,

And he repulsed, a short tale to make,

Fell into a sadness, then into a fast,

Thence to a watch, thence into a weakness,

Thence to a lightness, and by this declension

Into the madness wherein now he raves,

And all we wail for.

King. Do you think ’tis this?

Queen. It may be, very likely.

Pol. Hath there been such a time. I would fain know that,

That I have positively said, ‘’Tis so,’

When it prov’d otherwise?

King. Not that I know.

Pol. Take this from this, if this be otherwise.

Pointing to his head and shoulder.

If circumstances lead me, I will find

Where truth is hid, though it were hid indeed

Within the centre.

King. How may we try it further?

Pol. You know sometimes he walks four hours together,

Here in the lobby.

Queen. So he does indeed.

Pol. At such a time I’ll loose my daughter to him;

Be you and I behind an arras then;

Mark the encounter: if he love her not,

And he not from his reason fall’n thereon;

Let me be no assistant for a state,

But keep a farm and carters.

King. We will try it.

Queen. But look where sadly the poor wretch comes reading.

Pol. Away! I do beseech you, both away,

I’ll board him presently.

Exeunt King and Queen.

Enter Hamlet, reading on a book.

O, give me leave.

How does my good lord Hamlet?

Ham. Well, God-a-mercy.

Pol. Do you know me, my lord?

Ham. Excellent well. You are a fishmonger.

Pol. Not I my lord.

Ham. Then I would you were so honest a man.

Pol. Honest, my lord.

Ham. Ay, sir. To be honest, as this world goes, is to be one man pick’d out of ten thousand.

Pol. That’s very true, my lord.

Ham. For if the sun breed maggots in a dead dog, being a godkissing carrion. Have you a daughter?

Pol. I have, my lord.

Ham. Let her not walk i’th’sun. Conception is a blessing, but not as your daughter may conceive. Friend, look to’t.

Pol. [Aside.] How say you by that? Still harping on my daughter: yet he knew me not at first; he said I was a fishmonger: he is far gone, far gone, and truly in my youth I suff’red much extremity for love: very near this. I’ll speak to him again. What do you read, my lord?

Ham. Words, words, words.

Pol. What is the matter, my lord?

Ham. Between who?

Pol. I mean, the matter that you read, my lord.

Ham. Slanders sir: for the satirical rogue says here, that old men have grey beards; that their faces are wrinkled; their eyes purging thick amber, or plum-tree gum; and that they have a plentiful lack of wit, together with most weak hams. All which sir, though I most powerfully, and potently believe, yet I hold it not honesty to have it thus set down; for you yourself sir, should be old as I am, if like a crab you could go backward.

Pol. [Aside.] Though this be madness, yet there is method in’t. Will You walk out of the air, my lord?

Ham. Into my grave?

Pol. Indeed that is out o’th’air. How pregnant sometimes his replies are! A happiness that often madness hits on, which reason and sanity could not so prosperously be delivered of. I will leave him and suddenly contrive the means of meeting between him and my daughter. My honourable lord, I will most humbly take my leave of you.

Ham. You cannot sir, take from me anything that I will more willingly part withal, except my life, my life,

Pol. Fare you well, my lord. [Going.]

Ham. These tedious old fools.

Enter Rosencrantz and Guildenstern.

Pol. You go to seek the lord Hamlet. There he is.

Ros. God save you, sir!

Exit Polonius.

Guil. My honour’d lord!

Ros. My most dear lord!

Ham. My excellent good friends! How dost thou, Guildenstern? Ah,

Rosencrantz! Good lads, how do ye both?

Ros. As the indifferent children of the earth.

Guil. Happy, in that we are not over-happy:

On Fortune’s cap, we are not the very button.

Ham. Nor the soles of her shoe?

Ros. Neither my lord.

Ham. Then you live about her waist, or in the middle of her favours?

Guil. Faith, her privates, we.

Ham. In the secret parts of Fortune? Oh, most true: she is a strumpet. what’s the news ?

Ros. None, my lord, but that the world’s grown honest.

Ham. Then is doomsday near; But your news is not true. Let me question more in particular: What have you, my good friends, deserved at the hands of Fortune that she sends you to prison hither?

Guil. Prison, my lord?

Ham. Denmark’s a prison.

Ros. Then is the world one.

Ham. A goodly one, in which there are many confines, wards and dungeons; Denmark being one o’th’worst.

Ros. We think not so my lord.

Ham. Why then ’tis none to you; for there is nothing either good or bad, but thinking makes it so: to me it is a prison.

Ros. Why then your ambition makes it one: ’tis too narrow for your mind.

Ham. O God, I could be bounded in a nut-shell, and count myself a king of infinite space, were it not that I have bad dreams.

Guil. Which dreams indeed are ambition; for the very substance of the ambitious is merely the shadow of a dream.

Ham. A dream itself is but a shadow.

Ros. Truly, and I hold ambition of so airy and light a quality, that it is but a shadow’s shadow.

Ham. Then are our beggars bodies, and our monarchs and outstretch’d heroes the beggars’shadows: shall we to th’court: for, by my fay, I cannot reason.

Both. We’ll wait upon you.

Ham. No such matter. I will not sort you with the rest of my servants: for to speak to you like an honest man, I am most dreadfully attended. But in the beaten way of friendship, what make you at Elsinore?

Ros. To visit you, my lord, no other occasion.

Ham. Beggar that I am, I am even poor in thanks; but I thank you; and sure dear friends, my thanks are too dear a halfpenny, were you not sent for? Is it your own inclining? Is it a free visitation? Come, deal justly with me. Come, come! Nay, speak.

Guil. What should we say, my lord?

Ham. Why anything. But to th’purpose; you were sent for; and there is a kind of confession in your looks, which your modesties have not craft enough to colour, I know the good king and queen have sent for you.

Ros. To what end, my lord?

Ham. That you must teach me: but let me conjure you by the rights of our fellowship, by the consonancy of our youth, by the obligation of our ever-preserved love, and by what more dear, a better proposer could charge you withal, be even and direct with me, whether you were sent for or no.

Ros. [Aside to Guildenstern.] What say you?

Ham. [Aside.] Nay then I have an eye of you: if you love me, hold not off.

Guil. My lord, we were sent for.

Ham. I will tell you why; shall my anticipation prevent your discovery and your secrecy to the king and queen, moult no feather. I have of late, but wherefore I know not, lost all my mirth, forgone all custom of exercises; and indeed, it goes so heavily with my disposition; that this goodly frame the earth, seems to me a sterile promontory; this most excellent canopy the air, look you, this brave o’erhanging firmament, this majestical roof, fretted with golden fire: why, it appeareth no other thing to me, than a foul and pestilent congregation of vapours. What a piece of work is a man! How noble in reason! How infinite in faculties! In form and moving how express and admirable! In action, how like an angel!

In apprehension how like a god! The beauty of the world, the paragon of animals! And yet to me, what is this quintessence of dust? Man delights not me; no, nor woman neither, though by your smiling you seem to say so.

Ros. My lord, there was no such stuff in my thoughts.

Ham. Why did you laugh then, when I said ‘man delights not me?’

Ros. To think, my lord, if you delight not in man, what lenten entertainment the players shall receive from you; we coted them on the way, and hither are they coming to offer you service.

Ham. He that plays the king shall be welcome; his majesty shall have tribute of me; the adventurous knight shall use his foil and target; the lover shall not sigh gratis; the humorous man shall end his part in peace; the clown shall make those laugh whose lungs are tickle o' th’sere; and the lady shall say her mind freely, or the blank verse shall halt fort: what players are they?

Ros. Even those you were wont to take such delight in, the tragedians of the city.

Ham. How chances it they travel? Their residence both in reputation and profit was better both ways.

Ros. I think their inhibition comes by the means of the late innovation.

Ham. Do they hold the same estimation they did when I was in the city?

Are they so follow’d?

Ros. No indeed, they are not.

Ham. How comes it? Do they grow rusty?

Ros. Nay, their endeavour keeps in the wonted pace; but there is sir, an aery of children, little eyases, that cry out on the top of question; and are most tyrannically clapp’d fort. These are now the fashion, and so berattle the common stages—so they call them—that many wearing rapiers are afraid of goosequills, and dare scarce come thither.

Ham. What, are they children? Who maintains ’em? How are they escoted? Will they pursue the quality no longer than they can sing?

Will they not say afterwards, if they should grow themselves to common players—as it is most like, if their means are no better-their writers do them wrong to make them exclaim against their own succession?

Ros. Faith, there has been much to do on both sides; and the nation holds it no sin to tarre them, to controversy. There was for a while, no money bid for argument, unless the poet and the player went to cuffs in the question.

Ham. Is ’t possible?

Guil. O there has been much throwing about of brains.

Ham. Do the boys carry it away?

Ros. Ay, that they do, my lord, Hercules and his load too.

Ham. It is not very strange; for my uncle is king of Denmark, and those that would make mows at him while my father lived, give twenty, forty, a hundred ducats a-piece for his picture in little. ’Sblood, there is something in this more than natural, if philosophy could find it out.

Flourish of trunpets within.

Guil. There are the players.

Ham. Gentlemen, you are welcome to Elsinore: your hands, come: th' appurtenance of welcome is fashion and ceremony. Let me comply with you in this garb, lest my extent to the players—which I tell you must show fairly outwards—should more appear like entertainment than yours. You are welcome; but my uncle father and aunt-mother are deceiv’d.

Guil. In what, my dear lord?

Ham. I am but mad north-north-west: when the wind is southerly, I know a hawk from a handsaw.

Enter Polonius.

Pol. Well be with you, gentlemen.

Ham. Hark you, Guildenstern, and you too: at each ear a hearer: that great baby you see there, is not yet out of his swaddling clouts.

Ros. Happily he’s the second time come to them; for they say an old man is twice a child.

Ham. I will prophesy. He comes to tell me of the players. Mark it. You say right sir: for a Monday morning ’twas so indeed.

Pol. My lord, I have news to tell you.

Ham. My lord, I have news to tell you. When Roscius was an actor in Rome—

Pol. The actors are come hither, my lord.

Ham. Buzz, buzz.

Pol. Upon my honour.

Ham. Then came each actor on his ass—

Pol. The best actors in the world, either for tragedy, comedy, history, pastoral, pastoral-comical, historical-pastoral, tragical-historical, tragical-comical-historical-pastoral, scene individable, or poem unlimited. Seneca cannot be too heavy, nor Plautus too light, for the law of writ and the liberty. These are the only men.

Ham. O Jephthah, judge of Israel, what a treasure hadst thou?

Pol. What treasure had he, my lord?

Ham. Why,

One fair daughter, and no more,

The which he loved passing well.

Pol. [Aside.] Still on my daughter.

Ham. Am I not i’th’right, old Jephthah?

Pol. If you call me Jephthah, my lord, I have a daughter that I love passing well.

Ham. Nay that follows not.

Pol. What follows then, my lord?

Ham. Why, ‘as by lot, God wot,’and then, ‘you know, it came to pass, as most like it was.’The first row of the pious chanson will show you more. For look where my abridgment comes.

Enter four or five Players.

You are welcome, masters, welcome all. I am glad to see thee well: welcome good friends. O my old friend? Thy face is valanc’d since I saw thee last. Com’st’thou to’beard me in Denmark?

What, my young lady and mistress? By’r Lady, your ladyship is nearer to heaven than when I saw you last, by the altitude of a chopine. Pray God your voice, like a piece of uncurrent gold be not crack’d within the ring. Masters, you are all welcome: we’ll e’en to ’t like French falconers, fly at anything we see: we’ll have a speech straight. Come, give us a taste of your quality: come, a passionate speech.

1st. Player. What speech, my good lord?

Ham. I heard thee speak me a speech once, but it was never acted: or if it was, not above once for the play, I remember pleas’d not the million, ’twas caviary to the general; but it was (as I receiv’d it, and others, whose judgments in such matters, cried in the top of mine) an excellent play, well digested in the scenes, set down with as much modesty as cunning. I remember one said, there were no sallets in the lines, to make the matter savoury, nor no matter in the phrase, that might indict the author of affectation, but call’d it an honest method. As wholesome as sweet, and by very much more handsome than fine. One speech in ’t I chiefly lov’d, ’twas Aeneas' tale to Dido, and thereabout of it especially, where he speaks of Priam’s slaughter. If it live in your memory, begin at this line, let me see, let me see:

‘The rugged Pyrrhus, like th’Hyrcanian beast.’

It is not so; it begins with Pyrrhus.

‘The rugged Pyrrhus, he whose sable arms.

Black as his purpose, did the night resemble

When he lay couched in the ominous horse,

Hath now this dread and black complexion smear’d

With heraldry more dismal: head to foot

Now is be total gules, horridly trick’d

With blood of fathers, mothers, daughters, sons,

Bak’d and impasted with the parching streets,

That lend a tyrannous and a damned light

To their lord’s murther, roasted in wrath and fire,

And thus o’ersized with coagulate gore,

With eyes like carbuncles, the hellish Pyrrhus

Old grandsire Priam seeks.’

So proceed you.

Pol. ’Fore God, my lord, well spoken, with good accent and good discretion.

1st. Player. ‘Anon he finds him,

Striking too short at Greeks. His antique sword,

Rebellious to his arm, lies where it falls,

Repugnant to command: unequal match’d,

Pyrrhus at Priam drives, in rage strikes wide;

But with the whiff and wind of his fell sword,

Th’unnerved father falls. Then senseless Ilium,

Seeming to feel this blow, with flaming top

Stoops to his base, and with a hideous crash

Takes prisoner Pyrrhus’ear. For lo, his sword,

Which was declining on the milky head

Of reverend Priam, seem’d i’th’air to stick:

So as a painted tyrant, Pyrrhus stood,

And like a neutral to his will and matter,

Did nothing.

But as we often see against some storm,

A silence in the heavens, the rack stand still,

The bold winds speechless, and the orb below

As hush as death: anon the dreadful thunder

Doth rend the region. So after Pyrrhus’pause,

Aroused vengeance sets him new a-work,

And never did the Cyclops’hammers fall

On Mars’s armour, forg’d for proof eterne,

With less remorse than Pyrrhus’bleeding sword

Now falls on Priam.

Out, out, thou strumpet Fortune, all you gods,

In general Synod take away her power;

Break all the spokes and fellies from her wheel,

And bowl the round nave down the hill of heaven,

As low as to the fiends.’

Pol. This is too long.

Ham. It shall to the barber’s, with your beard. Prithee say on: he’s for a jig, or a tale of bawdry, or he sleeps. Say on; come to Hecuba.

1st. Player. ‘But who, O who, had seen the mobled queen.’

Ham. ‘The mobled queen?’

Pol. That’s good: ‘Mobled queen’is good.

1st. Player. ‘Run barefoot up and down, threat’ning the flame

With bisson rheum; a clout upon that head

Where late the diadem stood, and for a robe,

About her lank and all o’er-teemed loins,

A blanket, in the alarm of fear caught up.

Who this had seen, with tongue in venom steep’d,

’Gainst Fortune’s state would treason have pronounc’d.

But if the gods themselves did see her then,

When she saw Pyrrhus make malicious sport

In mincing with his sword her husband’s limbs,

The instant burst of clamour that she made,

Unless things mortal move them not at all.

Would have made milch the burning eyes of heaven

And passion in the gods.’

Pol. Look, whe’es he has not turn’d his colour, and has tears in’s eyes.

Pray no more.

Ham. ’Tis well. I’ll have thee speak out the rest soon. Good my lord, will you see the players well bestow’d. Do you hear? Let them be well us’d; for they are the abstracts and brief chronicles of the time. After your death, you were better have a bad epitaph than their ill report while you live.

Pol. My lord, I will use them according to their desert.

Ham. God’s bodykins man, better. Use every man after his desert, and who should scape whipping? Use them after your own honour and dignity. The less they deserve, the more merit is in your bounty.

Take them in.

Pol. Come sirs.

Ham. Follow him, friends. We’ll hear a play to-morrow.

Exeunt Polonius and Players except the First.

Dost thou hear me, old friend? Can you play ‘The Murther of Gonzago’?

1st. Player. Ay, my lord.

Ham. We’ll ha’t to-morrow night. You could for a need study a speech of some dozen or sixteen lines which I would set down, and insert in’t? Could you not?

1st. Player. Ay, my lord.

Ham. Very well. Follow that lord, and look you mock him not.

Exit First Player.

[To Rosencrantz and Guildenstern.] My good friends, I’ll leave you till night. You are welcome to Elsinore.

Ros. Good my lord!

Exeunt Rosencrantz and Guildenstern.

Ham. Ay so, God be with ye: now I am alone.

Oh, what a rogue and peasant slave am I!

Is it not monstrous that this player here,

But in a fiction, in a dream of passion,

Could force his soul so to his own conceit,

That from her working, all his visage wann’d,

Tears in his eyes, distraction in’s aspect,

A broken voice, and his whole function suiting

With forms to his conceit? And all for nothing?

For Hecuba?

What’s Hecuba to him, or he to Hecuba,

That he should weep for her? What would he do,

Had he the motive and the cue for passion

That I have? He would drown the stage with tears,

And cleave the general ear with horrid speech:

Make mad the guilty and appal the free,

Confound the ignorant, and amaze indeed,

The very faculties of eyes and ears. Yet I,

A dull and muddy-mettled rascal, peak

Like John-a-dreams, unpregnant of my cause,

And can say nothing! No, not for a king,

Upon whose property, and most dear life

A damn’d defeat was made. Am I a coward?

Who calls me villain? breaks my pate across?

Plucks off my beard, and blows it in my face?

Tweaks me by th’nose? gives me the lie i’th’throat,

As deep as to the lungs? Who does me this, ha?

Why, I should take it: for it cannot be,

But I am pigeon-liver’d and lack gall

To make oppression bitter, or ere this,

I should have fatted all the region kites

With this slave’s offal, bloody, bawdy villain!

Remorseless, treacherous, lecherous, kindless villain!

O vengeance!

Why, what an ass am I? sure, this is most brave,

That I, the son of a dear father murther’d,

Prompted to my revenge by heaven and hell,

Must like a whore unpack my heart with words,

And fall a-cursing like a very drab.

A scullion! Fie upon’t: foh. About, my brain.

Hum, I have heard that guilty creatures, sitting at a play,

Have by the very cunning of the scene,

Been struck so to the soul that presently

They have proclaim’d their malefactions.

For murther, though it have no tongue, will speak

With most miraculous organ. I’ll have these players,

Play something like the murther of my father,

Before mine uncle. I’ll observe his looks;

I’ll tent him to the quick: if he but blench,

I know my course. The spirit that I have seen

May be a Devil, and the Devil hath power

T’assume a pleasing shape, yea and perhaps

Out of my weakness and my melancholy,

As he is very potent with such spirits,

Abuses me to damn me. I’ll have grounds

More relative than this: the play’s the thing

Wherein I’ll catch the conscience of the king.

Exit.

ACT III.

Scene I. A room in the Castle.

Enter King, Queen, Polonius, Ophelia, Rosencrantz, Guildenstern.

King. And can you by no drift of circumstance

Get from him why he puts on this confusion,

Grating so harshly all his days of quiet

With turbulent and dangerous lunacy?

Ros. He does confess he feels himself distracted,

But from what cause he will by no means speak.

Guil. Nor do we find him forward to be sounded,

But with a crafty madness keeps aloof,

When we would bring him on to some confession

Of his true state.

Queen. Did he receive you well?

Ros. Most like a gentleman.

Guil. But with much forcing of his disposition.

Ros. Niggard of question, but of our demands

Most free in his reply.

Queen. Did you assay him to any pastime?

Ros. Madam, it so fell out that certain players.

We o’erraught on the way: of these we told him,

And there did seem in him a kind of joy

To hear of it: they are here about the court,

And, as I think, they have already order

This night to play before him.

Pol. ’Tis most true;

And he beseech’d me to entreat your majesties

To hear, and see the matter.

King. With all my heart, and it doth much content me

To hear him so inclin’d.

Good gentlemen, give him a further edge,

And drive his purpose on to these delights.

Ros. We shall, my lord.

Exeunt Rosencrantz and Guildenstern.

King. Sweet Gertrude, leave us too;

For we have closely sent for Hamlet hither,

That he, as ’twere by accident, may here

Affront Ophelia.

Her father and myself, lawful espials,

Will so bestow ourselves, that, seeing, unseen,

We may of their encounter frankly judge

And gather by him, as he is behav’d,

If’t be th’affliction of his love, or no,

That thus he suffers for.

Queen. I shall obey you;

And for your part, Ophelia, I do wish

That your good beauties be the happy cause

Of Hamlet’s wildness: so shall I hope your virtues

Will bring him to his wonted way again,

To both your honours.

Oph. Madam, I wish it may.

Exit Queen.

Pol. Ophelia, walk you here. Gracious so please you,

We will bestow ourselves: [To Ophelia.] Read on this book,

That show of such an exercise may colour

Your loneliness. We are oft to blame in this,

’Tis too much prov’d, that with devotion’s visage,

And pious action, we do sugar o’er

The devil himself.

King. [Aside.] O, ’tis too true!

How smart a lash that speech doth give my conscience!

The harlot’s cheek, beautied with plast' ring art,

Is not more ugly to the thing that helps it,

Than is my deed to my most painted word.

O heavy burthen!

Pol. I hear him coming. Let’s withdraw, my lord.

Exeunt King and Polonius.

Enter Hamlet.

Ham. To be, or not to be, that is the question:

Whether ’tis nobler in the mind to suffer

The slings and arrows of outrageous fortune,

Or to take arms against a sea of troubles,

And by opposing end them: to die to sleep;

No more; and by a sleep, to say we end

The heart-ache, and the thousand natural shocks

That flesh is heir to! ’Tis a consummation

Devoutly to be wish’d. To die to sleep.

To sleep, perchance to dream: ay, there’s the rub,

For in that sleep of death, what dreams may come,

When we have shuffled off this mortal coil,

Must give us pause. There’s the respect

That makes calamity of so long life:

For who would bear the whips and scorns of time,

Th’oppressor’s wrong, the proud man’s contumely,

The pangs of despis’d love, the law’s delay,

The insolence of office, and the spurns

That patient merit of th’unworthy takes,

When he himself might his quietus make,

With a bare bodkin? Who would these fardels bear,

To grunt and sweat under a weary life,

But that the dread of something after death,

The undiscover’d country, from whose bourn

No traveller returns, puzzles the will,

And makes us rather bear those ills we have,

Than fly to others that we know not of.

Thus conscience does make cowards of us all,

And thus the native hue of resolution,

Is sicklied o’er with the pale cast of thought,

And enterprises of great pith and moment,

With this regard their currents turn awry,

And lose the name of action. Soft you now!

The fair Ophelia? Nymph, in thy orisons

Be all my sins rememb’red.

Oph. Good my lord,

How does your honour for this many a day?

Ham. I humbly thank you; well, well, well.

Oph. My lord, I have remembrances of yours,

That I have longed long to re-deliver.

I pray you, now receive them.

Ham. No, not I,

I never gave you aught.

Oph. My honour’d lord, you know right well you did,

And with them words of so sweet breath compos’d,

As made the things more rich. Their perfume left:

Take these again; for to the noble mind,

Rich gifts wax poor when givers prove unkind.

There my lord.

Ham. Ha, ha! Are you honest?

Oph. My lord?

Ham. Are you fair?

Oph. What means your lordship?

Ham. That if you be honest and fair, your honesty should admit no discourse to your beauty.

Oph. Could beauty, my lord, have better commerce than with honesty?

Ham. Ay, truly; for the power of beauty will sooner transform honesty from what it is, to a bawd, than the force of honesty can translate beauty into his likeness. This was sometime a paradox, but now the time gives it proof. I did love you once.

Oph. Indeed, my lord, you made me believe so.

Ham. You should not have believ’d me. For virtue cannot so inoculate our old stock, but we shall relish of it. I loved you not.

Oph. I was the more deceived.

Ham. Get thee to a nunnery. Why wouldst thou be a breeder of sinners? I am myself indifferent honest, but yet I could accuse me of such things, that it were better my mother had not borne me. I am very proud, revengeful, ambitious, with more offences at my beck than I have thoughts to put them in, imagination to give them shape, or time to act them in. What should such fellows as I do, crawling between earth and heaven. We are arrant knaves all; believe none of us. Go thy ways to a nunnery. Where’s your father?

Oph. At home, my lord.

Ham. Let the doors be shut upon him, that he may play the fool nowhere but in’s own house. Farewell.

Oph. O help him, you sweet heavens.

Ham. If thou dost marry, I'll give thee this plague for thy dowry. Be thou as chaste as ice, as pure as snow, thou shalt not escape calumny.

Get thee to a nunnery. Go, farewell. Or, if thou wilt needs marry, marry a fool; for wise men know well enough, what monsters you make of them. To a nunnery, go; and quickly too. Farewell.

Oph. O, heavenly powers, restore him!

Ham. I have heard of your paintings too, well enough. God hath given you one face, and you make yourselves another: you jig, you amble, and you lisp; you nickname God’s creatures, and make your wantonness, your ignorance. Go to, I’ll no more on’t, it hath made me mad. I say, we will have no moe marriages. Those that are married already, all but one shall live; the rest shall keep as they are. To a nunnery, go.

Exit.

Oph. O what a noble mind is here o’erthrown!

The courtier’s, scholar’s, soldier’s, eye, tongue, sword,

Th’expectancy and rose of the fair State,

The glass of fashion and the mould of form,

Th’observ’d of all observers, quite, quite down.

And I of ladies most deject and wretched,

That suck’d the honey of his music vows;

Now see that noble and most sovereign reason,

Like sweet bells jangled, out of tune and harsh;

That unmatch’d form and feature of blown youth,

Blasted with ecstasy. O! woe is me,

T’have seen what I have seen: see what I see.

Enter King and Polonius.

King. Love? His affections do not that way tend;

Nor what he spake, though it lack’d form a little,

Was not like madness. There’s something in his soul,

O’er which his melancholy sits on brood;

And I do doubt the hatch and the disclose

Will be some danger, which for to prevent,

I have in quick determination

Thus set it down. He shall with speed to England

For the demand of our neglected tribute:

Haply the seas and countries different,

With variable objects, shall expel

This something-settled matter in his heart:

Whereon his brains still beating puts him thus

From fashion of himself. What think you on’t?

Pol. It shall do well. But yet do I believe

The origin and commencement of his grief

Sprung from neglected love. How now, Ophelia!

You need not tell us what lord Hamlet said,

We heard it all. My lord, do as you please;

But if you hold it fit, after the play

Let his queen mother all alone entreat him

To show his grief: let her be round with him;

And I’ll be plac’d so please you, in the ear

Of all their conference. If she find him not,

To England send him; or confine him where

Your wisdom best shall think.

King. It shall be so.

Madness in great ones must not unwatch’d go.

Exeunt.

Scene II. Hall in the Castle.

Enter Hamlet and Certain the Players.

Ham. Speak the speech, I pray you, as I pronounc’d it to you trippingly on the tongue; but if you mouth it, as many of our players do, I had as live the town-crier had spoke my lines. Nor do not saw the air too much with your hand thus, but use all gently; for in the very torrent, tempest, and as I may say whirlwind of your passion, you must acquire and beget a temperance that may give it smoothness. O! It offends me to the soul, to hear a robustious periwig-pated fellow tear a passion to tatters, to very rags, to split the ears of the groundlings; who for the most part are capable of nothing, but inexplicable dumb-shows and noise: I would have such a fellow whipp’d for o'erdoing Termagant; it out-herods Herod. Pray you avoid it.

1st. Player. I warrant your honour.

Ham. Be not too tame neither; but let your own discretion be your tutor. Suit the action to the word, the word to the action; with this special observance, that you o’erstep not the modesty of nature: for anything so overdone is from the purpose of playing, whose end both at the first and now, was and is, to hold as ’twere the mirror up to nature; to show virtue her own feature, scorn her own image, and the very age and body of the time, his form and pressure. Now, this overdone, or come tardy off, though it make the unskilful laugh, cannot but make the judicious grieve; the censure of the which one, must in your allowance o’erweigh a whole theatre of others. O! There be players that I have seen play, and heard others praise, and that highly not to speak it profanely, that neither having the accent of Christians, nor the gait of Christian, pagan, nor man, have so strutted and bellowed that I have thought some of nature’s journeymen had made men, and not made them well, they imitated humanity so abominably.

1st. Player. I hope we have reform’d that indifferently with us, sir.

Ham. O! Reform it altogether. And let those that play your clowns, speak no more than is set down for them. For there be of them, that will themselves laugh, to set on some quantity of barren spectators to laugh too, though in the meantime some necessary question of the play be then to be considered; that’s villanous and shows a most pitiful ambition in the fool that uses it. Go make you ready.

Exeunt Players.

Enter Polonius, Rosencrantz, and Guildenstern.

How now, my lord? Will the king hear this piece of work?

Pol. And the queen too, and that presently.

Ham. Bid the players make haste,

Exit Polonius.

Will you two help to hasten them?

Both. We will, my lord.

Exeunt they two.

Ham. What, ho, Horatio!

Enter Horatio.

Hor. Here sweet lord, at your service.

Ham. Horatio, thou art e’en as just a man

As e’er my conversation cop’d withal.

Hor. O my dear lord.

Ham. Nay, do not think I flatter:

For what advancement may I hope from thee,

That no revenue hast, but thy good spirits

To feed and clothe thee? Why should the poor be flatter’d?

No, let the candied tongue, lick absurd pomp,

And crook the pregnant hinges of the knee,

Where thrift may follow fawning. Dost thou hear?

Since my dear soul was mistress of her choice,

And could of men distinguish, her election

Hath scald thee for herself. For thou hast been

As one in suff’ring all, that suffers nothing.

A man that fortune’s buffets and rewards

Hast ta’en with equal thanks. And blest are those,

Whose blood and judgment are so well commingled,

That they are not a pipe for fortune’s finger,

To sound what stop she please. Give me that man,

That is not passion’s slave, and I will wear him

In my heart’s core, ay, in my heart of heart,

As I do thee. Something too much of this.

There is a play to-night before the king;

One scene of it comes near the circumstance,

Which I have told thee, of my father’s death.

I prithee, when thou seest that act afoot,

Even with the very comment of thy soul

Observe my uncle: if his occulted guilt,

Do not itself unkennel in one speech,

It is a damned ghost that we have seen,

And my imaginations are as foul

As Vulcan’s stithy. Give him heedful note;

For I mine eyes will rivet to his face,

And after we will both our judgments join,

To censure of his seeming.

Hor. Well, my lord.

If he steal aught the whilst this play is playing,

And scape detecting, I will pay the theft.

Ham. They are coming to the play; I must be idle.

Get you a place.

Danish March. A flourish. Enter King, Queen, Polonius, Ophelia,

Rosencrantz, Guildenstern, and others.

King. How fares our cousin Hamlet?

Ham. Excellent, i’faith; of the chameleon’s dish: I eat the air, promise-cramm’d, You cannot feed capons so.

King. I have nothing with this answer, Hamlet. These words are not mine.

Ham. No, nor mine. Now my lord, you play’d once i’th’university, you say?

Pol. That I did, my lord, and was accounted a good actor.

Ham. What did you enact?

Pol. I did enact Julius Caesar; I was kill’d i’th’Capitol; Brutus kill’d me.

Ham. It was a brute part of him to kill so capital a calf there. Be the players ready?

Ros. Ay, my lord. They stay upon your patience.

Queen. Come hither, my dear Hamlet, sit by me.

Ham. No, good mother. Here’s metal more attractive.

Pol. [To the king.] O ho, do you mark that?

Ham. Lady, shall I lie in your lap?

Oph. No, my lord.

Ham. I mean, my head upon your lap?

Oph. Ay, my lord.

Ham. Do you think I meant country matters?

Oph. I think nothing, my lord.

Ham. That’s a fair thought to lie between maids’legs.

Oph. What is, my lord?

Ham. Nothing.

Oph. You are merry, my lord?

Ham. Who, I?

Oph. Ay, my lord.

Ham. God, your only jig-maker: what should a man do, but be merry?

For look you how cheerfully my mother looks, and my father died within ’s two hours.

Oph. Nay, ’tis twice two months, my lord.

Ham. So long? Nay then let the devil wear black, for I’ll have a suit of sables. O Heavens! die two months ago, and not forgotten yet?

Then there’s hope, a great man’s memory, may outlive his life half a year; but, by’r Lady, he must build churches then; or else shall he suffer not thinking on, with the hobby-horse, whose epitaph is,

‘For O, for O, the hobby-horse is forgot.’

Hautboys play. The dumb show enters.

Enter a King and a Queen very lovingly; the Queen embracing him and he her. She kneels, and makes show of protestation unto him. He takes her up, and declines his head upon her neck. He lays him down upon a bank of flowers. She, seeing him asleep, leaves him. Anon comes in a fellow, takes off his crown, kisses it, pours poison in the King’s ears, and leaves him. The Queen returns, finds the King dead, and makes passionate action. The poisoner with some three or four mutes, comes in again, seem to condole with her. The dead body is carried away. The poisoner wooes the Queen with gifts; she seems harsh and unwilling awhile, but in the end accepts his love.

Exeunt.

Oph. What means this, my lord?

Ham. Marry, this is miching malhecho; it means mischief.

Oph. Belike this show imports the argument of the play.

Enter Prologue.

Ham. We shall know by this fellow: The players cannot keep counsel; they’ll tell all.

Oph. Will he tell us what this show meant?

Ham. Ay, or any show that you’ll show him. Be not you asham’d to show, he’ll not shame to tell you what it means.

Oph. You are naught, you are naught! I’ll mark the play.

Pro. For us, and for our tragedy,

Here stooping to your clemency,

We beg your hearing patiently.

Exit.

Ham. Is this a prologue, or the posy of a ring?

Oph. ’Tis brief, my lord.

Ham. As woman’s love.

Enter two Players, King and Queen.

Player King. Full thirty times hath Phoebus’cart gone round,

Neptune’s salt wash and Tellus’orbed ground,

And thirty dozed moons with borrowed sheen,

About the world have times twelve thirties been,

Since love our hearts, and Hymen did our hands,

Unite commutual in most sacred bands.

Player Queen. So many journeys may the sun and moon

Make us again count o’er, ere love be done.

But woe is me, you are so sick of late,

So far from cheer and from your former state

That I distrust you: yet though I distrust,

Discomfort you, my lord, it nothing must;

For women’s fear and love, holds quantity,

In neither aught, or in extremity:

Now what my love is, proof hath made you know,

And as my love is siz’d, my fear is so:

Where love is great, the littlest doubts are fear;

Where little fears grow great, great love grows there.

Player King. Faith I must leave thee love, and shortly too;

My operant powers their functions leave to do:

And thou shalt live in this fair world behind,

Honour’d, belov’d, and haply, one as kind

For husband shalt thou—

Player Queen. O confound the rest:

Such love must needs be treason in my breast,

In second husband let me be accurst,

None wed the second but who killed the first.

Ham. [Aside.] Wormwood, wormwood!

Player Queen. The instances that second marriage move,

Are base respects of thrift, but none of love.

A second time I kill my husband dead,

When second husband kisses me in bed.

Player King. I do believe you think what now you speak;

But what we do determine, oft we break.

Purpose is but the slave to memory,

Of violent birth, but poor validity;

Which now like fruit unripe, sticks on the tree,

But fill unshaken, when they mellow be.

Most necessary, ’tis that we forget

To pay ourselves what to ourselves is debt:

What to ourselves in passion we propose,

The passion ending, doth the purpose lose.

The violence of either grief or joy,

Their own enactures with themselves destroy:

Where joy most revels, grief doth most lament;

Grief joys, joy grieves on slender accident.

This world is not for aye, nor ’tis not strange

That even our loves should with our fortunes change.

For ’tis a question left us yet to prove,

Whether love lead fortune, or else fortune love.

The great man down, you mark his favourite flies,

The poor advanc’d, makes friends of enemies;

And hitherto doth love on fortune tend,

For who not needs shall never lack a friend:

And who in want a hollow friend doth try,

Directly seasons him his enemy.

But orderly to end, where I begun,

Our wills and fates do so contrary run,

That our devices still are overthrown,

Our thoughts are ours, their ends none of our own.

So think thou wilt no second husband wed;

But die thy thoughts when thy first lord is dead.

Player Queen. Nor earth to me give food, nor heaven light,

Sport and repose lock from me day and night:

To desperation turn my trust and hope,

An anchor’s cheer in prison be my scope:

Each opposite that blanks the face of joy,

Meet what I would have well, and it destroy:

Both here, and hence, pursue me lasting strife,

If once a widow, ever I be wife.

Ham. If she should break it now.

Player King. ’Tis deeply sworn: sweet, leave me here awhile,

My spirits grow dull, and fain I would beguile

The tedious day with sleep.

Sleeps.

Player Queen. Sleep rock thy brain,

And never come mischance between us twain.

Exit.

Ham. Madam, how like you this play?

Queen. The lady doth protest too much, methinks.

Ham. O but she’ll keep her word.

King. Have you heard the argument? Is there no offence in’t?

Ham. No, no! They do but jest, poison in jest; no offence i’th’world.

King. What do you call the play?

Ham. The Mouse-trap: marry, how? Tropically. This play is the image of a murther done in Vienna: Gonzago is the duke’s name; his wife Baptista: you shall see anon. ’Tis a knavish piece of work; but what o’that? Your majesty, and we that have free souls, it touches us not. Let the gall’d jade winch; our withers are unwrung.

Enter player as Lucianus.

This is one Lucianus, nephew to the king.

Oph. You are as good as a chorus, my lord.

Ham. I could interpret between you and your love, if I could see the puppets dallying.

Oph. You are keen, my lord, you are keen.

Ham. It would cost you a groaning to take off my edge.

Oph. Still better, and worse.

Ham. So you must take your husbands. Begin, murtherer. Pox, leave thy damnable faces, and begin. Come, the croaking raven doth bellow for revenge.

Luc. Thoughts black, hands apt, drugs fit, and time agreeing;

Confederate season, else, no creature seeing;

Thou mixture rank, of midnight weeds collected,

With Hecate’s ban, thrice blasted, thrice infected,

Thy natural magic, and dire property,

On wholesome life, usurp immediately.

Pours the poison to the sleeper's ears.

Ham. He poisons him i’th’garden for’s estate: his name’s Gonzago. The story is extant, and written in very choice Italian. You shall see anon how the murtherer gets the love of Gonzago’s wife.

Oph. The king rises.

Ham. What, frighted with false fire?

Queen. How fares my lord?

Pol. Give o’er the play.

King. Give me some light! Away!

All. Lights, lights, lights.

Exeunt all but Hamlet and Horatio.

Ham. Why let the strucken deer go weep,

The hart ungalled play;

For some must watch, while some must sleep:

Thus runs the world away.

Would not this, sir, and a forest of feathers, if the rest of my fortunes turn turk with me, with two Provincial roses on my raz’d shoes, get me a fellowship in a cry of players, sir?

Hor. Half a share.

Ham. A whole one I,

For thou dost know, O Damon dear,

This realm dismantled was

Of Jove himself; and now reigns here

A very, very pajock.

Hor. You might have rhym’d.

Ham. O, good Horatio, I’ll take the ghost’s word for a thousand pound.

Didst perceive?

Hor. Very well, my lord.

Ham. Upon the talk of the poisoning?

Hor. I did very well note him.

Ham. Aha! Come some music! Come the recorders!

For if the king like not the comedy,

Why then, belike he likes it not, perdy.

Come some music!

Enter Rosencrantz and Guildenstern.

Guil. Good my lord, vouchsafe me a word with you.

Ham. Sir, a whole history.

Guil. The king, sir.

Ham. Ay, sir, what of him?

Guil. Is in his retirement, marvellous distemper’d.

Ham. With drink, sir?

Guil. No, my lord; rather with choler.

Ham. Your wisdom should show itself more richer, to signify this to the doctor; for me to put him to his purgation, would perhaps plunge him into far more choler.

Guil. Good my lord, put your discourse into some frame, and start not so wildly from my affair.

Ham. I am tame, sir; pronounce.

Guil. The queen, your mother, in most great affliction of spirit hath, sent me to you.

Ham. You are welcome.

Guil. Nay, good my lord, this courtesy is not of the right breed. If it shall please you to make me a wholesome answer, I will do your mother’s commandment; if not, your pardon, and my return shall be the end of my business.

Ham. Sir, I cannot.

Guil. What, my lord?

Ham. Make you a wholesome answer; my wit’s diseas’d. But, sir, such answer is I can make, you shall command; or rather as you say, my mother: therefore no more, but to the matter. My mother, you say—

Ros. Then thus she says: your behaviour hath struck her into amazement and admiration.

Ham. O wonderful son, that can so astonish a mother. But is there no sequel at the heels of this mother’s admiration?

Ros. She desires to speak with you in her closet, ere you go to bed.

Ham. We shall obey, were she ten times our mother. Have you any further trade with us?

Ros. My lord, you once did love me.

Ham. So I do still, by these pickers and stealers.

Ros. Good my lord, what is your cause of distemper? You do surely bar the door upon your own liberty, if you deny your griefs to your friend.

Ham. Sir, I lack advancement.

Ros. How can that be, when you have the voice of the king himself, for your succession in Denmark?

Ham. Ay, sir, but while the grass grows, the proverb is something musty.

Enter the players with recorders.

O! the recorders. Let me see one, to withdraw with you, why do you go about to recover the wind of me, as if you would drive me into a toil?

Guil. O! my lord, if my duty be too bold, my love is too unmannerly.

Ham. I do not well understand that. Will you play upon this pipe?

Guil. My lord, I cannot.

Ham. I pray you.

Guil. Believe me, I cannot.

Ham. I do beseech you.

Guil. I know, no touch of it, my lord.

Ham. It is as easy as lying. Govern these ventages with your fingers and thumbs, give it breath with your mouth, and it will discourse most eloquent music. Look you, these are the stops.

Guil. But these cannot I command to any utt’rance of harmony, I have not the skill.

Ham. Why look you now, how unworthy a thing you make of me: you would play upon me; you would seem to know my stops; you would pluck out the heart of my mystery; you would sound me from my lowest note to the top of my compass; and there is much music, excellent voice, in this little organ, yet cannot you make it speak. Why do you think I am easier to be play’d on than a pipe?

Call me what instrument you will, though you can fret me, you cannot play upon me.

Enter Polonius.

God bless you, sir.

Pol. My lord, the queen would speak with you, and presently.

Ham. Do you see yonder cloud that’s almost in shape of a camel?

Pol. By th’mass, and ’tis like a camel indeed.

Ham. Methinks it is like a weasel.

Pol. It is back’d like a weasel.

Ham. Or like a whale?

Pol. Very like a whale.

Ham. Then will I come to my mother, by and by. [Aside.] They fool me to the top of my bent. [Aloud.] I will come by and by.

Pol. I will say so.

Exit.

Ham. By and by is easily said. Leave me, friends.

Exeunt all but Hamlet.

’Tis now the very witching time of night,

When churchyards yawn, and hell itself breathes out

Contagion to this world. Now could I drink hot blood,

And do such bitter business as the day

Would quake to look on. Soft now, to my mother:

O heart, lose not thy nature; let not ever

The soul of Nero enter this firm bosom:

Let me be cruel, not unnatural.

I will speak daggers to her, but use none:

My tongue and soul in this be hypocrites.

How in my words. somever she be shent,

To give them seals never, my soul, consent.

Exit.

Scene III. A room in the Castle.

Enter King, Rosencrantz and Guildenstern.

King. I like him not, nor stands it safe with us,

To let his madness range. Therefore prepare you;

I your commission will forthwith dispatch,

And he to England shall along with you.

The terms of our estate may not endure

Hazard so near us as doth hourly grow

Out of his lunacies.

Guil. We will ourselves provide:

Most holy and religious fear it is

To keep those many many bodies safe

That live and feed upon your majesty.

Ros. The single and peculiar life is bound

With all the strength and armour of the mind,

To keep itself from noyance; but much more,

That spirit upon whose weal depends and rests

The lives of many; the cesse of majesty

Dies not alone, but like a gulf doth draw

What’s near it with it. It is a massy wheel,

Fix’d on the summit of the highest mount,

To whose huge spokes ten thousand lesser things

Are mortis' d and adjoin’d; which when it falls,

Each small annexment, petty consequence,

Attends the boist rous ruin. Never alone

Did the king sigh, but with a general groan.

King. Arm you, I pray you to this speedy voyage;

For we will fetters put upon this fear,

Which now goes too free-footed.

Both. We will haste us.

Exeunt Rosencrantz and Guildensteren.

Enter Polonius.

Pol. My lord, he’s going to his mother’s closet:

Behind the arras I’ll convey myself

To hear the process. I’ll warrant she’ll tax him home;

And as you said, and wisely was it said,

’Tis meet that some more audience than a mother,

Since nature makes them partial, should o’erhear

The speech of vantage. Fare you well my liege.

I’ll call upon you ere you go to bed,

And tell you what I know.

King. Thanks dear my lord.

Exit Polonius.

Oh! my offence is rank, it smells to heaven;

It hath the primal eldest curse upon’t,

A brother’s murther. Pray can I not,

Though inclination be as sharp as will:

My stronger guilt defeats my strong intent,

And like a man to double business bound,

I stand in pause where I shall first begin,

And both neglect; what if this cursed hand

Were thicker than itself with brother’s blood,

Is there not rain enough in the sweet heavens

To wash it white as snow? Whereto serves mercy,

But to confront the visage of offence?

And what’s in prayer, but this twofold force,

To be forestalled ere we come to fall,

Or pardon’d being down? Then I’ll look up;

My fault is past. But oh what form of prayer

Can serve my turn? ‘Forgive me my foul murther?’

That cannot be, since I am still possess’d

Of those effects for which I did the murther,

My crown, mine own ambition, and my queen.

May one be pardon’d and retain th’offence?

In the corrupted currents of this world,

Offence’s gilded hand may shove by Justice,

And oft ’tis seen the wicked prize itself

Buys out the law; but ’tis not so above.

There is no shuffling; there the action lies

In his true nature, and we ourselves compell’d,

Even to the teeth and forehead of our faults,

To give in evidence. What then? What rests?

Try what repentance can. What can it not?

Yet what can it, when one cannot repent?

O wretched state! O bosom, black as death!

O limed soul, that struggling to be free,

Art more engag’d; help, angels, make assay:

Bow stubborn knees and heart with strings of steel,

Be soft as sinews of the new-born babe,

All may be well.

Retires and kneds.

Enter Hamlet.

Ham. Now might I do it pat, now he is praying,

And now I’ll do’t, and so he goes to heaven,

And so am I reveng’d: that would be scann’d.

A villain kills my father, and for that

I, his sole son, do this same villain send to heaven.

Why, this is hire and salary, not revenge.

He took my father grossly, full of bread,

With all his crimes broad blown, as flush as May;

And how his audit stands, who knows, save heaven:

But in our circumstance and course of thought,

’Tis heavy with him; and am I then reveng’d,

To take him in the purging of his soul,

When he is fit and seasoned for his passage?

No.

Up, sword, and know thou a more horrid hent

When he is drunk asleep; or in his rage;

Or in th’incestuous pleasure of his bed;

At gaming, swearing, or about some act

That has no relish of salvation in’t,

Then trip him, that his heels may kick at heaven,

And that his soul may be as damn' d and black

As hell, whereto it goes. My mother stays,

This physic but prolongs thy sickly days.

Exit.

King. My words fly up, my thoughts remain below.

Words without thoughts never to heaven go.

Exit.

Scene IV. The Queen’s closet.

Enter Queen and Polonius.

Pol. He will come straight. Look you lay home to him,

Tell him his pranks have been too broad to bear with,

And that your grace hath screen’d and stood between

Much heat and him. I’ll silence me even here:

Pray you be round with him.

Ham. [Within.] Mother, mother, mother.

Queen. I' ll warrant you; fear me not. Withdraw, I hear him coming.

Polonius hides behind the arras.

Enter Hamlet.

Ham. Now, mother, what’s the matter?

Queen. Hamlet, thou hast thy father much offended.

Ham. Mother, you have my father much offended.

Queen. Come, come, you answer with an idle tongue.

Ham. Go, go, you question with a wicked tongue.

Queen. Why, how now, Hamlet?

Ham. What’s the matter now?

Queen. Have you forgot me?

Ham. No, by the rood, not so;

You are the queen, your husband’s brother’s wife,

And, would it were not so! You are my mother.

Queen. Nay, then I’ll set those to you that can speak.

Ham. Come, come, and sit you down. You shall not budge:

You go not till I set you up a glass

Where you may see the inmost part of you.

Queen. What wilt thou do? Thou wilt not murther me?

Help, help, hoa.

Pol. [Behind.] What hoa, help, help, help.

Ham. [Draws.] How now? a rat? Dead for a ducat, dead.

Makes a pass through the arras.

Pol. [Behind.] O I am slain.

Queen. O me! what hast thou done?

Ham. Nay, I know not. Is it the king?

Queen. O what a rash and bloody deed is this!

Ham. A bloody deed, almost as bad, good mother,

As kill a king, and marry with his brother.

Queen. As kill a king?

Ham. Ay, lady, it was my word.

Lifts up the arras and discovers Polonius.

[To Polonius.] Thou wretched, rash, intruding fool, farewell!

I took thee for thy better: take thy fortune,

Thou find’st to be too busy is some danger.

Leave wringing of your hinds, peace, sit you down,

And let me wring your heart; for so I shall

If it be made of penetrable stuff;

If damned custom have not braz’d it so,

That it is proof and bulwark against sense.

Queen. What have I done, that thou dar’st wag thy tongue

In noise so rude against me?

Ham. Such an act that blurs the grace and blush of modesty;

Calls virtue hypocrite; takes off the rose

From the fair forehead of an innocent love,

And sets a blister there; makes marriage-vows

As false as dicers’oaths. O such a deed,

As from the body of contraction plucks

The very soul and sweet religion makes

A rhapsody of words. Heaven’s face doth glow,

Yea, this solidity and compound mass,

With tristful visage, as against the doom,

Is thought-sick at the act.

Queen. Ay me, what act,

That roars so loud and thunders in the index?

Ham. Look here upon th’s picture, and on this,

The counterfeit presentment of two brothers.

See what a grace was seated on this brow,

Hyperion’s curls, the front of Jove himself;

An eye like Mars, to threaten and command;

A station like the herald Mercury,

New-lighted on a heaven-kissing hill:

A combination and a form indeed,

Where every god did seem to set his seal

To give the world assurance of a man.

This was your husband. Look you now what follows.

Here is your husband, like a mildew’d ear

Blasting his wholesome brother. Have you eyes?

Could you on this fair mountain leave to feed,

And batten on this moor? Ha? Have you eyes?

You cannot call it love; for at your age,

The hey-day in the blood is tame, it’s humble,

And waits upon the judgment; and what judgment

Would step from this, to this? Sense sure you have,

Else could you not have motion, but sure that sense

Is apoplex’d; for madness would not err,

Nor sense to ecstacy was ne’er so thrall’d,

But it reserv’d some quantity of choice

To serve in such a difference. What devil was ’t

That thus hath cozen’d you at hoodman-blind?

Eyes without feeling, feeling without sight,

Ears without hands, or eyes, smelling, sans all,

Or but a sickly part of one true sense

Could not so mope.

O shame! Where is thy blush? Rebellious hell,

If thou canst mutine in a matron’s bones,

To flaming youth, let virtue be as wax

And melt in her own fire. Proclaim no shame

When the compulsive ardour gives the charge,

Since frost itself, as actively doth burn,

As reason panders will.

Queen. O Hamlet, speak no more!

Thou turn’st mine eyes into my very soul,

And there I see such black and grained spots,

As will not leave their tinct.

Ham. Nay, but to live,

In the rank sweat of an enseamed bed,

Stew’d in corruption; honeying and making love

Over the nasty sty.

Queen. O, speak to me no more,

These words like daggers enter in mine ears.

No more, sweet Hamlet!

Ham. A murtherer and a villain:

A slave, that is not twentieth part the tithe

Of your precedent lord; a vice of kings;

A cutpurse of the empire and the rule,

That from a shelf the precious diadem stole

And put it in his pocket.

Queen. No more.

Ham. A king of shreds and patches.

Enter the Ghost in his nightgown.

Save me; and hover o’er me with your wings,

You heavenly guards. What would your gracious figure?

Queen. Alas, he’s mad.

Ham. Do you not come your tardy son to chide,

That laps’d in time and passion, lets go by

Th’important acting of your dread command?

Oh say.

Ghost. Do not forget: this visitation

Is but to whet thy almost blunted purpose.

But look, amazement on thy mother sits.

O! step between her and her fighting soul,

Conceit in weakest bodies strongest works.

Speak to her, Hamlet.

Ham. How is it with you, Lady?

Queen. Alas, how is ’t with you?

That you do bend your eye on vacancy,

And with th’encorporal air do hold discourse.

Forth at your eyes your spirits wildly peep;

And, as the sleeping soldiers in th’alarm,

Your bedded hairs, like life in excrements,

Start up and stand an end. Oh gentle son,

Upon the heat and flame of thy distemper

Sprinkle cool patience. Whereon do you look?

Ham. On him, on him! Look you how pale he glares,

His form and cause conjoin’d, preaching to stones,

Would make them capable. Do not look upon me,

Lest with this piteous action you convert

My stern effects: then what I have to do

Will want true colour; tears perchance for blood.

Queen. To whom do you speak this?

Ham. Do you see nothing there?

Queen. Nothing at all; yet all that is I see.

Ham. Nor did you nothing hear?

Queen. No, nothing but ourselves.

Ham. Why look you there. Look how it steals away:

My father in his habit as he liv’d,

Look where he goes even now out at the portal.

Exit Ghost.

Queen. This is the very coinage of your brain,

This bodiless creation ecstasy

Is very cunning in.

Ham. Ecstasy!

My pulse as yours doth temperately keep time,

And makes as healthful music. It is not madness

That I have utt' red; bring me to the test,

And I the matter will re-word; which madness

Would gambol from. Mother, for love of grace,

Lay not that flattering unction to your soul

That not your trespass, but my madness speaks.

It will but skin and film the ulcerous place,

Whiles rank corruption, mining all within,

Infects unseen. Confess yourself to heaven;

Repent what’s past; avoid what is to come;

And do not spread the compost on the weeds,

To make them ranker. Forgive me this my virtue;

For in the fatness of these pursy times,

Virtue itself of vice must pardon beg,

Yea, curb and woo for leave to do him good.

Queen. O Hamlet, thou hast cleft my heart in twain.

Ham. O! throw away the worser part of it,

And live the purer with the other half,

Good night, but go not to my uncle’s bed,

Assume a virtue, if you have it not.

That monster, custom, who all sense doth eat

Of habits evil, is angel yet in this,

That to the use of actions fair and good,

He likewise gives a frock or livery,

That aptly is put on. Refrain tonight,

And that shall lend a kind of easiness

To the next abstinence. The next more easy;

For use almost can change the stamp of nature,

And either the devil, or throw him out

With wondrous potency. Once more, good night;

And when you are desirous to be blest,

I’ll blessing beg of you. For this same lord,

Pointing to Polonius.

I do repent; but heaven hath pleas’d it so,

To punish me with this, and this with me,

That I must be their scourge and minister.

I will bestow him, and will answer well

The death I gave him. So again, good night.

I must be cruel, only to be kind;

Thus bad begins and worse remains behind.

One word more, good lady.

Queen. What shall I do?

Ham. Not this by no means, that I bid you do:

Let the bloat king tempt you again to bed;

Pinch wanton on your cheek; call you his mouse;

And let him, for a pair of reechy kisses,

Or paddling in your neck with his damn’d fingers,

Make you to ravel all this matter out,

That I essentially am not in madness,

But mad in craft. ’Twere good you let him know;

For who that’s but a queen, fair, sober, wise,

Would from a paddock, from a bat, a gib,

Such dear concernings hide? Who would do so?

No, in despite of sense and secrecy,

Unpeg the basket on the house’s top,

Let the birds fly, and like the famous ape,

To try conclusions in the basket, creep

And break your own neck down.

Queen. Be thou assur’d, if words be made of breath,

And breath of life, I have no life to breathe

What thou hast said to me.

Ham. I must to England; you know that?

Queen. Alack,

I had forgot: ’tis so concluded on.

Ham. There’s letters seal’d; and my two schoolfellows,

Whom I will trust as I will adders fang’d,

They bear the mandate; they must sweep my way

And marshal me to knavery. Let it work;

For ’tis the sport to have the enginer

Hoist with his own petar; and ’t shall go hard

But I will delve one yard below their mines,

And blow them at the moon. O! ’tis most sweet

When in one line two crafts directly meet.

This man shall set me packing;

I’ll lug the guts into the neighbour room;

Mother, good night. Indeed, this counsellor

Is now most still, most secret, and most grave,

Who was in life a foolish peating knave.

Come sir, to draw toward an end with you.

Good night, mother.

Exit the Queen. Then exit Hamlet, tugging in Polonius.

ACT IV.

Scene I. A room in the Castle.

Enter King and Queen, with Rosencrantz and Guildenstern.

King. There’s matter in these sighs. These profound heaves

You must translate; ’tis fit we understand them.

Where is your son?

Queen. [To Rosencrantz and Guildenstern.] Bestow this place on us a little while.

Exeunt Rosencrantz and Guildenstern.

Ah, my own lord, what have I seen tonight!

King. What, Gertrude? How does Hamlet?

Queen. Mad as the seas and wind, when both contend

Which is the mightier: in his lawless fit

Behind the arras, hearing something stir,

Whips out his rapier, cries ‘A rat, a rat!’

And in this brainish apprehension kills

The unseen good old man.

King. O heavy deed!

It had been so with us, had we been there.

His liberty is full of threats to all,

To you yourself, to us, to every one.

Alas, how shall this bloody deed be answer’d?

It will be laid to us, whose providence

Should have kept short, restrain’d, and out of haunt

This mad young man. But so much was our love,

We would not understand what was most fit,

But like the owner of a foul disease,

To keep it from divulging, let it feed

Even on the pith of life. Where is he gone?

Queen. To draw apart the body he hath kill’d;

O’er whom his very madness like some ore

Among a mineral of metals base,

Shows itself pure. He weeps for what is done.

King. O Gertrude! come away.

The sun no sooner shall the mountains touch,

But we will ship him hence and this vile deed,

We must with all our majesty and skill

Both countenance and excuse. Ho Guildenstern!

Enter Rosencrantz and Guildenstern.

Friends both, go join you with some further aid:

Hamlet in madness hath Polonius slain,

And from his mother’s closet hath he dragg’d him.

Go seek him out, speak fair, and bring the body

Into the chapel. I pray you haste in this.

Exeunt Rosencrantz and Guildenstern.

Come Gertrude, we’ll call up our wisest friends,

And let them know both what we mean to do,

And what’s untimely done.

Whose whisper o’er the world’s diameter,

As level as the cannon to his blank,

Transports his poisoned shot, may miss our name,

And hit the woundless air. O come away.

My soul is full of discord and dismay.

Exeunt.

Scene II. A passage in the Castle.

Enter Hamlet.

Ham. Safely stow’d.

Gentlemen. [Within.] Hamlet! Lord Hamlet!

Ham. What noise? Who calls on Hamlet? O here they come.

Enter Rosencrantz and Guildenstern.

Ros. What have you done, my lord, with the dead body?

Ham. Compounded it with dust, whereto ’tis kin.

Ros. Tell us where ’tis, that we may take it thence,

And bear it to the chapel.

Ham. Do not believe it.

Ros. Believe what?

Ham. That I can keep your counsel, and not mine own. Besides, to be demanded of a sponge, what replication should be made by the son of a king?

Ros. Take you me for a sponge, my lord?

Ham. Ay, sir; that soaks up the king’s countenance, his rewards, his authorities. But such officers do the king best service in the end. He keeps them like an ape in the corner of his jaw; first mouth’d, to be last swallowed. When he needs what you have glean’d, it is but squeezing you and sponge, you shall be dry again.

Ros. I understand you not, my lord.

Ham. I am glad of it; a knavish speech sleeps in a foolish ear.

Ros. My lord, you must tell us where the body is, and go with us to the king.

Ham. The body is with the king, but the king is not with the body. The king is a thing—

Guil. A thing my lord?

Ham. Of nothing: bring me to him, hide fox, and all after.

Exeunt.

Scene III. A room in the Castle.

Enter King.

King. I have sent to seek him, and to find the body.

How dangerous is it that this man goes loose!

Yet must not we put the strong law on him,

He’s lov’d of the distracted multitude,

Who like not in their judgment, but their eyes;

And where ’tis so, th’offender’s scourge is weigh’d

But never the offence: to bear all smooth, and even,

This sudden sending him away, must seem

Deliberate pause; diseases desperate grown,

By desperate appliance are reliev’d,

Or not at all.

Enter Rosencrantz.

How now? What hath befall’n?

Ros. Where the dead body is bestow’d, my lord,

We cannot get from him.

King. But where is he?

Ros. Without, my lord, guarded to know your pleasure.

King. Bring him before us.

Ros. Hoa, Guildenstern! Bring in my lord.

Enter Hamlet and Guildenstern.

King. Now Hamlet, where’s Polonius?

Ham. At supper.

King. At supper? Where?

Ham. Not where he eats, but where he is eaten, A certain convocation of politic worms are e’en at him. Your worm is your only emperor for diet. We fat all creatures else to fat us, and we fat ourselves for maggots. Your fat king and your lean beggar is but variable service, two dishes, but to one table; that’s the end.

King. Alas, alas.

Ham. A man may fish with the worm that hath eat of a king, and eat of the fish that hath fed of that worm.

King. What dost thou mean by this?

Ham. Nothing but to show you how a king may go a progress through the guts of a beggar.

King. Where is Polonius?

Ham. In heaven, send thither to see. If your messenger find him not there, seek him i’th’other place yourself: but indeed, if you find him not within this month, you shall nose him as you go up the stair, into the lobby.

King. [To some attendants.] Go seek him there.

Ham. He will stay till you come.

Exeunt attendants.

King. Hamlet, this deed for thine especial safety,

Which we do tender, as we dearly grieve

For that which thou hast done, must send thee hence

With fiery quickness. Therefore prepare thyself,

The bark is ready, and the wind at help,

Th’associates tend, and everything is bent

For England.

Ham. For England?

King. Ay Hamlet.

Ham. Good.

King. So is it, if thou knew’st our purposes.

Ham. I see a cherub that sees them: but come, for England.

Farewell dear mother.

King. Thy loving father, Hamlet.

Ham. My mother: father and mother is man and wife; man and wife is one flesh; and so my mother. Come, for England.

Exit.

King. Follow him at foot, tempt him with speed aboard:

Delay it not; I’ll have him hence tonight.

Away, for everything is seal’d and done

That else leans on th’affair. Pray you make haste.

Enter Rosencrantz and Guildenstern.

And England, if my love thou hold’st at aught,

As my great power thereof may give thee sense,

Since yet thy cicatrice looks raw and red

After the Danish sword, and thy free awe

Pays homage to us; thou mayst not coldly set

Our sovereign process, which imports at full,

By letters congruing to that effect

The present death of Hamlet. Do it England,

For like the hectic in my blood he rages,

And thou must cure me; till I know ’tis done,

Howe’er my haps, my joys were ne’er begun.

Exit.

Scene IV. A Plain in Denmark.

Enter Fortinbras, a captain, and solidiers, marching.

For. Go captain, from me greet the Danish king,

Tell him that by his license Fortinbras

Craves the conveyance of a promis’d march

Over his kingdom. You know the rendezvous.

if that his majesty would aught with us,

We shall express our duty in his eye;

And let him know so.

Capt. I will do’t, my lord.

For. Go softly on.

Exeunt Fortinbras and Soldiers.

Enter Hamlet, Rosencrantz and others.

Ham. Good sir, whose powers are these?

Capt. They are of Norway, sir.

Ham. How purpos’d, sir, I pray you?

Capt. Against some part of Poland.

Ham. Who commands them, sir?

Capt. The nephew to old Norway, Fortinbras.

Ham. Goes it against the main of Poland, sir,

Or for some frontier?

Capt. Truly to speak, and with no addition,

We go to gain a little patch of ground

That hath in it no profit but the name.

To pay five ducats, five, I would not farm it;

Nor will it yield to Norway or the Pole

A ranker rate, should it be sold in fee.

Ham. Why, then the Polack never will defend it.

Capt. Yes, it is already garrison’d.

Ham. Two thousand souls, and twenty thousand ducats

Will not debate the question of this straw.

This is th’imposthume of much wealth and peace,

That inward breaks, and shows no cause without

Why the man dies. I humbly thank you, sir.

Capt. God be wi’you, sir.

Exit.

Ros. Will’t please you go, my lord?

Ham. I’ll be with you straight, go a little before.

Exeunt all but Hamlet.

How all occasions do inform against me,

And spur my dull revenge. What is a man,

If his chief good and market of his time

Be but to sleep and feed? A beast, no more:

Sure he that made us with such large discourse

Looking before and after, gave us not

That capability and godlike reason

To fust in us unus’d. Now whether it be

Bestial oblivion, or some craven scruple

Of thinking too precisely on th’event,

A thought which quarter’d hath but one part wisdom,

And ever three parts coward, I do not know

Why yet I live to say This thing’s to do,

Sith I have cause, and will, and strength, and means

To do ’t; examples gross as earth exhort me,

Witness this army of such mass and charge,

Led by a delicate and tender prince,

Whose spirit, with divine ambition puff’d,

Makes mouths at the invisible event,

Exposing what is mortal and unsure,

To all that fortune, death and danger dare,

Even for an egg-shell. Rightly to be great,

Is not to stir without great argument,

But greatly to find quarrel in a straw

When honour’s at the stake. How stand I then

That have a father klll’d, a mother stain’d,

Excitements of my reason and my blood,

And let all sleep, while to my shame I see

The imminent death of twenty thousand men,

That for a fantasy and trick of fame

Go to their graves like beds, fight for a plot

Whereon the numbers cannot try the cause,

Which is not tomb enough and continent

To hide the slain? O from this time forth,

My thoughts be bloody, or be nothing worth.

Exit.

Scene V. A room in the Castle.

Enter Queen Horatio, and a Gentleman.

Queen. I will not speak with her.

Gent. She is importunate, indeed distract,

Her mood will needs be pitied.

Queen. What would she have?

Gent. She speaks much of her father; says she hears

There’s tricks i’th’world, and hems, and beats her heart,

Spurns enviously at straws; speaks things in doubt,

That carry but half sense; her speech is nothing,

Yet the unshaped use of it doth move

The hearers to collection; they aim at it,

And botch the words up fit to their own thoughts;

Which, as her winks, and nods, and gestures yield them,

Indeed would make one think there might be thought,

Though nothing sure, yet much unhappily.

Hor. ’Twere good she were spoken with, for she may strew

Dangerous conjectures in ill-breeding minds.

Queen. Let her come in.

Exit Gentleman.

To my sick soul, as sin’s true nature is

Each toy seems prologue to some great amiss.

So full of artless jealousy is guilt,

It spills itself in fearing to be spilt.

Enter Ophelia, distracted.

Oph. Where is the beauteous majesty of Denmark?

Queen. How now, Ophelia?

Oph. [Sings. ] How should I your true-love know

From another one?

By his cockle hat and’staff,

And his sandal shoon.

Queen. Alas! sweet lady, what imports this song?

Oph. Say you? Nay, pray you mark.

[Sings.] He is dead and gone lady,

He is dead and gone,

At his head a grass-green turf,

At his heels a stone.

Queen. Nay, but Ophelia—

Oph. Pray you mark.

[Sings. ] White his shroud as the mountain snow.

Enter King.

Queen. Alas, look here, my lord.

Oph. [Sings. ] Larded all with sweet flowers;

Which bewept to the grave did not go

With true-love showers.

King. How do you, pretty lady?

Oph. Well, God ’ild you. They say the owl was a baker’s daughter.

Lord, we know what we are, but know not what we may be. God be at your table.

King. Conceit upon her father.

Oph. Pray you, let’s have no words of this; but when they ask you what it means, say you this:

[Sings. ] To-morrow is Saint Valentine’s day,

All in the morning bedtime,

And I a maid at your window,

To be your Valentine.

Then up he rose and donn’d his clo’es

And dupp’d the chamber door,

Let in the maid, that out a maid

Never departed more.

King. Pretty Ophelia.

Oph. Indeed, la! Without an oath, I’ll make an end on ’t

[Sings. ] By Gis and by Saint Charity,

Alack, and fie for shame:

Young men will do ’t, if they come to ’t,

By Cock, they are to blame.

Quoth she, before you tumbled me,

You promis’d me to wed.

So would I ’a’done, by yonder sun,

And thou hadst not come to my bed.

King. How long hath she been thus?

Oph. I hope all will be well. We must be patient; but I cannot choose but weep, to think they would lay him i’th’cold ground: my brother shall know of it; and so I thank you for your good counsel. Come, my coach: good night, ladies: good night sweet ladies. Good night, good night.

Exit

King. Follow her close; give her good watch, I pray you.

Exit Horatio.

O! this is the poison of deep grief; it springs

All from her father’s death. O Gertrude, Gertrude!

When sorrows come, they come not single spies,

But in battalions. First, her father slain;

Next your son gone, and he most violent author

Of his own just remove: the people muddied,

Thick and and unwholesome in their thoughts, and whispers

For good Polonius’death; and we have done but greenly

In hugger-mugger to inter him. Poor Ophelia

Divided from herself and her fair judgment,

Without the which we are pictures, or mere beasts.

Last, and as such containing as all these,

Her brother is in secret come from France,

Feeds on his wonder, keeps himself in clouds,

And wants not buzzers to infect his ear

With pestilent speeches of his father’s death,

Wherein necessity of matter beggar’d,

Will nothing stick our person to arraign

In ear and ear. O my dear Gertrude, this,

Like to a murd’ring piece in many places,

Give me superfluous death.

A noise within.

Queen. Alack, what noise is this?

Enter a Gentleman.

King. Where are my Switzers? Let them guard the door.

What is the matter?

Gen. Save yourself, my lord.

The ocean overpeering of his list,

Eats not the flats with more impetuous haste

Than young Laertes, in a riotous head,

O' erbears your offices, the rabble call him lord;

And as the world were now but to begin,

Antiquity forgot, custom not known,

The ratifiers and props of every word,

They cry ‘choose we! Laertes shall be king!’

Caps, hands, and tongues, applaud it to the clouds,

Laertes shall be king, Laertes king.

Queen. How cheerfully on the false trail they cry.

O, this is counter, you false Danish dogs.

A noise within.

King. The doors are broke.

Enter Laertes, armed,Danes following.

Laer. Where is this king, sirs? Stand you all without.

All. No, let’s come in,

Laer. I pray you give me leave.

All. We will, we will. They retire without the door.

Laer. I thank you. Keep the door.

O thou vile king,

Give me my father.

Queen. Calmly, good Laertes.

Laer. That drop of blood that’s calm proclaims me bastard;

Cries cuckold to my father; brands the harlot

Even here, between the chaste unsmirched brows

Of my true mother.

King. What is the cause, Laertes,

That thy rebellion looks so giant-like?

Let him go Gertrude: do not fear our person:

There’s such divinity doth hedge a king

That treason can but peep to what it would,

Acts little of his will. Tell me, Laertes,

Why thou art thus incens’d? Let him go, Gertrude.

Speak, man.

Laer. Where is my father?

King. Dead.

Queen. But not by him?

King. Let him demand his fill.

Laer. How came he dead? I’ll not be juggled with.

To hell allegiance: vows, to the blackest devil.

Conscience and grace, to the profoundest pit.

I dare damnation: to this point I stand,

That both the world, I give to negligence,

Let come what comes; only I’ll be reveng’d

Most throughly for my father.

King. Who shall stay you?

Laer. My will, not all the world;

And for my means, I’ll husband them so well,

They shall go far with little.

King. Good Laertes:

If you desire to know the certainty

Of your dear father’s death, is ’t writ in your revenge,

That swoopstake you will draw both friend and foe,

Winner and loser?

Laer. None but his enemies.

King. Will you know them then?

Laer. To his good friends, thus wide I’ll ope my arms:

And like the kind life-rend’ring pelican,

Repast them with my blood.

King. Why, now you speak

Like a good child and a true gentleman.

That I am guiltless of your father’s death,

And am most sensibly in grief for it,

It shall as level to your judgment pierce

As day does to your eye.

A noise within: ‘Let her come in.’

Laer. How now? What noise is that?

Enter Ophelia.

O heat, dry up my brains, tears seven times salt,

Burn out the sense and virtue of mine eye!

By heaven, thy madness shall be paid by weight,

Till our scale turn the beam. O rose of May,

Dear maid, kind sister, sweet Ophelia:

O heavens, is’t possible a young maid’s wits

Should be as mortal as an old man’s life?

Nature is fine in love, and where ’tis fine,

It sends some precious instance of itself

After the thing it loves.

Oph. [Sings. ] They bore him barefac’d on the bier

Hey non nony, nony, hey nony

And on his grave rain’d many a tear.

Fare you well, my dove!

Laer. Hadst thou thy wits, and didst persuade revenge,

It could not move thus.

Oph. You must sing down a-down, and you call him a-down-a.

Oh, how the wheel becomes it! It is the false steward, that stole his master’s daughter.

Laer. This nothing’s more than matter.

Oph. There’s rosemary, that’s for remembrance.

Pray you love remember: and there is pansies, that’s for thoughts.

Laer. A document in madness, thoughts and remembrance fitted.

Oph. There’s fennel for you, and columbines; there’s rue for you, and here’s some for me. We may call it herb of grace o’Sundays. Oh, you must wear your rue with a difference. There’s a daisy, I would give you some violets, but they wither’d all when my father died: they say he made a good end.

For bonny sweet Robin is all my joy.

Laer. Thought and affliction, passion, hell itself,

She turns to favour, and to prettiness.

Oph. And will he not come again?

And will he not come again?

No, no, he is dead;

Go to thy deathbed;

He never will come again.

His beard was as white as snow,

All flaxen was his poll.

He is gone, he is gone,

And we cast away moan.

God ’a’mercy on his soul!

And of all Christian souls, I pray God. God be wi’ye.

Exit.

Laer. Do you see this, O God?

King. Laertes, I must common with your grief,

Or you deny me right: go but apart,

Make choice of whom your wisest friends you will,

And they shall hear and judge ’twixt you and me;

If by direct or by collateral hand

They find us touch’d, we will our kingdom give,

Our crown, our life, and all that we call ours,

To you in satisfaction. But if not,

Be you content to lend your patience to us,

And we shall jointly labour with your soul

To give it due content.

Laer. Let this be so:

His means of death, his obscure burial,

No trophy, sword, nor hatchment o’er his bones,

No noble rite, nor formal ostentation,

Cry to be heard, as ’twere from heaven to earth,

That I must call ’t in question.

King. So you shall;

And where th’offence is, let the great axe fall.

I pray you go with me.

Exeunt.

Scene VI. Another room in the Castle.

Enter Horatio with an Attendant.

Hor. What are they that would speak with me?

Attend. Seafaring men, sir. They say they have letters for you.

Hor. Let them come in.

I do not know from what part of the world

I should be greeted, if not from lord Hamlet.

Enter sailors.

Sailor. God bless you, sir.

Hor. Let him bless thee too.

Sailor. He shall, sir, an’t please him. There’s a letter for you, sir: it comes from th’ambassador that was bound for England, if your name be Horatio, as I am let to know it is.

Hor. [Reads the letter.] ‘Horatio, when thou shalt have overlook’d this, give these fellows some means to the King. They have letters for him. Ere we were two days old at sea, a pirate of very warlike appointment gave us chase. Finding ourselves too slow of sail, we put on a compelled valour. In the grapple I boarded them: On the instant they got clear of our ship, so I alone became their prisoner. They have dealt with me like thieves of mercy; but they knew what they did. I am to do a good turn for them. Let the King have the letters I have sent, and repair thou to me with as much speed as thou wouldst fly death. I have words to speak in thine ear, will make thee dumb; yet are they much too light for the bore of the matter. These good fellows will bring thee where I am. Rosencrantz and Guildenstern hold their course for England.

Of them I have much to tell thee. Farewell. He that thou knowest thine, HAMLET.’

Come, I will give you way for these your letters,

And do’t the speedier, that you may direct me

To him from whom you brought them.

Exeunt.

Scene VII. Another room in the Castle.

Enter King and Laertes.

King. Now must your conscience my acquittance seal,

And you must put me in your heart for friend,

Sith you have heard, and with a knowing ear,

That he which hath your noble father slain,

Pursued my life.

Laer. It well appears. But tell me,

Why you proceeded not against these feats,

So crimeful, and so capital in nature,

As by your safety, wisdom, all things else,

You mainly were stirr’d up.

King. O! for two special reasons,

Which may to you, perhaps, seein much unsinew’d,

And yet to me they are strong. The queen his mother,

Lives almost by his looks; and for myself,

My virtue or my plague, be it either which,

She’s so conjunctive to my life and soul,

That, as the star moves not but in his sphere,

I could not but by her. The other motive,

Why to a public count I might not go,

Is the great love the general gender bear him,

Who dipping all his faults in their affection,

Would like the spring that turneth wood to stone,

Convert his gyves to graces. So that my arrows

Too slightly timber’d for so loud a wind,

Would have reverted to my bow again,

And not where I had aim’d them.

Laer. And so have I a noble father lost,

A sister driven into desp’rate terms,

Whose worth, if praises may go back again,

Stood challenger on mount of all the age

For her perfections. But my revenge will come.

King. Break not your sleeps for that, you must not think

That we are made of stuff, so flat and dull,

That we can let our beard be shook with danger,

And think it pastime. You shortly shall hear more,

I lov’d your father, and we love ourself,

And that, I hope, will teach you to imagine—

Enter a Messenger with letters.

How now? What news?

Mess. Letters, my lord, from Hamlet.

This to your majesty; this to the queen.

King. From Hamlet? Who brought them?

Mess. Sailors my lord, they say; I saw them not:

They were given me by Claudio, he receiv’d them

Of him that brought them.

King. Laertes, you shall hear them,

Leave us.

Exit Messenger.

‘High and mighty, you shall know I am set naked on your

Kingdom. Tomorrow shall I beg leave to see your Kingly eyes;

When I shall (first asking your pardon thereunto) recount the occasion of my sudden and more strange return. HAMLET.’

What should this mean? Are all the rest come back?

Or is it some abuse? and no such thing?

Laer. Know you the hand?

King. ’Tis Hamlet’s character. ‘Naked,’

And in a postscript here, he says ‘alone’.

Can you advise me?

Laer. I’m lost in it, my lord. But let him come,

It warms the very sickness in my heart,

That I shall live and tell him to his teeth,

Thus didest thou.

King. If it be so, Laertes,

As how should it be so? How otherwise?

Will you be rul’d by me?

Laer. If so you will not o’errule me to a peace.

King. To thine own peace: if he be now return’d,

As checking at his voyage, and that he means

No more to undertake it, I will work him

To an exploit now ripe in my device,

Under the which he shall not choose but fall;

And for his death no wind of blame shall breathe,

But even his mother shall uncharge the practice

And call it accident.

Laer. My lord, I will be rul’d;

The rather if you could devise it so

That I might be the organ.

King. It falls right.

You have been talk’d of since your travel much,

And that in Hamlet’s hearing, for a quality

Wherein they say you shine, your sum of parts

Did not together pluck such envy from him

As did that one; and that, in my regard,

Of the unworthiest siege.

Laer. What part is that, my lord?

King. A very riband in the cap of youth,

Yet needfull too; for youth no less becomes

The light and careless livery that it wears

Than settled age, his sables and his weeds,

Importing health and graveness. Two months since,

Here was a gentleman of Normandy,

I have seen myself, and serv’d against the French,

And they can well on horseback; but this gallant

Had witchcraft in ’t; he grew unto his seat,

And to such wondrous doing brought his horse,

As he had been incorps’d and demi-natur’d

With the brave beast, so far he passed my thought,

That I in forgery of shapes and tricks,

Come short of what he did.

Laer. A Norman was ’t?

King. A Norman.

Laer. Upon my life, Lamound.

King. The very same.

Laer. I know him well, he is the broach indeed,

And gem of all the nation.

King. He made confession of you,

And gave you such a masterly report,

For art and exercise in your defence;

And for your rapier most especially,

That he cried out, ’twould be a sight indeed,

If one could match you. The scrimers of their nation,

He swore had neither motion, guard nor eye,

If you oppos’d them. Sir, this report of his

Did Hamlet so envenom with his envy,

That he could nothing do but wish and beg,

Your sudden coming o’er to play with him.

Now, out of this.

Laer. What out of this, my lord?

King. Laertes was your father dear to you?

Or are you like the painting of a sorrow,

A face without a heart?

Laer. Why ask you this?

King. Not that I think you did not love your father;

But that I know love is begun by time,

And that I see, in passages of proof,

Time qualifies the spark and fire of it:

There lives within the very flame of love

A kind of wick or snuff that will abate it;

And nothing is at a like goodness still,

For goodness growing to a plurisy,

Dies in his own too much. That we would do.

We should do when we would; for this would changes,

And hath abatements and delays as many,

As there are tongues, are hands, are accidents;

And then this ‘should’is like a spendthrift sigh,

That hurts by easing. But to the quick o’th’ulcer,

Hamlet comes back: what would you undertake,

To show yourself your father’s son indeed,

More than in words?

Laer. To cut his throat i’th’church.

King. No place indeed should murther sanctuarize;

Revenge should have no bounds: but, good Laertes,

Will you do this? Keep close within your chamber,

Hamlet return’d, shall know you are come home:

We’ll put on those shall praise your excellence,

And set a double varnish on the fame

The Frenchman gave you, bring you in fine together,

And wager on your heads; he being remiss,

Most generous, and free from all contriving,

Will not peruse the foils; so that with ease,

Or with a little shuffling, you may choose

A sword unbated, and, in a pass of practice,

Requite him for your father.

Laer. I will do’t,

And for that purpose I’ll anoint my sword:

I bought an unction of a mountebank,

So mortal, that but dip a knife in it,

Where it draws blood, no cataplasm so rare,

Collected from all simples that have virtue

Under the moon, can save the thing from death,

This is but scratch’d withal: I’ll touch my point,

With this contagion, that if I gall him slightly,

It may be death.

King. Let’s further think of this,

Weigh what convenience both of time and means

May fit us to our shape, if this should fail,

And that our drift look through our bad performance,

’Twere better not assay’d; therefore this project

Should have a back or second, that might hold

If this did blast in proof. Soft, let me see.

We’ll make a solemn wager on your cunnings,

I ha’t:

When in your motion you are hot and dry,

As make your bouts more violent to that end,

And that he calls for drink, I’ll have prepar’d him

A chalice for the nonce; whereon but sipping,

If he by chance escape your venom’d stuck,

Our purpose may hold there.

But stay, what noise,

How sweet queen!

Enter Queen.

Queen. One woe doth tread upon another’s heel,

So fast they follow: your sister’s drown’d, Laertes.

Laer. Drown’d! O, where?

Queen. There is a willow grows aslant a brook,

That shows his hoar leaves in the glassy stream.

There with fantastic garlands did she come,

Of crow-flowers, nettles, daisies, and long purples,

That liberal shepherds give a grosser name,

But our cold maids do dead men’s fingers call them.

There on the pendant boughs her coronet weeds

Clamb’ring to hang, an envious sliver broke,

When down her weedy trophies, and herself

Fell in the weeping brook; her clothes spread wide,

And mermaid-like, awhile they bore her up,

Which time she chaunted snatches of old tunes,

As one incapable of her own distress,

Or like a creature native, and indued

Unto that element; but long it could not be,

Till that her garments, heavy with their drink,

Pull’d the poor wretch from her melodious lay,

To muddy death.

Laer. Alas, then she is drown’d?

Queen. Drown’d, drown’d.

Laer. Too much of water hast thou, poor Ophelia,

And therefore I forbid my tears; but yet

It is our trick; nature her custom holds,

Let shame say what it will; when these are gone.

The woman will be out. Adieu, my lord.

I have a speech of fire, that fain would blaze

But that this folly douts it.

Exit.

King. Let’s follow, Gertrude:

How much I had to do to calm his rage!

Now fear I this will give it start again;

Therefore let’s follow.

Exeunt.

ACT V.

Scene I. A churchyard.

Enter two clowns, with spades and pickaxes.

Clown. Is she to be buried in Christian burial, that wilfully seeks her own salvation?

Other. I tell thee she is, and therefore make her grave straight. The crowner hath sat on her, and finds it Christian burial.

Clown. How can that be, unless she drown’d herself in her own defence?

Other. Why, ’tis found so.

Clown. It must be se offendendo, it cannot be else. For here lies the point: if I drown myself wittingly, it argues an act; and an act hath three branches; it is to act, to do, and to perform; argal, she drown’d herself wittingly.

Other. Nay, but hear you, goodman delver!

Clown. Give me leave. Here lies the water; good; here stands the man; good; if the man go to this water and drown himself, it is, will he nill he, he goes; mark you that? But if the water come to him and drown him, he drowns not himself. Argal, he that is not guilty of his own death, shortens not his own life.

Other. But is this law?

Clown. Ay marry is ’t, crowner’s quest law.

Other. Will you ha’the truth on ’t? If this had not been a gentlewoman, she should have been buried out o’Christian burial.

Clown. Why, there thou say’st! And the more pity that great folk should have count’nance in this world to drown or hang themselves, more than their even Christen. Come, my spade; there is no ancient gentlemen but gard’ners, ditchers and grave-makers; they hold up Adam’s profession.

Other. Was he a gentleman?

Clown. He was the first that ever bore arms.

Other. Why, he had none.

Clown. What, art a heathen? How dost thou understand the Scripture? The Scripture says Adam digg’d. Could he dig without arms? I’ll put another question to thee; if thou answerest me not to the purpose, confess thyself—

Other. Go to.

Clown. What is he that builds stronger than either the mason, the shipwright, or the carpenter?

Other. The gallows-maker; for that frame outlives a thousand tenants.

Clown. I like thy wit well in good faith. The gallows does well. But how does it well? It does well to those that do ill. Now, thou dost ill to say the gallows is built stronger than the church. Argal, the gallows may do well to thee. To ’t again, come.

Other. Who builds stronger than a mason, a shipwright, or a carpenter?

Clown. Ay, tell me that, and unyoke.

Other. Marry, now I can tell.

Clown. To ’t.

Other. Mass, I cannot tell.

Enter Hamlet and Horatio afar off.

Clown. Cudgel thy brains no more about it, for your dull ass will not mend his pace with beating; and when you are ask’d this question next, say ‘a grave-maker’. The houses he makes lasts till doomsday: go, get thee to yaughan; fetch me a stoup of liquor.

Exit Second Clown.

Clown digs and sings.

In youth when I did love, did love,

Methought it was very sweet;

To contract, O! the time for a my behove,

O methought there was nothing meet.

Ham. Has this fellow no feeling of his business, that he sings at grave-making?

Hor. Custom hath made it in him a Property of easiness.

Ham. ’Tis e’en so; the hand of little employment hath the daintier sense.

Clown. [Sings.] But age with his stealing steps

Hath clawed me in his clutch,

And hath shipped me intil the land,

As if I had never been such.

Throws up a skull.

Ham. That skull had a tongue in it, and could sing once: how the knave jowls it to the ground, as if ’twere Cain’s jaw-bone, that did the first murther: it might be the pate of a politician, which this ass now o’erreaches; one that would circumvent god, might it not?

Hor. It might, my lord.

Ham. Or of a courtier, which could say, good morrow, sweet lord: how dost thou, good lord? This might be my lord such-a-one, that prais’d my lord such-a-one’s horse, when he meant to beg it; might it not?

Hor. Ay, my lord.

Ham. Why e’en so: and now my lady Worm’s, chapless, and knock’d about the mazzard with a sexton’s spade; here’s fine revolution, if we had the trick to see’t. Did these bones cost no more the breeding but to play at loggets with ’em? Mine ache to think on’t.

Clown. [Sings.] A pick-haxe and a spade, a spade,

For and a shrouding sheet;

O a Pit of clay for to be made,

For such a guest is meet.

Throws up another skull.

Ham. There’s another: why might not that be the skull of a lawyer? Where be his quiddits now? his quillets, his cases, his tenures, and his tricks? Why does he suffer this rude knave now to knock him about the sconce with a dirty shovel, and will not tell him of his action of battery? Hum. This fellow might be in’s time a great buyer of land, with his statutes, his recognizances, his fines, his double vouchers, his recoveries: is this the fine of his fines, and the recovery of his recoveries, to have his fine pate full of fine dirt? Will his vouchers vouch him no more of his purchases, and double ones too, than the length and breadth of a pair of indentures? The very conveyances of his lands will scarcely lie in this box; and must th’inheritor himself have no more, ha?

Hor. Not a jot more, my lord.

Ham. Is not parchment made of sheep-skins?

Hor. Ay, my lord, and of calv-skins too.

Ham. They are sheep and calves which seek out assurance in that. I will speak to this fellow: whose grave’s this, sir?

Clown. Mine, sir:

[Sings.] O a pit of clay for to be made,

For such a guest is meet.

Ham. I think it be thine indeed, for thou liest in ’t.

Clown. You lie out on ’t sir, and therefore ’tis not yours:

For my part, I do not lie in ’t, and yet it is mine.

Ham. Thou dost lie in ’t to be in ’t and say it is thine: ’tis for the dead, not for the quick, therefore thou liest.

Clown. ’Tis a quick lie, sir; ’twill away again from me to you.

Ham. What man dost thou dig it for?

Clown. For no man, sir.

Ham. What woman then?

Clown. For none neither.

Ham. Who is to be buried in’t?

Clown. One that was a woman sir; but, rest her soul, she’s dead.

Ham. How absolute the knave is! We must speak by the card, or equivocation will undo us. By the lord, Horatio, this three years I have taken note of it, the age is grown so picked that the toe of the peasant comes so near the heel of the courtier, he galls his kibe. How long hast thou been a grave-maker?

Clown. Of all the days i’th’year, I came to ’t that day that our last king

Hamlet overcame Fortinbras.

Ham. How long is that since?

Clown. Cannot you tell that? Every fool can tell that: it was the very day that young Hamlet was born, he that is mad, and sent into England.

Ham. Ay marry, why was be sent into England?

Clown. Why, because ’a was mad; he shall recover his wits there; or if he do not, ’tis no great matter there.

Ham. Why?

Clown. ’Twill not he seen in him there, there the men are as mad as he.

Ham. How came he mad?

Clown. Very strangely, they say.

Ham. How strangely?

Clown. Faith, e’en with losing his wits.

Ham. Upon what ground?

Clown. Why here in Denmark: I have been sexton here, man and boy thirty years.

Ham. How long will a man lie i’th’earth ere he rot?

Clown. Faith, if ’a be not rotten before ’a die, as we have many pocky corses now-a-days, that will scarce hold the laying in, he will last you some eight year, or nine year. A tanner will last you nine year.

Ham. Why he more than another?

Clown. Why sir, his hide is so tann’d with his trade, that ’a will keep out water a great while. And your water is a sore decayer of your whoreson dead body. Here’s a skull now: this skull hath lain you i' th’earth three and twenty years.

Ham. Whose was it?

Clown. A whoreson mad fellow’s it was; whose do you think it was?

Ham. Nay, I know not.

Clown. A pestilence on him for a mad rogue, a’pour’d a flagon of Rhenish on my head once. This same skull sir, was Yorick’s skull, the king’s jester.

Ham. This?

Clown. E’en that.

Ham. Let me see. Alas, poor Yorick, I knew him, Horatio, a fellow of infinite jest, of most excellent fancy, he hath borne me on his back a thousand times: and now how abhorred in my imagination it is, my gorge rises at it. Here hung those lips, that I have kiss’d I know not how oft. Where be your gibes now? Your gambols? Your songs? Your flashes of merriment that were wont to set the table on a roar? Not one now to mock your own jeering? Quite chap-fall’n? Now get you to my lady’s chamber, and tell her, let her paint an inch thick, to this favour she must come. Make her laugh at that: prithee Horatio, tell me one thing.

Hor. What’s that, my lord?

Ham. Dost thou think Alexander look’d o’this fashion i’th’earth?

Hor. E’en so.

Ham. And smelt so? Pah!

Puts down the skull.

Hor. E’en so, my lord.

Ham. To what base uses we may return, Horatio. Why may not imagination trace the noble dust of Alexander, till he find it stopping a bung-hole?

Hor. ’Twere to consider too curiously, to consider so.

Ham. No, faith, not a jot. But to follow him thither with modesty enough, and likelihood to lead it; as thus. Alexander died, Alexander was buried, Alexander returneth into dust; the dust is earth; of earth we make loam; and why of that loam whereto he was converted might they not stop a beer-barrel?

Imperious Caesar, dead and turn’d to clay,

Might stop a hole to keep the wind away.

O that that earth, which kept the world in awe,

Should patch a wall, t’expel the winter’s flaw.

But soft, but soft, aside; here comes the king.

Enter Priests, etc., in processin: the Corpse of Ophelia, Laertes and Mournes following; King Queen, rheir trains.

The queen, the courtiers. Who is this they follow?

And with such maimed rites? This doth betoken,

The corse they follow, did with desp’rate hand,

Fordo it own life; ’twas of some estate.

Couch we awhile, and mark.

Retires with Horatio.

Laer. What ceremony else?

Ham. That is Laertes, a very noble youth: mark.

Laer. What ceremony else?

Priest. Her obsequies have been as far enlarg’d.

As we have warranties, her death was doubtful;

And but that great command o’ersways the order,

She should in ground unsanctified have lodg’d,

Till the last trumpet. For charitable prayers,

Shards, flints and pebbles should be thrown on her;

Yet here she is allow’d her virgin rites,

Her maiden strewments, and the bringing home

Of bell and burial.

Laer. Must there no more be done?

Priest. No more be done:

We should profane the service of the dead,

To sing sage requiem, and such rest to her

As to peace-parted souls.

Laer. Lay her i’th’earth;

And from her fair and unpolluted flesh,

May violets spring. I tell thee, churlish priest,

A minist’ring angel shall my sister be,

When thou liest howling.

Ham. What, the fair Ophelia?

Queen. Sweets to the sweet, farewell!

Scattering flowers.

I hop’d thou shouldst have been my Hamlet’s wife;

I thought thy bride-bed to have deck’d sweet maid,

And not have strew’d thy grave.

Laer. O treble woe!

Fall ten times treble on that cursed head,

Whose wicked deed thy most ingenious sense

Depriv’d thee of. Hold off the earth awhile,

Till I have caught her once more in mine arms:

Leaps in the grave.

Now pile your dust, upon the quick and dead,

Till of this flat a mountain you have made,

To o’ertop old Pelion, or the skyish head

Of blue Olympus.

Ham. [Advancing.] What is he, whose grief

Bears such an emphasis? Whose phrase of sorrow

Conjures the wand’ring stars, and makes them stand

Like wonder-wounded hearers? This is I,

Hamlet the Dane.

Leaps in after Laertes.

Laer. The devil take thy soul.

Grapples with him.

Ham. Thou pray’st not well:

I prithee take thy fingers from my throat;

Sir, though I am not splenitive and rash,

Yet have I in me something dangerous,

Which let thy wisdom fear. Away thy hand!

King. Pluck them asunder.

Queen. Hamlet, Hamlet.

All. Gentlemen—

Hor. Good my lord, be quiet.

The Attendants part them, and they come out of grave.

Ham. Why I will fight with him upon this theme

Until my eyelids will no longer wag.

Queen. O my son, what theme?

Ham. I lov’d Ophelia; forty thousand brothers

Could not with all their quantity of love,

Make up my sum. What wilt thou do for her?

King. O he is mad, Laertes.

Queen. For love of God forbear him.

Ham. Come show me what thou’t do.

Woo’t weep? woo’t fight? woo’t fast? woo’t tear thyself?

Woo’t drink up esill, eat a crocodile?

I’ll do’t. Dost thou come here to whine;

To outface me with leaping in her grave?

Be buried quick with her, and so will I.

And if thou prate of mountains; let them throw

Millions of acres on us, till our ground,

Singeing his pate against the burning zone,

Make Ossa like a wart. Nay, and thou’lt mouth,

I’ll rant as well as thou.

Queen. This is mere madness;

And thus a while the fit will work on him:

Anon as patient as the female dove,

When that her golden couplets are disclos’d,

His silence will sit drooping.

Ham. Hear you sir:

What is the reason that you use me thus?

I lov’d you ever, but it is no matter.

Let Hercules himself do what he may,

The cat will mew, and dog will have his day.

Exit.

King. I pray thee good Horatio, wait upon him.

Exit Horatio.

[To Laertes.] Strengthen your patience in our last night’s speech,

We’ll put the matter to the present push:

Good Gertrude set some watch over your son,

This grave shall have a living monument:

An hour of quiet shortly shall we see;

Till then, in patience our proceeding be.

Exeunt.

Scene II. A hall in the Castle.

Enter Hamlet and Horatio.

Ham. So much for this sir; now shall you see the other.

You do remember all the circumstance?

Hor. Remember it, my lord!

Ham. Sir, in my heart there was a kind of fighting,

That would not let me sleep; methought I lay

Worse than the mutinies in the bilboes, rashly,

And prais’d be rashness for it; let us know,

Our indiscretion sometime serves us well,

When our deep plots do pall; and that should teach us,

There’s a divinity that shapes our ends,

Rough-hew them how we will—

Hor. That is most certain.

Ham. Up from my cabin,

My sea-gown scarf’d about me in the dark,

Grop’d I to find out them; had my desire,

Finger’d their packet, and in fine, withdrew

To mine own room again; making so bold,

My fears forgetting manners to unseal

Their grand commission, where I found Horatio,

O royal knavery, an exact command,

Larded with many several sorts of reasons,

Importing Denmark’s health, and England’s too,

With hoo. Such bugs and goblins in my life,

That on the supervise no leisure bated,

No not to stay the grinding of the axe,

My head should be struck off.

Hor. Is ’t possible?

Ham. Here’s the commission; read it at more leisure:

But wilt thou bear me how I did proceed?

Hor. I beseech you.

Ham. Being thus benetted round with villanies,

Or I could make a prologue to my brains,

They had begun the play. I sat me down;

Devis’d a new commission; wrote it fair.

I once did hold it, as our statists do,

A baseness to write fair, and labour’d much

How to forget that learning; but sir now,

It did me yeoman’s service: wilt thou know

Th’effect of what I wrote?

Hor. Ay, good my lord.

Ham. An earnest conjuration from the king,

As England was his faithful tributary,

As love between them, like the palm might flourish,

As peace should still her wheaten garland wear,

And stand a comma ’tween their amities,

And many such-like as’s of great charge,

That on the view and knowing of these contents,

Without debatement further, more or less,

He should the bearers put to sudden death,

Not shriving-time allow’d.

Hor. How was this seal’d?

Ham. Why, even in that was heaven ordinant;

I had my father’s signet in my purse,

Which was the model of that Danish seal;

Folded the writ up in the form of th’other,

Subscrib’d it, gave’t th’impression, plac’d it safely,

The changeling never known: now, the next day

Was our sea-fight; and what to this was sequent

Thou know’st already.

Hor. So Guildenstern and Rosencrantz go to ’t.

Ham. Why man, they did make love to this employment.

They are not near my conscience; their defeat

Does by their own insinuation grow:

’Tis dangerous, when the baser nature comes

Between the pass and fell incensed points

Of mighty opposites.

Hor. Why, what a king is this?

Ham. Does it not, thinks’t thee, stand me now upon?

He that hath kill’d my king, and whor’d my mother;

Popp’d in between th’election and my hopes;

Thrown out his angle for my proper life,

And with such coz’nage; is ’t not perfect conscience,

To quit him with this arm? And is ’t not to be damn' d

To let this canker of our nature come

In further evil?

Hor. It must be shortly known to him from England.

What is the issue of the business there.

Ham. It will be short, the interim is mine,

And a man’s life is no more than to say one.

But I am very sorry, good Horatio,

That to Laertes I forgot myself,

For by the image of my cause, I see

The portraiture of his; I’ll court his favours.

But sure the bravery of his grief did put me

Into a tow' ring passion.

Hor. Peace, who comes here?

Enter young Osric, a courtier.

Osr. Your lordship is right welcome back to Denmark.

Ham. I humbly thank you, sir. [Aside to Horatio.] Dost know this aterfly?

Hor. No, my good lord.

Ham. [Aside to Horatio.] Thy state is the more gracious; for ’tis a vice to know him. He hath much land, and fertile; let a beast be lord of beasts, and his crib shall stand at the king’s mess, ’tis a chough; but as I say, spacious in the possession of dirt.

Osr. Sweet lord, if your lordship were at leisure, I should impart a thing to you from his majesty.

Ham. I will receive it, sir, with all diligence of spirit. Put your bonnet to his right use, ’tis for the head.

Osr. I thank your lordship, it is very hot.

Ham. No, believe me, ’tis very cold, the wind is northerly.

Osr. It is indifferent cold, my lord, indeed.

Ham. But yet methinks it is very sultry and hot for my complexion.

Osr. Exceedingly, my lord; it is very sultry, as ’twere I cannot tell how.

But my lord, his majesty bade me signify to you that he has laid a great wager on your head: sir, this is the matter.

Ham. I beseech you remember.

Hamlet moves him to put on his hat.

Osr. Nay, good my lord; for mine ease in good faith. Sir, here is newly come to court Laertes; believe me an absolute gentleman, full of most excellent differences, of very soft society and great showing: Indeed, to speak feelingly of him, he is the card or calendar of gentry; for you shall find in him the continent of what part a gentleman would see.

Ham. Sir, his definement suffers no perdition in you; though I know to divide him inventorially would dizzy th’arithmetic of memory, and yet but yaw neither in respect of his quick sail; but in the verity of extolment, I take him to be a soul of great article, and his infusion of such dearth and rareness, as to make true diction of him, his semblable is his mirror, and who else would trace him, his umbrage nothing more.

Osr. Your lordship speaks most infallibly of him.

Ham. The concernancy sir, why do we wrap the gentleman in our more rawer breath?

Osr. Sir.

Hor Is ’t not possible to understand in another tongue, you will do ’t sir, really.

Ham. What imports the nomination of this gentleman?

Osr. Of Laertes?

Hor. His purse is empty already, all’s golden words are spent.

Ham. Of him, sir.

Osr. I know you are not ignorant.

Ham. I would you did, sir; yet in faith, if you did, it would not much approve me, well, sir?

Osr. You are not ignorant of what excellence Laertes is.

Ham. I dare not confess that, lest I should compare with him in excellence; but to know a man well, were to know himself.

Osr. I mean sir, for his weapon; but in the imputation laid on him by them, in his meed, he’s unfellowed.

Ham. What’s his weapon?

Osr. Rapier and dagger.

Ham. That’s two of his weapons; but well.

Osr. The king, sir, hath wager’d with him six Barbary horses; against the which he has impon’d, as I take it, six French rapiers and poniards, with their assigns, as girdle, hangers, and so: three of the carriages in faith are very dear to fancy, very responsive to the hilts, most delicate carriages, and of very liberal conceit.

Ham. What call you the carriages?

Hor. I knew you must be edified by the margent ere you had done.

Osr. The carriages, sir, are the hangers.

Ham. The phrase would be more germane to the matter, if we could carry cannon by our sides; I would it might be hangers till then; but on, six Barbary horses against six French swords, their assigns, and three liberal conceited carriages: that’s the French bet against the Danish, why is this all impon’d, as you call it?

Osr. The king, sir, hath laid that, in a dozen passes between yourself and him, he shall not exceed you three hits; he hath laid on twelve for nine, and it would come to immediate trial, if your lordship would vouchsafe the answer.

Ham. How if I answer no?

Osr. I mean, my lord, the opposition of your person in trial.

Ham. Sir, I will walk here in the hall. If it please his majesty, it is the breathing time of day with me. Let the foils be brought, the gentleman willing, and the king hold his purpose, I will win for him if I can; if not, I will gain nothing but my shame, and the odd hits.

Osr. Shall I redeliver you e’en so?

Ham. To this effect, sir, after what flourish your nature will.

Osr. I commend my duty to your lordship.

Ham. Yours, yours. [Exit Osric.]He does well to commend it himself, there are no tongues else for’s turn.

Hor. This lapwing runs away with the shell on his head.

Ham. He did comply with his dug before he suck’d it. Thus has he and many more of the same bevy that I know the drossy age dotes on, only got the tune of the time, and outward habit of encounter, a kind of yesty collection, which carries them through and through the most fann’d and winnowed opinions; and do but blow them to their trial: the bubbles are out.

Enter a Lord.

Lord. My lord, his majesty commended him to you by young Osric, who brings back to him, that you attend him in the hall. He sends to know if your pleasure hold to play with Laertes, or that you will take longer time?

Ham. I am constant to my purposes, they follow the king’s pleasure, if his fitness speaks, mine is ready; now or whensoever, provided I be so able as now.

Lord. The king, and queen, and all are coming down.

Ham. In happy time.

Lord. The queen desires you to use some gentle entertainment to Laertes, before you fall to play.

Ham. She well instructs me.

Exit Lord.

Hor. You will lose this wager, my lord.

Ham. I do not think so, since he went into France, I have been in continual practice; I shall win at the odds. But thou wouldst not think how ill all’s here about my heart: but it is no matter.

Hor. Nay, good my lord.

Ham. It is but foolery; but it is such a kind of gaingiving, as would perhaps trouble a woman.

Hor. If your mind dislike anything, obey. I will forestall their repair hither, and say you are not fit.

Ham. Not a whit, we defy augury; there’s a special providence in the fall of a sparrow. If it be now, ’tis not to come; if it be not to come, it will be now; if it be not now, yet it will come: the readiness is all, since no man knows aught of what he leaves, what is ’t to leave betimes?

Enter King, Queen, Laertes, Osric and Lords, with other Attendants with foils and gauntlets.

King. Come, Hamlet, come, and take this hand from me.

The King puts the hand of laertes into Hamlet.

Ham. Give me your pardon, sir. I have done you wrong;

But pardon ’t, as you are a gentleman.

This presence knows,

And you must needs have heard, how I am punish’d

With sore distraction? What I have done

That might your nature, honour and exception

Roughly awake, I here proclaim was madness:

Was ’t Hamlet wrong’d Laertes? Never Hamlet.

If Hamlet from himself be taken away:

And when he’s not himself, does wrong Laertes,

Then Hamlet does it not, Hamlet denies it.

Who does it, then? His madness. If ’t be so,

Hamlet is of the faction that is wrong’d;

His madness is poor Hamlet’s enemy.

Sir, in this audience,

Let my disclaiming from a purpos’d evil,

Free me so far in your most generous thoughts,

That I have shot my arrow o’er the house

And hurt my brother.

Laer. I am satisfied in nature,

Whose motive in this case should stir me most

To my revenge; but in my terms of honour

I stand aloof, and will no reconcilement,

Till by some elder masters of known honour,

I have a voice and precedent of peace

To keep my name ungor’d. But till that time,

I do receive your offer’d love like love,

And will not wrong it.

Ham. I embrace it freely,

And will this brother’s wager frankly play.

Give us the foils. Come on.

Laer. Come, one for me.

Ham. I’ll be your foil Laertes. In mine ignorance

Your skill shall, like a star i’th’darkest night,

Stick fiery off indeed.

Laer. You mock me, sir.

Ham. No by this hand.

King. Give them the foils, young Osric, cousin Hamlet,

You know the wager?

Ham. Very well, my lord.

Your Grace has laid the odds o’th’weaker side.

King. I do not fear it, I have seen you both;

But since he is better’d, we have therefore odds.

Laer. This is too heavy; let me see another.

Ham. This likes me well, these foils have all a length.

They prepare to play.

Osr. Ay, my good lord.

King. Set me the stoups of wine upon that table:

If Hamlet give the first, or second hit,

Or quit in answer of the third exchange,

Let all the battlements their ordnance fire;

The king shall drink to Hamlet’s better breath,

And in the cup an union shall he throw

Richer than that, which four successive kings

In Denmark’s crown have worn. Give me the cups.

And let the kettle to the trumpet speak,

The trumpet to the cannoneer without,

The cannons to the heavens, the heaven to earth,

‘Now the king drinks to Hamlet.’Come, begin.

And you the judges, bear a wary eye.

Ham. Come on, sir.

Laer. Come, my lord.

They play.

Ham. One.

Laer. No.

Ham. Judgment.

Osr. A hit, a very palpable hit.

Laer. Well, again.

King. Stay, give me drink. Hamlet, this pearl is thine;

Here’s to thy health. Give him the cup.

Trumpets sound, and cannon shot off within.

Ham. I' ll play this bout first; set it by awhile.

Come. [They play.] Another hit. What say you?

Laer. A touch, a touch, I do confess.

King. Our son shall win.

Queen. He’s fat, and scant of breath.

Here Hamlet take my napkin, rub thy brows.

The queen carouses to thy fortune, Hamlet.

Ham. Good madam.

King. Gertrude, do not drink.

Queen. I will, my lord; I pray you pardon me.

King. [Aside.] It is the poison’d cup; it is too late.

Ham. I dare not drink yet, madam, by and by.

Queen. Come, let me wipe thy face.

Laer. My lord, I’ll hit him now.

King. I do not think' t.

Laer. [Aside.] And yet it is almost against my conscience.

Ham. Come for the third, Laertes, you but dally.

I pray you pass with your best violence;

I am afeard you make a wanton of me.

Laer. Say you so? Come on.

Play.

Osr. Nothing, neither way.

Laer. Have at you now.

In scuffling, they change rapiers, and both are wounded.

King. Part them! They are incens’d.

Ham. Nay come, again.

Learter falls down; the queen falls down, dying.

Osr. Look to the queen there, hoa.

Hor. They bleed on both sides. How is it, my lord?

Osr. How is’t, Laertes?

Laer. Why as a woodcock to mine own springe, Osric,

I am justly kill’d with mine own treachery.

Ham. How does the queen?

King. She sounds to see them bleed.

Queen. No, no, the drink, the drink. O my dear Hamlet,

The drink, the drink, I am poison’d.

Dies.

Ham. O villany! How? Let the door be lock’d.

Treachery! Seek it out.

Laertes falls.

Laer. It is here, Hamlet. Hamlet, thou art slain;

No medicine in the world can do thee good.

In thee there is not half an hour of life.

The treacherous instrument is in thy hand,

Unbated and envenom’d. The foul practice

Hath turn’d itself on me. Lo, here I lie,

Never to rise again: thy mother’s poison’d;

I can no more. The king, the king’s to blame.

Ham. The point envenom’d too,

Then venom to thy work.

Stabs the King.

All. Treason. treason.

King. O yet defend me friends, I am but hurt.

Ham. Here thou incestuous, murd’rous, damned Dane,

Drink off this potion: is thy union here?

Follow my mother.

King dies.

Laer. He is justly serv’d;

It is a poison temper’d by himself.

Exchange forgiveness with me, noble Hamlet;

Mine and my father’s death come not upon thee,

Nor thine on me.

Dies.

Ham. Heaven make thee free of it, I follow thee.

I am dead, Horatio, wretched queen adieu.

You that look pale, and tremble at this chance,

That are but mutes or audience to this act:

Had I but time as this fell sergeant, death,

Is strict in his arrest. O I could tell you.

But let it be: Horatio, I am dead,

Thou liv’st, report me and my cause aright

To the unsatisfied.

Hor. Never believe it.

I am more an antique Roman than a Dane:

Here’s yet some liquor left.

Ham. As th’art a man,

Give me the cup. Let go, by heaven, I’ll have ’t.

O good Horatio, what a wounded name

Things standing thus unknown shall live behind me.

If thou didst ever hold me in thy heart,

Absent thee from felicity awhile,

And in this harsh world draw thy breath in pain,

To tell my story.

March afar off, and shot within.

What warlike noise is this?

Enter Osric.

Osr. Young Fortinbras, with conquest come from Poland,

To the ambassadors of England gives

This warlike volley.

Ham. O I die, Horatio!

The potent poison quite o’er-crows my spirit,

I cannot live to hear the news from England,

But I do prophesy th’election lights

On Fortinbras, he has my dying voice.

So tell him, with th’occurrents more and less,

Which have solicited. The rest is silence.

Dies.

Hor. Now cracks a noble heart. Good night, sweet prince,

And flights of angels sing thee to thy rest.

Why does the drum come hither?

Enter Fortinbras and English ambassadors, with drum, colours, and attendants.

Fort. Where is this sight?

Hor. What is it you will see;

If aught of woe, or wonder, cease your search.

Fort. This quarry cries on havoc. O proud death!

What feast is toward in thine eternal cell,

That thou so many princes, at a shot

So bloodily hast struck.

Ambassador. The sight is dismal,

And our affairs from England come too late,

The ears are senseless that should give us hearing

To tell him, his commandment is fulfill’d

That Rosencrantz and Guildenstern are dead:

Where should we have our thanks?

Hor. Not from his mouth,

Had it th’ability of life to thank you:

He never gave commandment for their death.

But since so jump upon this bloody question,

You from the Polack wars, and you from England,

Are here arriv’d, give order that these bodies

High on a stage be placed to the view,

And let me speak to the yet unknowing world,

How these things came about. So shall you hear

Of carnal, bloody, and unnatural acts,

Of accidental judgments, casual slaughters,

Of deaths put on by cunning, and forc’d cause,

And in this upshot, purposes mistook,

Fall’n on th’inventors’heads. All this can I

Truly deliver.

Fort. Let us haste to hear it,

And call the noblest to the audience.

For me, with sorrow, I embrace my fortune,

I have some rights of memory in this kingdom,

Which now, to claim my vantage doth invite me.

Hor. Of that I shall have also cause to speak,

And from his mouth whose voice will draw on more:

But let this same be presently perform’d,

Even while men’s minds are wild, lest more mischance

On plots and errors happen.

Fort. Let four captains

Bear Hamlet like a soldier to the stage,

For he was likely, had he been put on

To have prov’d most royally; and for his passage,

The soldiers’music, and the rites of war

Speak loudly for him.

Take up the bodies; such a sight as this

Becomes the field, but here shows much amiss.

Go, bid the soldiers shoot.

A dead marching. Exeunt, bearing off the bodies; after the which a peal of ordnance is shot off.

第一章

那天，出去散步是不可能了。实际上，上午我们已经在光秃秃的灌木丛中闲逛了一个小时。但是午饭以后（在家里没有客人时，里德太太总是开饭很早），冬日凛冽的寒风刮来密布的阴云，接着就是大雨倾盆，在这样糟糕的天气下不可能再有什么户外活动了。

我却很高兴，因为我向来不喜欢长距离的散步，尤其是在阴冷的午后。在冰冷的黄昏回到家中，手脚都冻僵了，还会因为保姆贝茜的训斥而心情忧郁，因为自己身体没有伊丽莎、约翰和乔治亚娜好而羞愧。那种感觉真可怕。

此时此刻，刚才提到的伊丽莎、约翰和乔治亚娜都在客厅里围着他们的妈妈。她则躺在壁炉边的沙发上，身边坐着自己的小宝贝们（眼下既未争吵也未哭叫），看上去十分幸福满足。而我呢，她准许我不必加入他们了，还会说，不得不让我独自一人待在一旁她很遗憾。但是要等到保姆贝茜向她报告，或者是她亲眼看到，我确实是在认真努力养成更为随和、更为活泼可爱的行为举止——也就是更欢快、更坦白、更自然一些，否则，她不会让我享受只有快乐知足的孩子才能享受到的特权。

“贝茜说我干什么啦？”我问。

“简，我不喜欢吹毛求疵或者刨根问底的人，况且，一个小孩子这样和长辈顶嘴实在让人讨厌。去找个地方待着，在学会好好说话之前，把嘴闭上。”

客厅的隔壁有一间小餐室，我溜了进去。里面有一个书架。我很快地就挑了一本书——特意挑了一本插图多的，然后爬上窗台，收拢双脚，像土耳其人那样盘腿坐下，将红色的波纹窗帘几乎完全拉严，把自己双重地隐蔽起来。

在我的右侧，褶皱重重的猩红色窗幔遮住了我的视线；在我的左侧，是明亮的玻璃窗，它们保护着我，让我免受十一月阴沉天气的侵害，却又没有把我和外面的世界隔绝。在翻书的间隙，我时不时地向窗外眺望一下冬日的景色。只见远方白茫茫一片云雾，近处则是湿漉漉的草地和被风雨袭击的灌木。一阵持久凄厉的狂风驱赶着冬季连绵的暴雨横扫而过。

我重又低下头来看书——比维克[1]的《英国禽鸟史》。我一般对文字部分不感兴趣，但是有几页导言，虽说我是孩子，却也不愿意完全当做空白随手翻过去。它的内容写的是只有海鸟们栖居的“孤寂的岩石和海岬”；写到了挪威的海岸，从最南端的林纳斯尼斯[2]，也就是纳斯，到北角[3]，沿着海岸线，许多小岛星罗棋布：

那里，北冰洋掀起的巨大旋涡，
围绕着极地光秃凄凉的小岛咆哮；
大西洋的汹涌波涛，
泻入了风雨交加的赫布里底群岛[4]。

还有一些地方我也不能不看，那就是书中提到的拉普兰[5]、西伯利亚、斯匹次卑尔根群岛、新地岛[6]、冰岛和格陵兰的荒凉海岸。那里“广袤无垠的北极地带和一片片凄凉广漠荒无人烟的地区——那里储存着千百年的冰雪，千百个寒冬积聚成的坚硬的冰原，像阿尔卑斯山的层层高峰——晶莹光滑，它们包围着极地，日复一日堆积着严寒”。我对这些惨白色的区域，已经形成了自己的想法：朦朦胧胧，就像所有那些似懂非懂的概念那样，它们隐约掠过孩子们的脑海，但却又出奇的生动。导言中的这几页文字，与后面的小插图都是有关系的，使得那些孤立在浪花飞溅、波涛汹涌的大海中的礁石，搁浅在荒凉海岸上的破船，以及从云缝间俯视沉船的像幽灵般冷漠的月亮，都显得意味深长了。

我说不清楚是一种什么样的感情萦绕在墓地上：那里有刻有铭文的墓碑、一扇大门、两棵树、低低的地平线、衰败的围墙。还有一弯初升的新月，表明正是黄昏时分。

两艘轮船停泊在水波不兴的海面上，我觉得它们好像是海上的鬼怪。

魔鬼从背后按住窃贼的背包，那情景实在可怕，我赶快翻了过去。

头上长角的黑色怪物独踞于岩石之上，远远望着一大群人围着绞架，也同样可怕。

每幅画都在讲述一个故事；由于我理解力不足，欣赏水平也有限，它们往往显得神秘莫测，但仍旧令人颇感兴趣，就像在某些冬夜，贝茜碰巧心情不错时讲述的故事一样。那时，她会把熨衣桌搬到育儿室的壁炉旁边，让我们围着它坐好，她一边熨里德太太的蕾丝装饰，把她睡帽边缘烫出褶皱来，一边让我们迫不及待地听着她讲的一段段爱情和历险的故事。她的这些片段都来自于古老的神话传说和更古老的歌谣，或者是我后来的发现，来自《帕梅拉》[7]和《莫兰伯爵亨利》[8]的故事。

我把比维克的书放在膝上，觉得很快乐，至少是自得其乐。我最担心的是有人来打搅，但打扰偏偏来得很快。餐室的门开了。

“嗨，忧郁小姐！”约翰·里德大喊着，接着停下了，显然他已经发觉房间里空无一人。

“见鬼，她去哪儿了？”他接着喊，“丽茜[9]！乔琪[10]！”（喊着他的姐妹）“琼[11]不在这儿，告诉妈妈她跑到雨地里去了——坏东西！”

“幸好我拉上了窗帘。”我想，我真希望他发现不了我的藏身之处。约翰·里德自己是发现不了我的，他眼不尖，头脑也不灵敏。但是伊丽莎刚在门口探头一望，就立刻说：

“她在窗台上，肯定没错，杰克[12]。”

我立即走了出来，因为一想到要被这个杰克硬拖出去浑身就开始发抖。

“什么事？”我既尴尬又害怕。

“要说‘什么事，里德少爷？’”他说，“我要你到这里来。”他在扶手椅上坐下，打了个手势示意我到他面前去。

约翰·里德是一个十四岁的小学生，比我大四岁，因为我才十岁。以他的年龄来说，他长得又大又胖，皮肤发暗，一副病态；宽脸盘，粗线条，胖胖的四肢，手脚都很大；还喜欢暴饮暴食，结果肝火很旺，目光迟钝，两颊松弛。现在，他本应该待在学校里，可是他妈妈把他接回家住一两个月，说是“身体虚弱”。但他的老师迈尔斯先生却断言，如果家里少送些糕点、糖果去，他会什么都很好的。但是他的母亲不能接受这么粗暴的意见，而倾向于一种更体面的想法，认为约翰之所以脸色不好，是因为过于用功，或者是想家造成的。

约翰对母亲和姐妹们没有多少感情，而对我更是厌恶。他欺侮我，虐待我，不是一周两三次，也不是一天一两次，而是经常如此。我的每根神经都怕他，只要他一靠近我，我骨头上的每块肌肉都会收缩起来。有时我会被他吓得手足无措，因为面对他的恐吓和欺侮，我无处哭诉。用人们不愿站在我这边去得罪他们的少爷，而里德太太则装聋作哑，仿佛她从来没有见过他打我骂我，尽管他动不动就当着她的面这样做，当然不用说，背着她的时候就更多了。

我已经习惯对约翰逆来顺受，走到他椅子前。足有两三分钟，他拼命向我伸着舌头，就差没有绷断舌根。我知道他马上就会动手打我了，一面担心挨打，一面打量着这个就要动手的人的那副令人厌恶的丑态。我不知道他是不是从我的脸上看到了这个想法，反正他二话没说，突然朝我使劲打过来。我一个踉跄，从他椅子前倒退了一两步才站稳身子。

“这是对你的教训，谁叫你刚才那么无礼跟我妈妈顶嘴，”他说，“谁叫你鬼鬼祟祟躲到窗帘后面，谁叫你两分钟之前眼里那副神气，你这只耗子！”

我已经习惯约翰·里德的辱骂，从来不愿去理睬，一心只想着如何去忍受辱骂以后必然而来的殴打。

“你躲在窗帘后面干什么？”他问。

“看书。”

“把书拿来。”

我回到窗前把书拿过来。

“你没有资格动我们的书。妈妈说，你靠别人养活，你没有钱，你爸爸什么也没留给你，你应当去讨饭，而不该和我们这样体面人家的孩子一起生活，不该和我们吃一样的饭，穿妈妈花钱买来的衣服。现在我要教训教训你，让你知道乱翻我的书架的后果。这些书都是我的，连整座房子都是，或者说过几年就是了。滚，站到门口去，别站在镜子和窗子前。”

我照他的话做了，起初并不知道他的用意。但一看到他把书举起，站起身子要朝我扔过来的架势时，我本能地发出一声惊叫，往旁边一躲。但已经晚了，书已经扔过来，打中了我。我跌倒了，头撞在门上磕破了。伤口开始流血，疼痛难忍；我的恐惧心理已经超过了极限，被其他情感所代替。

“你是个恶毒残暴的坏孩子！”我说，“你像个杀人犯——你是个奴隶监工——你像罗马的暴君！”

我读过哥尔德斯密[13]的《罗马史》，对尼禄[14]、卡利古拉[15]等人物已有自己的看法，并暗暗作过一些对比，但绝没想到竟然会如此大声地说出来。

“什么！什么！”他嚷起来，“她竟敢对我说这样的话？伊丽莎、乔治亚娜，你们听见了吗？我是不是应该告诉妈妈？不过我得先——”

他向我直冲过来，我只觉得他抓住了我的头发和肩膀，他和一个像我这样不顾死活的人扭打在一起了。我发现他真是一个暴君，一个杀人犯。我觉得有一两滴血从我头上顺着脖子淌下来，感到一阵剧痛。这些感觉压倒了恐惧，我发疯似的与他对打起来。我不太清楚自己的双手究竟干了些什么，只听见他骂我“耗子！耗子！”，一面大声号叫。他的帮手就在身边，伊丽莎和乔治亚娜早已经跑出去搬救兵了。里德太太本来在楼上，她来到现场，后面跟随着贝茜和女佣艾博特。我们被拉开了，我只听到她们说：

“哎呀！哎呀！这么大的脾气，敢打约翰少爷！”

“谁见过发这么大脾气的！”

里德太太接着说：

“把她带到红房子里关起来。”立刻有两双手按住了我，把我推上了楼。

[1]比维克（Thomas Bewick, 1753—1828），英国画家、木刻家、博物学家。

[2]林纳斯尼斯，又名纳斯，在北海，是挪威南部的一个海角。

[3]北角，在挪威北部马格吕岛北端。

[4]这是苏格兰诗人汤姆逊（James Thomson, 1700—1748）所著《秋天》一诗中的诗句。赫布里底群岛，在英国苏格兰西部，被小明奇海峡分为内赫布里底群岛（Inner Hebrides）和外赫布里底群岛（Outer Hebrides）。

[5]拉普兰，北欧一地区，这里指的是拉普兰人居住的地区，包括挪威、瑞典、芬兰等国的北部和俄罗斯的科拉半岛。

[6]新地岛，位于俄罗斯西伯利亚北部海岸外，由南北两岛组成，在巴伦支海和喀拉海之间。

[7]《帕梅拉》，英国作家理查逊（Samuel Richardson）的作品，是一部书信体小说。

[8]《莫兰伯爵亨利》，韦斯利（John Wesley）根据爱尔兰小说家和剧作家布鲁克（Henry Brooke）的小说《显赫的傻瓜》（The Fool of Quality）删节而成的一部畅销书，首次出版于1781年。

[9]丽茜，伊丽莎的昵称。

[10]乔琪，乔治亚娜的昵称。

[11]琼，简的昵称。

[12]杰克，约翰的昵称。

[13]哥尔德斯密（Oliver Goldsmith, 1728—1774），英国作家。

[14]尼禄，罗马皇帝，专横残暴，先后处死其母、其妻。

[15]卡利古拉，罗马皇帝，专横残暴，处决将他扶上皇位的禁卫军长官，屠杀犹太人。

第二章

我一路反抗，这对我来说还是头一次，这大大加深了贝茜和艾博特小姐对我的厌恶。我确实有点儿难以自制，或者如法国人所说，失常了。我知道，一时的反抗会给我带来难以想象的惩罚。因此，像其他造反的奴隶一样，我在绝望中下定决心，决计不顾一切了。

“抓住她的胳膊，艾博特小姐，她像一只发了疯的猫。”

“真丢脸！真丢脸！”这位女主人的侍女叫道，“多可怕的举动，爱小姐，居然打起小少爷来了，他是你恩人的儿子，你的小主人！”

“主人，他怎么会是我的主人，难道我是仆人吗？”

“不是，你连仆人都不如。你白吃白住，什么也不干。好啦，坐下来，好好想一想你自己干的坏事。”

这时候她们已经把我拖进了里德太太指定的那个房间，把我按在一张凳子上，我禁不住像弹簧一样跳起来，但立刻又被两双手按住了。

“如果你不老老实实地坐着，我们就得把你绑起来了。”贝茜说，“艾博特小姐，把你的吊袜带借给我，我那副肯定会被她一下子绷断的。”

艾博特小姐动手从她粗壮的腿上解下要用的带子。捆绑前的准备工作以及由此带来的加倍的羞辱，使我激动的情绪稍稍得到了缓解。

“不要解了，”我叫道，“我不动就是了。”

作为保证，我双手紧抓着凳子。

“记住别动。”贝茜说。当她确信我真的平静下来了，就放开了我。然后她和艾博特小姐抱着胳膊站在那儿，沉着脸，不放心地瞪着我，仿佛不相信我的精神还是正常似的。

“她以前从来没有这样过呀。”最后贝茜转向阿比盖尔[1]说。

“不过这种本性她一直都有。”对方回答，“我经常和太太说我对这孩子的看法，太太也同意。她真是一个狡猾的小东西，我还从来没见过哪个像她这样年纪的小姑娘，有这么多鬼心眼的。”

贝茜没有说话，但过了一会儿，她对我说：“小姐，你应该明白，你受了里德太太的恩惠，是她养着你的。如果她把你赶走，你就得进贫民院了。”

对于她的这番话，我无话可说，因为这听起来并不新鲜。事实上，我生活的最早的记忆中就包含着类似的暗示。靠别人养活，这种责备在我的耳朵中已经成了含义模糊的老生常谈：让人痛苦难忍，但我又似懂非懂。艾博特小姐接着说：

“你不能因为太太好心让你和里德小姐和少爷一起长大，就以为自己与他们平等了。他们将来会有很多很多钱，而你却一个子儿也不会有。你得学着谦恭些，尽力去讨好他们。”

“我们这么说，都是为了你好，”贝茜补充道，口气并不严厉，“你应该学得有用一点，讨人喜欢一点，那样也许还可以在这儿住下去。如果你一味倔犟，动不动就使性子，那么，我敢说，太太肯定会把你撵走的。”

“再说，”艾博特小姐说，“上帝会惩罚她，也许会在她乱发脾气的时候，把她处死，到时候她能上哪儿呢？来吧，贝茜，咱们走吧，别管她。反正我是没有办法得到她的好感的。爱小姐，你一个人待着的时候，做做祈祷吧。如果你不忏悔的话，说不定有个邪恶的东西会从烟囱里进来，把你带走。”

她们走了，关了门，还上了锁。

红房子是个空房间，很少有人在这儿过夜。其实，也可以说，从来没有。除非偶尔盖茨黑德府上来了一大批客人，有必要动用全部房间时。但它却是整座房子里最宽敞、最富丽堂皇的了。正中间摆放着一张由很粗的红木柱子支撑起来的床，罩着深红色的锦缎帐幔，像一个帐篷。屋子里还有两扇大窗户，但是窗帘总是紧闭，被同一色帷幔布制成的流苏遮得严严的。地毯是红色的，床脚边的桌子上铺着深红色的台布，墙是柔和的淡褐色，略带粉红。衣橱、梳妆台和椅子都是乌黑发亮的红木做的。床上堆着层层的褥垫和枕头，上面铺着雪白的马赛布床罩，在周围深色调陈设的映衬下，白得耀眼。几乎同样显眼的是床头一把铺着坐垫的大安乐椅，一样的白色，前面还放着一只脚凳，在我看来，它像一个苍白的宝座。

屋子里难得生火，所以很冷；因为离育儿室和厨房都很远，所以很静；又因为谁都知道很少有人进来，所以显得庄严肃穆。只有女佣每逢星期六到这里来，把一周内静悄悄落在镜子上和家具上的灰尘抹去。还有里德太太本人，隔很长时间才来一次，查看一下衣橱里某个秘密抽屉里的东西。那里面存放着各类羊皮纸文契、她的首饰盒，还有她已故丈夫的肖像。这最后一点就是红房子的神秘和魔力所在，使得它虽然富丽堂皇，却分外凄凉。

里德先生已经过世九年了，他就是在这间房子里咽气的，也是在这里入殓的，殡葬工从这里抬走了他的灵柩。从此之后，这里便始终弥漫着一种阴森森的祭奠氛围，所以很少有人进来。

贝茜和刻薄的艾博特小姐让我一动不动坐在靠近大理石壁炉的一条软垫矮凳上。我面前就耸立着这张床，我的右面是黑沉沉的衣橱，柔和斑驳的反光使橱壁板的光泽摇曳变幻。我左面是关得紧紧的窗子，两扇窗子中间有一面大镜子，映照出床和房间的空旷和肃穆。我不能肯定她们是否把门锁上了，等我敢走动的时候，就起来去看。哎呀，真锁上了，比牢房锁得还紧。走回原处时，必须经过那面大镜子。我的目光被吸引着不由自主地向镜中去看个究竟。在虚幻的映像中，一切都显得比现实中更冷漠、更阴沉。里面那个陌生的小家伙直瞪着我，苍白的胳膊和脸上都蒙上了斑驳的阴影，在一切都凝滞时，只有那双惊惶发亮的眼睛在转动，看上去真像是一个幽灵。我觉得它就像那种半神半妖的小精灵，贝茜在夜晚的故事中讲过，它们从沼泽地带山蕨丛生的荒谷中冒出来，出现在迟归的旅行者眼前。我回到了我的矮凳上。

那时我真有点迷信了，不过还没有到完全听凭它摆布的程度，我依然热血沸腾，奴隶反叛的那种情绪依然激励着我。要我在可怕的现实面前低头，就得首先克制住自己不再去回忆那些如潮的往事。

约翰·里德的专横霸道，他姐妹们的高傲冷漠，他母亲的憎恶，仆人们的偏心，像一口混沌的井中黑色的沉淀物，在我混乱的脑海中不断翻滚着。为什么我总是受苦，总是遭人白眼，受人欺侮，受到责备呢？为什么我永远不能讨人喜欢？为什么我竭力想赢得别人的好感，却总是徒劳呢？伊丽莎自私任性，却受到尊敬；乔治亚娜脾气被惯坏了，尖酸刻薄，而且强词夺理，盛气凌人，偏偏得到所有人的纵容。她的美貌，她红润的面颊，金色的鬈发，使得她人见人爱，不管有什么错都可以得到原谅。至于约翰，没有人敢顶撞他，更不用说受到惩罚了，尽管他扭断鸽子的脖颈，弄死小孔雀，放狗去咬羊，摘掉温室中的葡萄，掐断暖房珍贵花木的嫩芽；有时还叫他母亲“老姑娘”，还骂她皮肤黑，尽管他的皮肤也是一样黑。他蛮横，不听她的话，经常撕破她的丝绸服装，而他却依然是“她的心肝宝贝”。而我不敢犯一点错，尽力把每一件事做好，不敢有丝毫闪失，别人却还是说我淘气、讨厌、阴险、鬼鬼祟祟，从早上说到下午，从下午说到晚上。

我被他打倒，头还在疼，还流着血。约翰蛮横地打了我，却没有人责备他，而我不过为了免遭进一步无理殴打，反抗了一下，便受到了众人的指责。

“不公平——太不公平了！”我的理智呼喊着。在痛苦的刺激下我的理智变得早熟，化作一种短暂的力量。而同样被激起来的决心也在怂恿着我采取某种不寻常的办法来逃脱这难以忍受的压迫——比如逃跑，或者不行的话，就不吃不喝，活活饿死。

在那个阴沉的下午，我心里多么惶恐不安！我的整个脑子乱成一团，我的整颗心在反抗：然而那场内心斗争又显得多么茫然，多么无知啊！我无法回答心底那不断提出的疑问——为什么我要如此受苦？如今，在相隔——我不愿说隔了多少年以后，我才完全明白。

我在盖茨黑德府上格格不入。在那里我和谁都不像。和里德太太、她的孩子、她赏识的仆人没有一点一致的地方。他们不爱我，说实在的，我也一样不爱他们。他们没有必要热情对待一个与自己合不来的家伙，无论是个性、地位，还是爱好都和他们相反；在他们看来，我是个毫无用处的家伙，既不能给他们提供帮助，也不能给他们增添欢乐；我是一个讨厌的家伙，对他们的虐待越来越憎恨，对他们的想法越来越不屑一顾。我明白，如果我是一个乐观开朗、聪明伶俐、无忧无虑、漂亮顽皮的孩子，即使同样是寄人篱下，同样是无亲无故，里德太太也会对我的处境更加宽容忍耐，她的孩子们也会对我亲切热情一些，用人们也不会动辄在育儿室把我当做替罪羊了。

阳光开始从红房子里退去，已经四点多了，阴沉的下午正在变为凄凉的黄昏。我听见雨点仍不停地敲打着楼梯的窗户，狂风在屋后的树丛中怒号。我渐渐地冻得像块石头，勇气也随之消失了。我惯有的自卑心理、自我怀疑和孤独沮丧的情绪，像凉水一样浇灭了我越来越弱的怒火。大家都说我坏，也许我真的不好吧。我刚才不是还想着饿死自己吗？这当然是一种罪过。而我该不该死呢？或者，盖茨黑德教堂圣坛下的墓穴是个令人向往的归宿？听说里德先生就被埋葬在那样的墓穴里。这一念头又勾起了我对他的回忆，而且越想越害怕。我已经记不起他了，只知道他是我的舅舅——我母亲的哥哥——他收养了我这个襁褓中的孤儿，而且在弥留之际，要里德太太答应，把我当做她自己的孩子来抚养。里德太太也许认为自己是遵守诺言的，我敢说在她的天性允许的范围内，她确实是这样做的。可是她怎么能真心喜欢一个丈夫死后就和她毫无关系的人呢？她为了勉强做出的保证而不得不去当一个她无法喜爱的孩子的母亲，眼看着一个趣味不相投的外人永远硬挤在自己的家人中间。对她来说，这肯定是件最恼人的事情了。

我忽然有了一个奇怪的想法。我不怀疑——也从来没有怀疑过——里德先生如果还在世的话，一定会待我很好。此刻，我坐在这里，打量着白色的床和昏暗的墙壁，不时还用禁不住诱惑的目光瞥一眼隐隐发亮的镜子，不由得想起了关于死人的种种传说。据说由于人们违背了他们临终的嘱托，他们在坟墓里也不安宁，便重回人间，惩罚不遵守誓言的人，为受害者报仇。我想，里德先生的幽灵为外甥女的冤屈所动，会离开他的住所，不管那是教堂的墓穴，还是死者居住的无人知晓的世界，来到这间房子，站在我面前。我抹去眼泪，忍住哭泣，担心号啕大哭会惊动什么不可知的声音来安慰我，或者在昏暗中招来某些带光环的面孔，带着怪异的怜悯表情俯身看着我。这个想法，从理论上来说会令人感到安慰，但如果真的实现了却十分可怕。我竭力不去想它，把垂在眼睛上的头发甩开，抬起头来，大着胆子环顾了一下漆黑的房间。就在这时，墙上闪过一道亮光。我问自己，会不会是一缕月光，透过百叶窗的缝隙照了进来？不，月光是静止的，而这道亮光却是流动的。我正看着时，它滑到了天花板上，在我头顶上抖动起来。现在我会很自然地联想到，那很可能是有人提着灯笼穿过草地时射进来的光。但那时，我脑子里只想到恐惧的事，我的神经也由于激动而极其脆弱，我认为那道飞快掠过的光，是某个幽灵从另一个世界到来的先兆。我的心怦怦乱跳，头发晕，耳朵里充满了一种声音，我以为是翅膀的拍击声，好像什么东西已经逼近我了。我感到压抑，感到窒息，再也忍不住了。我冲向门口，不顾一切地拼命摇着门锁。外面走廊上响起了飞奔而来的脚步声，钥匙转动了，贝茜和艾博特走进房间。

“爱小姐，你不舒服吗？”

“多可怕的声音！简直钻到我的心里去了！”

“把我带出去！让我到育儿室去！”我喊道。

“怎么了？你受伤了吗？你看到什么东西了吗？”

“啊！我看到了一道光，我想一定是鬼来了。”这时，我拉住了贝茜的手，她没有抽回去。

“她是故意乱叫的，”艾博特厌烦地说，“而且叫得那么凶！如果她真有那么大的痛苦，倒还可以原谅，可她只不过要把我们骗到这里来，我知道她那套鬼把戏。”

“到底是怎么回事？”一个严厉的声音问道。里德太太从走廊里走过来，松开的帽带飘动着，长衣沙沙作响。“艾博特、贝茜，我想我吩咐过，让简·爱待在红房子里，直到我自己来看她。”

“简小姐叫得那么响，太太。”贝茜辩解道。

“别管她。”这是唯一的回答，“松开贝茜的手，孩子。你尽可放心，靠这些办法，是出不去的，我讨厌耍花招，尤其是小孩子，我有责任让你知道，鬼把戏不管用。现在你要在这里多待一个小时，而且只有你完全顺从，安静下来，才会放你出来。”

“啊，舅妈，可怜可怜我吧。饶了我吧！我实在受不了啦，用别的办法惩罚我吧！我会吓死的，如果——”

“住嘴！这么闹闹嚷嚷讨厌透了。”她无疑就是这么感觉的。在她眼里我是个早熟的演员，她从心底认为，我是个本性恶毒、心灵卑劣、为人阴险的货色。

贝茜和艾博特退了出去。里德太太对我疯也似的痛苦号叫很不耐烦，不想再和我多费口舌，猛地把我往后一推，锁上了门。我听见她匆匆走开了；她走后不久，我大概经历了一阵痉挛，昏了过去，结束了这场吵闹。

[1]阿比盖尔，英国剧作家波蒙和弗莱契所著《傲慢的贵妇人》中的一个典型的贵族使女形象。